<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Dömd</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Convicted</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Skådespel i tre akter</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Play in Three Acts</title>
        <author key="wikidata:Q469339">Agrell, Alfhild</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="RusDraCor">RusDraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org/swe/agrell-dömd</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000044</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
          </licence>
        </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q18238498</idno>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/479400</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
          </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Dramatiska arbeten, Stockholm, Oscar L. Lamms förlag, tryckning, 1884 (http://libris.kb.se/bib/479400)</title>
            <date type="print" when="1884">"1884" (http://libris.kb.se/bib/479400)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written" when="1883">1883</date>
          </bibl>
        </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="ivar" sex="MALE">
            <persName>Ivar Hillner</persName>
          </person>
          <person xml:id="valborg" sex="FEMALE">
            <persName>Valborg Lindén</persName>
          </person>
          <person xml:id="olof" sex="MALE">
            <persName>kandidat Olof Wide</persName>
          </person>
          <person xml:id="lisen" sex="FEMALE">
            <persName>Lisen</persName>
          </person>
          <person xml:id="hilma" sex="FEMALE">
            <persName>Hilma Hillner</persName>
          </person>
          <person xml:id="professorn" sex="MALE">
            <persName>Hillner</persName>
          </person>
          <person xml:id="gertrud" sex="FEMALE">
            <persName>Gertrud Hillner</persName>
          </person>
          <person xml:id="björnklo" sex="MALE">
            <persName>Sixten Björnklo</persName>
          </person>
          <person xml:id="fru_hillner" sex="FEMALE">
            <persName>Amalia Hillner</persName>
          </person>
          <person xml:id="direktör_hillner" sex="MALE">
            <persName>Ludvig Hillner</persName>
          </person>
          <person xml:id="assessorn" sex="MALE">
            <persName>Holm</persName>
          </person>
          <person xml:id="fröken_bonn" sex="FEMALE">
            <persName>Louise Bonn</persName>
          </person>
          <person xml:id="farmor" sex="FEMALE">
            <persName>Hillner</persName>
          </person>
          <person xml:id="mantell" sex="MALE">
            <persName>Thure Mantell</persName>
          </person>
          <person xml:id="anna" sex="FEMALE">
            <persName>Anna</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
        </keywords>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-24">(eg) convert from source</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Dömd</titlePart>
        <titlePart type="sub">Skådespel i tre akter</titlePart>
      </docTitle>
    </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONER:</head>
        <castItem>Hillner, professor.</castItem>
        <castItem>Hilma, hans hustru.</castItem>
        <castItem>Gertrud, deras dotter.</castItem>
        <castItem>Ivar, deras son, 8 år.</castItem>
        <castItem>Valborg Lindén, guvernant för Ivar.</castItem>
        <castItem>Sixten Björnklo, kapten.</castItem>
        <castItem>Olof Wide, kandidat.</castItem>
        <castItem>Moster Lisen.</castItem>
        <castItem>Enkefru Hillner, professorns mor.</castItem>
        <castItem>Direktör Hillner.</castItem>
        <castItem>Fru Hillner.</castItem>
        <castItem>Assessor Holm.</castItem>
        <castItem>Fröken Bonn.</castItem>
        <castItem>Thure Mantell, kongl. sekter.</castItem>
        <castItem>Anna, tjenarinna.</castItem>
      </castList>
      <div type="act">
        <head>FÖRSTA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#Ivar #Valborg">En hemtreflig, något gammalmodig hvardagssalong med fyra utgångar. Vid ena väggen ett skrifbord. Ivar ligger på knä på en stol och ser ut genom fönstret. Valborg sitter sysselsatt med ett handarbete.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Ivar #Valborg" rend="smallcaps">Valborg. Ivar.</stage>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Dom kommer inte!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Åh jo, bara inte Ivar är så otålig.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Jag är inte otålig, det vet Valborg, då hade jag inte lärt mig min lexa i går.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ivar får inte kalla mig vid namn, det tycker inte Ivars mamma om.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Men jag tycker om Valborg, och derför sä-ger jag Valborg. Jag sa' alltid fröken åt fröken <pb n="4"/> Hellgren; inte lärde jag mig något mera för det: jag tyckte inte om henne: det var bra, att hon blef sjuk.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(mildt).</stage>
            <p>Så får inte Ivar tänka. Man ska' aldrig gläd-jas åt andras olyckor.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Men eljest hade inte Valborg kommit hit.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nå, Ivar är väl mycket, mycket glad nu, när mamma, pappa och syster komma tillbaka?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Ja, det är jag. — Vet Valborg hvad tripp, trapp, trull är?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad menar Ivar?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Jo; först for Gertrud, det var tripp, så mamma, det var trapp, så pappa, det var trull. Tripp, trapp, trull. Hvad gör man i Lysekil?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Blir frisk.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Men Gertrud var inte sjuk: hon var alldeles röd och sprang i kapp med mig i trapporna.</p>
          </sp>
          <pb n="5"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Mins inte Ivar, att mamma sade, att doktorn ordinerat syster att fara till Lysekil för sin hosta?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Doktorn är dum, Han sa' ju här om dagen, att jag inte fick följa med pappa, derföre att jag hade ondt i bröstet, och ändå for pappa till Lysekil.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Kommo vi inte öfverens här om dagen, att det inte passar för små gossar att göra anmärk-ningar?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Passar det inte för små gossar att säga hvad dom tänker?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jo, men inte att tänka på hvad de inte för-stå. Dessutom for inte pappa till Lysekil utan till Göteborg. Men om jag vore som Ivar, gick jag ut i salongen och tittade genom reflektions-spegeln; då kan Ivar se, när vagnen viker om hörnet.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Ja, det ska' jag göra! Men jag tar solda-terna med mig, så få de exercera medan jag väntar <stage type="exit" who="#Ivar">(går till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="6"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ännu en dag och ingen underrättelse. Oh, denna ovisshet dödar mig!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. OLOF.</stage>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Olof">(i fonden).</stage>
            <p>Nå, följer ni med till bangården, fröken Valborg?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nej, det gör jag inte. Ivar får inte gå ut ännu — jag vill inte lemna honom, och dessutom tillhör jag ju inte familjen annat än tillfälligtvis.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(stiger in).</stage>
            <p>Det ska' vi då inte tala om. Ivar håller af er mer än sin egen syster; jag anser er som en god, ehuru något tystlåten kamrat; hos moster Lisen står ni högst i gunst, näst Dady, och det vill inte säga så litet; farbror anser er vara este-tiskt anlagd — och moster ... ja, hvad hon tän-ker, är då inte godt att veta. Hon liknar oäkta porslin, glatt och ogenomtränglig <stage>(hejdar sig).</stage> Aj! <stage>(Ser på klockan).</stage> Half sex! Nej, jag försäkrar, att det inte står rätt till med klockorna i dag. De röra sig ju inte ur fläcken!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(lugnt).</stage>
            <p>Sist ni gjorde den upptäckten, var klockan 4.</p>
          </sp>
          <pb n="7"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Verkligen! Men att en och en half timma kan behöfva en så lång tid för att krypa fram en så liten bit — det är fullkomligt onaturligt. Uppriktigt sagdt; Har ni någonsin varit med om en så lång dag?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(halft för sig).</stage>
            <p>För mig har den inte varit längre än alla andra.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Förlåt, jag kom inte att tänka på, att mina intressen inte kunna vara edra. Dessutom ... ni känner inte Gertrud ni, fröken Valborg.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni glömmer, att fröken Gertrud var hemma en hel månad efter se'n jag tillträdt min plats.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Henne lär man inte känna på en månad. Ni kan inte tro så mycken trofasthet, så mycken godhet, så mycken renhet, med ett ord: så myc-ken karaktär, som döljer sig bakom den blyga, veka ytan.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, hon är mycket älsklig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja, inte sant! Den här fördömda badresan! <pb n="8"/> Också ett af mosters infall. Gertrud har aldrig i sitt lif varit sjuk. Men får moster en idé i huf-vudet, så utför hon den också. Jag skulle då förr ha trott, att man skulle kunna hejda månen i sitt lopp, än förmå morbror att stanna i staden en sommar. Han, som är så förtjust i landet och dessutom en sådan slaf af sina vanor. Men det gick: landstället blef Gertruds reskassa — morbror är inte rik, som ni vet — och borta var hon! Ja, ett briljant hufvud har hon, det är säkert.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nej, moster menar jag. Hon vill aldrig nå-gonting, hon påyrkar aldrig någonting, hon blir aldrig ond, man får alltid rätt — i ord — och ändå genomdrifver hon i nittionio fall af hundra hvad hon föresatt sig. Vete tusan hur hon bär sig åt! Hon lirkar sig fram. Åh, hvad jag afskyr det der ordet lirka!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni tycks inte vara någon varm beundrare af er moster.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jo, bevars. Men så 24 år och kandidat jag än är, är jag nästan lite smått rädd för henne. Nå, <pb n="9"/> jag har vistats elfva år här i huset, så jag har hunnit lära känna hennes makt. Hon lirkade mig att begagna jacka till dess jag hade gått och läst, och polkahår till dess jag tagit studenten. Hvarför, kan jag inte ännu förstå; såvida det inte var för nöjet att få mig att göra precis hvad jag inte ville. Hon kan böja stål med sina skäl och bevisningar.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Professorn tycks vara en mycket god men-niska?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja, det är han, när han är menniska. Då kan inte sjelfva moster rå på honom.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad är han eljest?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Grubblare och lärd. Och hur svårt han har att förena alla dessa egenskaper kan väl näppe-ligen undfalla någon. Emellertid är han en he-dersman som få, det är visst, och jag vet knappt något mer rörande än hans yrvakna: Jag har väl inte glömt något? Han vill så gerna göra sin pligt — men: »lärdomshafvet honom slukar, så snart han satt sin fot på verklighetens strand.» Var inte det vackert? Nästan lika vackert, som om det blifvit prisbelönt af Svenska Akademien. <stage>(Paus).</stage> Tänk, om ni skulle säga något, fröken Valborg!</p>
          </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(vänligt).</stage>
            <p>Gerna! Jag visste inte ...</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Att ni var så hemmastadd i konsten att kunna tiga. Ja, på det hela taget är det en myc-ket svår konst det ...</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(med ett halft leende).</stage>
            <p>Åtminstone för er.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ni har rätt! I synnerhet i dag. Prat är det samma för tiden, som piskslängen för hästen; det drifver den framåt mot dess vilja. Också tänker jag prata, med er tillåtelse. <stage>(Ser på klo-kan).</stage> Ah, hvilken njutning det skulle vara, att få klå upp en urmakaregesäll, just nu. Ber om ursäkt. »Klå upp» är precis inte något salongs-uttryck, men det är så betecknande för mina känslor för tillfället. Se så, nu ska' jag sätta mig och konversera lugnt och förståndigt. <stage>(Sätter sig).</stage> Ja, nu är det nästan afgjordt, fröken Valborg...</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad då?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Att jag kommer att anta' den erbjudna kon-torsplatsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni ämnar således verkligen öfverge edra studier?</p>
          </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det gör mig ondt.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nå, om sanningen måste fram, så gör det mig litet ondt med. Trots mitt friska lynne, äl-skar jag mina böcker med all en bokvurms öm-het — det måste ligga i blodet. — Min mor var ju en Hillner. — Men det kan inte hjelpas. <stage>(Sprin-ger upp).</stage> Jag vill, jag ska' skapa mig ett eget hem så fort som möjligt, och till det målet är den lärda vägen allt för lång - ja, ni vet kan-ske inte ni, fröken Valborg, att jag är en detroni-serad arftagare?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Är ni, verkligen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(sätter sig).</stage>
            <p>Ja, mina föräldrar dogo, när jag var 13 år. En rik farbror, ungkarl, upptog mig som eget barn och skickade mig hit, för att jag hos min lärda morbror skulle få den bästa möjliga upp-fostran — men Amor — ja, ni har kanske aldrig erfarit hans makt, ni, fröken Valborg.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Vidare, vidare.</p>
          </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>För, ja ungefär 14 dagar innan Gertrud for, fick jag ett bref från min fosterfar, innehållande underrättelse om hans giftermål, en nota på hvad jag hittills kostat honom, en anvisning på 2, 000 kronor för afslutandet af mina studier, hans väl-signelse och på slutet upplysningen, att jag ingenting vidare hade att vänta från hans hand.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det var en stor missräkning för er.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja, jag skulle narras, om jag sade motsatsen. Inte så mycket för min skull, som inte dess mer för ... Nå, nu har jag satt mig in i saken och tänker använda all min energi för att slå mig igenom på min nya bana. Jag är, jag måste vara praktisk, det är en föresats, Se bara på mig. Fet och rödblommig. Tänk bara så prak-tiskt det är. Dessutom ...</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Dessutom?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Skulle jag kunna lära mig att taga ned stjer-norna från himmelen, för att vinna det mål jag föresatt mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad säger er morbror om ert beslut?</p>
          </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Försigtigtvis meddelade jag honom det först när han satt i kupén, och nu ska' nog Gertrud ... ja, nu är han i goda händer, menar jag. <stage>(Stiger upp).</stage> Apropos. Tyckte Ni inte, att mor-brors resa föreföll besynnerlig?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Alls inte. Det var ju helt naturligt, att han skulle fara ned och hemta sin hustru och dotter.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nej, det var inte naturligt för honom, som är så passioneradt fäst vid sitt arbete, och så nervöst rädd för hvarje slags förändring. Och mosters resa då, för 14 dagar sedan! När det först blef beslutadt, att Gertrud skulle stanna en tid hos våra slägtingar i Göteborg, talade moster aldrig om att fara dit ned. Nej, något ligger bakom allt det här. Tänk om Gertrud vore sjuk!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det tror jag inte. Ivar hade ju bref i går.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ivar, ja. Nå, nu är det inte värdt att grubbla på den saken. Om en timma äro de här. Ack, den som åtminstone bodde en half mil från jern-vägsstationen, i stället för att ha den alldeles in på sig. <stage>(Paus — hvisslar, tittar ut genom fönstret, ser på klockan, sätter sig ånyo).</stage> Har ni läst Kiel-lands sista novellsamling, fröken Valborg?</p>
          </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nej.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Qvick och fin, men på det hela taget hyser jag inga särdeles stora sympatier för de der frost-bitna pessimisterna, ehuru jag pligtskyldigast lä-ser dem allesammans. Det fins ju så mycket högt och skönt att höja blicken till, hvarför ska' man då, i Guds namn, sänka den i smuts och mörker, om man kan slippa! Nej, jag tackar. Dessutom skulle menniskoslägtet alldeles inte vara så olyckligt, om det bara fick lof att vara i fred, men det är just hvad det inte får. Det skakas, nypes, ruskas, ända till dess det skriker och jemrar sig, och då ropa pessimisterna: hör, hör!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det är de olyckliga och förtryckta, som ropa.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det är möjligt, men det måste bevisas, som morbror säger. Tro mig, fröken Valborg, det fins många fler inbillade än verkligt olyckliga här i verlden.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tror ni det?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Lika så visst som det fins många fler goda <pb n="15"/> än dåliga menniskor, om man bara vill taga vara på dem. För att tro på hela menskligheten, for-dras det bara, att man fast och innerligt tror på en enda menniska.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, kanske <stage>(drömmande).</stage> Men det är mycket svårt att tro.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nej, det kan jag inte finna <stage>(stiger upp, hviss-lar).</stage> Ack, hvad det är härligt att vara ung! Jag menar nu inte ung till åren, utan till sinnet, — att känna hur hvarje nerv spritter af lefnads-fröjd, att kunna tro, hoppas, älska, förakta pen-ningen och ... Men hvad tänker ni på, fröken Valborg?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(spritter till)</stage>
            <p>På ingenting. <stage>(Stiger upp)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Sådana besynnerligt sorgsna ögon ni har. Det är, som om de sörjde förlusten af sina egna tårar.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag undrar, om det inte är tid för er att gå nu?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Blef ni sårad? Men ser ni, det är inte mitt utan tidens fel, att jag pratar så mycket galima- <pb n="16"/> tias i dag. Den behöfver så förfärligt med pisk-slängar.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Kanske att moster Lisen vill gå med ned till tåget?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Moster Lisen? Nej visst inte. Under alla de år jag vistats här, har hon ingen enda gång va-rit ute medan solen stått på himmeln. Först när det blir mörkt smyger hon ut och för folksam-lingar hyser hon en utpreglad fasa. När mor-bror tog afsked, för att ostörd få egna sig åt sitt stora arbete, och vi flyttade hit till Stockholm, höllo vi på att aldrig få henne med oss.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni vet - hennes hufvud.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja. Stackars harmlösa, godhjertade, hjelp-lösa moster Lisen! Jag håller hjertligt af henne, trots alla hennes svagheter, den fyrbenta likväl undantagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvem kan undgå att hålla af — och att be-klaga henne. Vill ni låna mig Kiellands novell-samling, herr Wide?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Gerna, Akta bara att inte Dady, den söt-nosen, får tag i den, då vet ni hur det går. Värre <pb n="17"/> kritiker än han fins inte, för han lemnar inte ens permarna qvar.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det var sant! Moster Lisen har bedt mig att lägga mig ut för Dady.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad har han nu gjort igen?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ätit upp »Gengångare».</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>En sådan —! Nå, på det hela taget är det ett så genomkomiskt »tidens tecken» att sjelfva fyrfotingarne fatta passion för litteraturen, att det är omöjligt bli' ond på fullt allvar. <stage>(Ser på kloc-kan).</stage> Ändtligen fattas det då bara en half timme. <stage>(Börjar att draga på sig handskar).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Olof #Valborg">DE FÖRRA. LISEN. IVAR.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Dady #Lisen">(I dörren till höger 1, med mössan på sned och en liten långörad, hvit pudelhund på ar-men).</stage>
            <p>Dom ä' väl inte komna?</p>
          </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Inte ännu.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(sätter sig strax inom dörren).</stage>
            <p>Det var väl, det! Jag är så trött. Jag har nyss kommit från vetrinärn med Dady. <stage>(Hemlighets-fullt:)</stage> Vet Olof?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(träder fram).</stage>
            <p>Jo, du är en snygg pojke, du, Dady. Hän-der det en gång till, får du smäll.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Söta Olof lilla, tala inte så högt. Han är sjuk; han har kolik.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det undrar jag min själ inte på. Man kan få kolik för mindre. Moster är tvungen att se efter honom. Jag har knappt en bok, som inte bär märke efter den bytingens tänder.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Söta Olof, gamla böcker bryr han sig inte om, det är bara de nya, som han är så förtjust i.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Förtjust? Skön kärlek!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nu är Olof dum. Skulle han äta upp dom, om han inte tyckte om dom, kanske?</p>
          </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ni ser till den grad sirlig ut, fröken Valborg. Tillåt mig <stage>(fattar hennes hand och gnolar menuetten ur »Don Juan»).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(sorgset leende).</stage>
            <p>Man kan inte se, att Ni är en »detroniserad arftagare», herr Wide.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Kommer sig deraf — att jag har den bästa skatten qvar. Adjö på en stund <stage type="exit" who="#Olof">(går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(ser efter honom).</stage>
            <p>Att kunna vara så glad.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Aj, aj, aj, hvad mitt hufvud är hett!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Kom och sitt här — moster Lisen ser så trött ut.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, jag är trött. Vägen var lång och jag måste bära Dady hela tiden. Han har så klena ben, den lilla stackarn. Tror ni jag törs lägga honom här?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvarför skulle ni inte tordas det?</p>
          </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Dom kan komma.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Inte ännu på en halftimme.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jaså. <stage>(Lägger Dady i ett soffhörn).</stage> Är han inte bra söt. Nosen är alldeles som en törnros-knopp i bomull, ja, det är den <stage>(sätter sig).</stage> Ack så härligt! — — Mössan! Den sitter väl rätt? Hilma är så noga. Tycker ni inte att Hilma är noga?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Professorskan är mycket artig och förbindlig.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, ha. Hon är nog artig — mycket artig och förbindlig <stage>(rusar upp).</stage> Tänk om något fattas!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(lugnande).</stage>
            <p>Allt är nog i ordning. Moster Lisen har ju inte gjort annat än stökat under de fyra dagar professorn varit borta.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Men Hilma har varit borta i 14, hon. Tror ni dom vill ha thé?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det tror jag inte. Professorskan dricker ju <pb n="21"/> aldrig thé förr än vid supén. Sitt nu i lugn, moster Lisen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(sätter sig).</stage>
            <p>Jaha, det är så sant, det. Phu, hvad mitt huvud är hett!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Låt mig ta af moster mössan.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(håller fast mössan).</stage>
            <p>Nej, nej, det törs jag inte. Hilma har sagt, att den ska sitta. Aj, aj, aj. Jag undrar hvad det kan vara, som är så hett? Jag läste en gång om en ond ande, som flugit in i ett mennisko-hufvud och tändt upp en eld, som aldrig kunde släckas. Kanske var det i mitt. Hvad tror ni?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag tror moster Lisen är varm och upphet-tad efter promenaden, det är alltsammans.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>När jag dör vill jag inte komma i menniskor-nas himmel, menniskorna äro stygga, utan i hun-darnas.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tror ni då att hundarna ha sin egen him-mel?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, det tror jag. Hundarna äro trogna och <pb n="22"/> tillgifna; derför måste de ha sin egen himmel. Förstår ni?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag tror att jag förstår.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det är så svårt att hålla reda på tankarna. Bäst det är, så springer dom sin kos. En gång, det är nu länge, länge sedan, hade jag så många tankar, att de alls inte kunde få rum. Så dom trängdes och tumlade om härinne. <stage>(Tar sig öfver pannan).</stage> Ibland trodde jag, att hela hufvudet skulle sprängas sönder. Men så försvunno de på en gång, och nu komma de inte igen, bara ibland — och — då — —. Jag undrar hvarför dom flög sin väg?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(vänligt).</stage>
            <p>Tänk inte på det förflutna nu, moster Lisen. Hvad sa' vetrinären om Dady?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(förargad).</stage>
            <p>Vetrinären är ett nöt. Han sa' att Dady skulle hålla diet, kan tänka.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Ivar">(från höger 1).</stage>
            <p>Jag är inte otålig, men nu har alla preus-sarna fallit och fransmännen med och ingen kom-mer ändå.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(ser på klockan).</stage>
            <p>Om tio minuter äro de här.</p>
          </sp>
          <pb n="23"/>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Är det säkert, det?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, alldeles säkert, såvida tåget kommer när det ska'.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Då går jag och ställer upp soldaterna igen. Nu ska dom bli svenskar och skyldra gevär <stage type="exit" who="#Ivar">(går).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Brukar ni drömma om kattor?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det kan jag inte påminna mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det gjorde jag i natt. Jag tycker inte om att drömma om kattor, det betyder bara förar-gelse.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Drömmar fara som strömmar, vet inte mo-ster Lisen det.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hvarföre kom ni hit?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>För att läsa med Ivar under hans guver-nants sjukdom, det mins ju moster Lisen. <stage>(Sme-kande).</stage> Säg, mins inte moster det?</p>
          </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jo, jo. — Men hvar kom ni ifrån då?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(stiger upp).</stage>
            <p>Från — landet, från min mor.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jaha, så var det. Mitt hufvud, mitt hufvud! Jag är glad ni kom, ja, det är jag. Den andra sqvallrade på Dady och mig; hon var stygg.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Kommer det aldrig post den här tiden på dagen?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(kör mössan på sned).</stage>
            <p>Post! Jag tål inte posten. Den knackar så hårdt och bedrar en se'n.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar</speaker>
            <stage>(ropar).</stage>
            <p>Nu kommer dom!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(rusar upp).</stage>
            <p>Herre je, redan! Mössan —? Söta, det syns väl inga bakelsesmulor? Jag är så förtjust i smör-bakelser. <stage>(Hviskar:)</stage> Hillner ger mig pengar till bakelser ibland, men det vet ingen af.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Ivar">(kommer inspringande, ställer sig vid fönstret).</stage>
            <p>Nu stannar vagnen vid porten.</p>
          </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(rycker upp Dady).</stage>
            <p>Tyst, Dady, skäll inte, min gosse, då gör dom af med dig. Tyst, säger jag.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Nu stiger dom ur. Olof sitter på kuskbocken. Gertrud har en lång slöja och der kommer två stadsbud med koffertar. Jag ska' säga åt Anna. <stage>(<stage type="exit" who="#Ivar">springer ut till höger 1</stage>, <stage type="entrance" who="#Ivar">men kommer genast tillbaka</stage>).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Söta Valborg, får jag bära in Dady på Val-borgs rum. Hilma tål honom inte; hon har sagt, att hon ska' låta dränka honom, ja, det har hon.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Gerna!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jag går genom sängkammaren, eljest kanske jag träffar dom i tamburen.. <stage>(<stage type="exit" who="#Dady #Lisen">går till venster, ty-stande Dady;</stage> <stage type="entrance" who="#Lisen">kommer nästan genast tillbaka</stage>, <stage type="exit" who="#Lisen">och skyndar ut till höger 1</stage>. Det ringer).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjerde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Ivar #Valborg">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#Gertrud #Hilma #Olof #Professorn">PROFESSORN. HILMA. GERTRUD. OLOF.</stage></stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvar är Ivar? <stage>(Dörren till tamburen står öp-pen, <stage type="entrance" who="#Anna" cert="medium">en tjenarinna synes</stage>).</stage></p>
          </sp>
          <stage type="exit" who="#Anna" cert="medium"/>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Här, mamma!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(i hatt och kappa, sme-ker Ivar ömt).</stage>
            <p>Nå, Gud ske lof, det tycks inte vara någon fara med min lilla gosse. Han är ju till och med rödblommig. Jag blef så orolig, då jag inte såg honom på perronen.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(stiger in, utan ytter-kläder).</stage>
            <p>Tror du, tror du jag hade rest, om gossen varit sjuk. God afton, fröken Lindén.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(som knäböjt, reser sig upp).</stage>
            <p>Han hade ju kunnat bli sämre.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Visserligen, visserligen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Kikhostan går, derför är doktorn så försigtig. Eljest hade Ivar fått gå ut redan för ett par dagar sedan.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hur ska' jag nog kunna tacka fröken Lindén för all er vänlighet mot min lilla gosse under hans illamående! Olof har sqvallrat.</p>
          </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>God afton, fröken Valborg. God dag, Ger-truds egen lilla älskling! <stage>(kysser Ivar flera gånger).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(i tamburen till stadsbud, <stage type="entrance" who="#Stadsbud">som komma med kof-fertar</stage>).</stage>
            <p>Nå, nå, akta dörrarna <stage>(betalar stadsbuden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Se så, Gertrud, nu kan det vara nog. Det passar inte för gossar att pussas.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Men jag är ingen gosse, du lilla otacksamma rustibuss.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Jag är ingen rustibuss, och inte är jag liten heller.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Så, — så blir du kanske om du får lefva. Af stora barn bli ofta små människor, glöm, glöm inte det, min gosse.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det blir kanske så godt att flytta in koffer-tarne med ens. Den bruna till mig. Den grå till Gertrud. Fast den borde ha tagits upp köks-vägen, så att karlarne sluppit gå genom salongen. <stage>(Stadsbud bära in koffertar. En grå till höger 1, en brun till venster).</stage></p>
          </sp>
          <stage type="exit" who="#Stadsbud" cert="medium"/>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(i tamburen).</stage>
            <p>19 colli, utom koffertarna. Är det rätt?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>19? Nej, då hafva vi visserligen begått stöld. Jag anser det vara både ologiskt och begrepps-vidrigt att belasta platser, ämnade för menni-skors beqvämlighet, med gods och effekter, hvar-för vi också beslöto att inskränka antalet colli till 12, ehuru redan det visserligen var för mycket.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Min vän, det var 12, men det blef 19. Det är omöjligt att beräkna temperaturen i kupén. Jag hade klädt mig alldeles för väl.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Visserligen tyckte jag, att din corpus hade ett ovanligt omfång. —</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(kommer in).</stage>
            <p>Se så ja, nu ändtligen är då allting klart.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Men hvad är då moster Lisen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ja — hvar är Lisen —? Ivar säg åt moster, att —</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="29"/>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Gertrud #Hilma #Ivar #Olof #Professorn #Valborg">DE FÖRRA. LISEN.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(från höger 1 med mös-san på sned).</stage>
            <p>God afton och välkomna; välkomna allihopa <stage>(rättar mössan. Ödmjukt).</stage> Söta Hilma, den vill inte sitta rak.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(omfamnar Lisen).</stage>
            <p>Kära lilla moster Lisen! <stage>(Hviskar).</stage> Hur mår Dady?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(hviskar).</stage>
            <p>Han är mycket sjuk, han har kolik. <stage>(Högt).</stage> Du ser lika frisk ut som när du for; ja, det gör du.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hå, mycket friskare. Tycker inte Hillner det?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(tankspridd).</stage>
            <p>Visserligen, visserligen, fast jag aldrig kan påminna mig att — —</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(sakta till Gertrud).</stage>
            <p>Gertrud, hvad vill denna sköld säga! Hvad har händt?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Undrar om ljus är tändt i mitt rum; längtar till mitt skrifbord.</p>
          </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ljus! — Ja ha — ja visst! Jag ska' tända straxt <stage type="exit" who="#Lisen">(går till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(till professorn).</stage>
            <p>Behagar du inga förfriskningar, innan du sätter dig och arbetar?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Nej tack, nej tack — drack nyss en kopp kaffe <stage type="exit" who="#Professorn">(går till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Kan jag på något vis vara till tjenst?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ni kan hjelpa mig att packa upp. Säg, vill ni det?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Gerna.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Och jag med!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Nej — tack — jag menar — —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Att herrar bara äro till besvär vid sådana tillfällen. Ja, det är sant. Olof får hålla mig <pb n="31"/> sällskap i stället. Jag är alldeles för trött, för att börja med några uppackningsbestyr.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Men —</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Jag följer med Gertrud: hon har lofvat mig snäckor. <stage type="exit" who="#Gertrud #Ivar #Valborg">(Gertrud, Valborg, Ivar gå till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Kom och sätt dig här, Olof. Jag har någon-ting att säga dig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Någonting särskildt. <stage type="entrance" who="#Lisen">(Lisen kommer från höger 2).</stage> Jaså, du Lisen. Vill du vara snäll och se till att Gertrud hänger upp sin blå sidenklädning, så att packningsvecken går ur.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja ha, jaha, genast.. <stage type="exit" who="#Lisen">(går till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad har moster att säga mig?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du vet, Olof, att vi alltid betraktat dig som vår son. Också är jag öfvertygad, att du som <pb n="32"/> son med glädje skall emottaga den nyhet jag har att meddela dig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvilken nyhet?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Gertrud är förlofvad.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Gertrud! Det är — det får inte vara sant!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Och hvarför inte?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det vet moster mer än väl.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(lugnt).</stage>
            <p>Nej, det vet jag inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jaså, moster vet således inte, att Gertrud och jag älska hvarandra och att hon lofvat blifva min?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Min kära gosse, sådana der barnsligheter förekomma ju ofta emellan kusiner, som äro upp-fostrade tillsammans.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Barnsligheter!</p>
          </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ja, hvad annat? Du är tjugufyra, hon sjut-ton år.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>När jag i våras talade med moster om mina förhoppningar, gjorde moster mig den äran att anse dem för någonting mer än — barnsligheter.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det är möjligt — men nu är inte då.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Såå! Tror inte moster att jag förstår! Så länge jag ansågs som rik, blundade moster för »barnsligheten», ja, till och med uppmuntrade mitt tycke. Men nu, nu, när hela mitt kapital är jag sjelf, när mina räntor endast utgöras af min heder, min varma kärlek, min arbetskraft och möjliga duglighet, då ämnar moster kasta undan mig, som man kastar undan ett besvär-ligt stängsel!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Och om nu allt det der — alltid med af-räkning af öfverdrifterna — vore sanning. Hvad mer? — Hvad eger du numera att erbjuda Ger-trud?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ingenting ännu, det är sant. Men vi äro ju så unga — som moster nyss sade — och det <pb n="34"/> skulle inte ha dröjt länge förr än jag skapat mig ett enkelt hem.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Och för att nå det målet, skulle du kasta dig in på en bana, som är dig främmande; af-säga dig njutningen af ett förädlande tankeutbyte med liktänkande; bryta med vanor; se din hu-stru kanske nödsakad att förrätta sysslor, som äro henne motbjudande.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det är således af ren »ömhet», som moster gör mig olycklig.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Tro mig, min gosse — jag känner verlden. Ett äktenskap, grundadt på uppoffring, vare sig på ena eller andra sidan, blir i de allra flesta fall olyckligt.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det är ingen uppoffring att uppoffra sig för den man älskar.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Möjligen inte först, men sedan. Jag har ännu min systerdotters parti i färskt minne. Hon trotsade sig till att få följa sin »böjelse», som det heter. Resultatet blef »ett lif i sorg, och en död i nöd».</p>
          </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hennes man var en drinkare, en odåga!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Tror du inte, att jag känner gången af ett sådant der äktenskap? Först kommer berusnin-gen, så energiska bemödanden att inbilla sig vara lycklig, så trötthet, så liknöjdhet, så före-bråelser, så utelifvet — och — så olyckan.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Den målningen är falsk — falsk säger jag! Ung, stark kärlek kan bära tyngre bördor än så utan att gå under.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det må vara din åsigt — men det är inte min. Och illa handlar den mor, som inte söker skydda sitt barn från en framtid, som hon anser ska' bli' olycklig. Jag har lofvat mig sjelf, att Gertrud inte ska' gå samma sorgliga öde till mötes som hennes kusin, och jag ämnar hålla mitt ord.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det är således moster, som tvungit Gertrud att bryta sin tro? Jag visste det.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du misstar dig fullkomligt. Gertrud har valt sjelf. Det skulle aldrig falla mig in att tvinga mitt barn; allra minst i ett fall som detta.</p>
          </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det fins många sorts tvång, moster. Nej, jag tror inte! jag tror inte! Ack, nu förstår jag hvarför badresan blef så nödvändig.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ja, när jag såg hur — oförmodadt allt gestaltade sig, ansåg jag det vara skäl att låta Gertrud komma ut och se sig om i verlden. Ingenting skärper blicken så som jemförelser. Resultatet visade, att jag hade rätt.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag tror inte — nej — jag tror inte. Nej, säger jag! —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det gör mig ondt, min käre gosse, att du tar det så oförståndigt; men nu har jag gjort min pligt och väntar att du ska' göra din.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad är då min pligt?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Att inte ställa dig i vägen för Gertruds lycka. Hon gör nu ett i alla afseenden utmärkt parti, och hennes halfvakna, mer än till hälften systerliga känsla för dig, kan med lätthet ledas in i en annan fåra, endast den inte oförståndigt uppröres.</p>
          </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Och jag?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja, jag!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du ska', likt mig, inom kort klassificera din kärlek till de oundvikliga barnsjukdomarna.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Men det fins vissa barnsjukdomar, som gå inåt och medföra döden. Moster borde veta det. Ah, — det var ju inte mer än en timme sedan jag sade, att man, för att tro på hela mensklig-heten, bara behöfde riktigt varmt och fast tro på en enda menniska — —. Och nu — —! Moster beröfvar mig hopp, framtid, tro och talar ändå om barnsligheter. Nej, Gertrud är inte, hon får inte vara falsk!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du glömmer, att Gertrud är qvinna och eger en qvinnas alla instinkter för lyx och prakt.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Gertrud säljer sig inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Min kära gosse, hvarföre använda sådana <pb n="38"/> öfverdrifna uttryck? Gertrud har varit klok nog att inse skilnaden mellan såpbubblan och juve-len. Det är allt.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Vore det så! — — Nej, jag tror inte, säger jag. — Nej — inte om hela verlden reste sig upp och sade, att det var sant. Inte förr än jag får höra det af hennes egen mun.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(reser sig upp).</stage>
            <p>Nåväl, fråga henne, hon kommer der.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Hilma #Olof">DE FÖRRA. GERTRUD.</stage>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Gertrud">(utan att se Olof).</stage>
            <p>Mamma, jag kan inte vänta längre — — hvad — sade — —</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Är det sant, Gertrud, att du är förlofvad?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Att du öfvergifvit mig för min fattigdoms skull. Är det också sant?</p>
          </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(långsamt).</stage>
            <p>Ja, Olof, det är också sant.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Falsk! <stage>(går mot fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Olof!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad vill du?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(sänker hufvudet).</stage>
            <p>Ingenting. <stage type="exit" who="#Olof">(Olof går).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(omfamnar Gertrud).</stage>
            <p>Så ja, min lilla modiga flicka, det var inte svårare än så.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jag önskar jag vore död!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Just nu ska' du börja ditt lif, barn. Älskad, firad, lycklig!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Åh, jag ville mycket hellre —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Bo i tre små rum, gå på torget sjelf, be-gagna vända klädningar och smutsiga handskar. <pb n="40"/> Inte kunna hjelpa Ivar, om pappa faller ifrån, och se Olof blek och utarbetad.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Tyst, mamma, tyst!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ja, nu skola vi inte tala om den här saken vidare — den är nu lyckligen afgjord, och du den lilla mest afundsvärda fästmö i Stockholm. Apropos. Din fästman nämde någonting om att du troligen kommer att presenteras på hofvet i vinter.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ack, så roligt! Jag, som är så förtjust i kungen!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Och se här, hvad han vid sin afresa från Göteborg lemnade mig, fast jag af en slump kommit att fördröja framlemnandet. <stage>(lemnar ett etui).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Åt mig! O, så vackert! Jag som aldrig haft ett eget armband förut — — jag menar af nå-got värde.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(leende).</stage>
            <p>Det kommer att passa bra till hofdrägten.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(sticker in hufvudet i dörren till höger 2, ödmjukt).</stage>
            <p>Söta Hilma, kokerskan frågar —</p>
          </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag kommer genast <stage type="exit" who="#Lisen">(Lisen drar sig tillbaka).</stage> Ska' du inte klä om dig, ifall vi får besök? <stage>(<stage type="exit" who="#Hilma">går till höger 1 —.</stage> Gertrud ser på armbandet, sätter det som diadem i håret — speglar sig — knäpper det sedan kring handleden, men kastar sig till sist gråtande ned i en stol).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Gertrud">GERTRUD. VALBORG.</stage>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Valborg">(från höger 2).</stage>
            <p>Ja, nu har jag slutat uppackningen af den stora kofferten. Ska' jag nu — — Men hvad fattas er, fröken Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Olof har sagt mig, att ni är god och snäll. — Vill ni säga honom, att jag är en dålig, en fåfäng flicka, inte värd att sakna, att — att jag aldrig älskat honom annat än — som — som en bror, att han inte får öfverge sina studier, hör ni, glöm inte det, och att jag valt frivilligt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Är ni förlovad!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ja, ja. Säg, vill ni säga honom allt det der?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Gerna, men — —</p>
          </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Tack! <stage type="exit" who="#Gertrud">(springer ut till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Stackars Olof! Hur går det nu med hans tro. Och dock vet han sitt öde, medan deremot jag —. O, denna ovisshet, denna väntan — den drifver mig till förtvifvlan!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. BJÖRNKLO.</stage>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Björnklo">(i tamburen).</stage>
            <p>Tack, jag anmäler mig sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tyst! <stage>(Björnklo kommer).</stage> Han! Du! Du här! Ändtligen, ändtligen!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>Öde!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Gud ske pris, att jag har dig åter, — att brefvet med min adress åtminstone kommit fram! Jag trodde att du aldrig, aldrig skulle komma! Min egen älskling —. O, så lycklig jag är! <stage>(Drar Björnklo fram till en soffa).</stage> Kom, sätt dig här, helt nära mig. Låt mig nu dö, o Gud!</p>
          </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(afsides).</stage>
            <p>Hädanefter kommer jag att läsa alla bref. Dixi. <stage>(Högt).</stage> Min vän — —</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nej, du får inte säga ett ord. Du får inte ursäkta dig. Det fins skäl, naturligtvis fins det skäl, fullgoda skäl, till din tystnad, men dem får jag höra sedan. Jag har ju så mycket, så ofant-ligt mycket att säga dig.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Österländningen påstår, att man förr kan hejda en öfversvämning än en qvinna, som vill tala. Tala således, fast — —</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Om du visste hur jag längtat, väntat efter underrättelser, hur jag lidit, hur jag — förlåt mig! tviflat. Men nu är allt glömdt. Jag har dig åter, åter! <stage>(Gömmer gråtande hufvudet vid Björnklos bröst).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(afsides).</stage>
            <p>En minst sagt originel <choice> <sic>betägenhet</sic> <corr>belägenhet</corr></choice>! <stage>(Högt).</stage> Valborg, upphör då. Du plågar mig mer än du kan ana.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Du ska' inte tro att jag gråter af sorg, nej, det är af glädje, glädje.</p>
          </sp>
          <pb n="44"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(med tonvigt).</stage>
            <p>Det är mycket naturligare att gråta af sorg. Men du hade ju någonting att säga mig?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Någonting? Det är ju allting. Mina bref ha naturligtvis aldrig kommit fram. Bref för-komma ju så ofta på resor. Dessutom var jag så oviss på adresserna .. <supplied>.</supplied> <stage>(blygt). <surplus>.</surplus></stage> Men du frågar inte huru någon mår — — ?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Någon? — Jaså — ja! — Jag skulle bra mycket föredraga, att det vore ingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Sixten!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Se så, lugn! Du känner mitt sätt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Han är så förtjusande, så lik dig och så för-ståndig. Ingen känner ditt namn, inte ens pre-sten. Det föreföll mig som en profanation att nämna det.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Stackars barn!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ingen, utom mamma, min stackars blinda mamma, hvars enda glädje jag är.</p>
          </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Skulle du nu tillåta mig att göra en förkla-ring? Det är tid på.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nej, nej, nej, inte ännu! Jag har så mycket att säga. När jag lemnade — när jag blef tvun-gen att lemna Sigridsberg — så kärt för mig, derför, att jag der lärt känna dig, for jag, enligt vår öfverenskommelse, hem till min mor. Jag kunde inte bedra henne. Det föreföll mig, som om jag bedrog henne dubbelt, derför att hon var blind. Jag sade henne allt. O, om du visste, hur hennes tårar ökade mina samvets-qval! Men när jag då sade henne, hur god, hur storsinnad, hur ädel du var, hur du ämnade göra mig, den fattiga komministerdottern, till din maka, så snart dina arfsanspråk voro ordnade — då torkade hennes tårar och så småningom lärde hon sig att älska dig, lika varmt som hon älskar mig. — Så kommo dina två korta bref. — — Jag menar inte att förebrå dig — nej, nej! — men sedan, när du inte skref alls. — O, om du visste hur jag led! Det var som om ljuset slock-nat äfven för mig. Mamma frågade dagligen efter underrättelser. — Jag ville inte oroa henne, och så skref jag långa bref till mig sjelf från dig: bref fulla af ömhet och kärlek, sådana jag visste att dina skulle ha varit, om du bara haft tid att skrifva dem.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(halft för sig).</stage>
            <p>Så löjliga qvinnorna äro! När de älska, <pb n="46"/> uppresa de ett tempel åt sin afgud och falla ned och tillbedja den. —</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(ömt).</stage>
            <p>Du hedning! Slutligen blef mig väntan der-ute på landet olidlig. Det kändes, som om du gled allt längre och längre bort ifrån mig. Ibland trodde jag att du var sjuk, död. Och ingen till hvilken jag kunde vända mig för att få under-rättelser! Jag trodde jag skulle bli vansinnig. Slutligen förmådde jag inte uthärda längre. Jag anförtrodde mina två käraste i en gammal tro-tjenarinnas vård och for hit.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Nåväl!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>När jag kom hit, fick jag höra, att du tagit afsked från regimentet, för att egna dig åt skö-tandet af ditt fideikommiss. Jag skref dit ned, men fick brefvet tillbaka, med ett par påtecknade adresser. — Du hade rest utrikes. — Jag skref ånyo — — men — ja, nu skola vi inte tala om det der vidare. — — Efter en tid började mina pengar på at ta' slut. Jag hade ju lemnat nä-stan allt jag egde hos mina hjelplösa kära. — Hem ville, kunde jag inte fara. Jag skref ju dag-ligen glada bref till mamma — — det var det allra svåraste — men så hade jag tur. Guver-nanten här i huset sjuknade; man annonserade efter någon, villig att fylla hennes plats. Lyck- <pb n="47"/> ligtvis hade jag mina betyg med mig; en skol-kamrat, med hvilken jag händelsevis samman-träffade, rekommenderade mig. Jag blef antagen. Och nu, nu är all sorg öfver!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(nästan sorgset).</stage>
            <p>Vet ni inte, att sorgen är oändlig?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(springer upp).</stage>
            <p>Ni! Hvad menar du?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Att det fins tillfällen, när en man villigt skulle skänka bort ena halfvan af sitt lif för att kunna återköpa den andra. Men gjordt som gjordt är. Felet är inte mitt; det är verldens.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Felet!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Somliga menniskor gå under för att man fordrar för mycket af dem, andra derför, att af dem fordras ingenting alls. Jag hör till dessa sednare.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Sixten!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(lidelsefullt).</stage>
            <p>Ah! hvad jag föraktar denna rangafgudande, penningtillbedjande verld! Nästan lika mycket <pb n="48"/> som jag föraktar mig sjelf, och det vill inte säga så litet.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Du skrämmer mig!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(lugnare).</stage>
            <p>Åh, blif inte rädd! Det var bara ett anfall af dåligt humör öfver min oduglighet. Men medge, att det är bra litet att inte ens duga till skurk. Lyckligtvis bruka smärtsamma operationer inte vara så långa. Hör således — —</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Nionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo #Valborg">DE FÖRRA. HILMA.</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Hilma">(från höger 1).</stage>
            <p>Förlåt, bästa kapten, att jag låtit er vänta, men felet var tjensteflickans, som glömt anmäla er.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Nej, felet var mitt eget. Men det var mig omöjligt att betvinga min längtan att erfara hur resan bekommit er alla. Jag var ju förbjuden att komma ned till tåget och taga emot.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Men, det var sant! Kapten Björnklo, fröken Lindén, lilla Ivars guvernant. Men herrskapet äro visst bekanta förut?</p>
          </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(ser från den ena till den andra).</stage>
            <p>Ja, kapten Björnklo och jag äro gamla be-kanta.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Verkligen? Men Ivar längtar så mycket efter sin snälla sagoberätterska. Ödet var oss i san-ning gynsamt, som lät oss få en så älskvärd er-sättning för den stackars fröken Hellgren. <stage>(Val-borg drar sig uppåt).</stage> Och nu, min kära Björnklo, hjertligt välkommen i vårt hem, ehuru det alls inte presenterar sig till sin fördel i qväll. Ger-trud mår inte riktigt bra.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(ifrigt).</stage>
            <p>Är Gertrud sjuk!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Gertrud! <stage>(Nalkas småningom).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Visst inte. Endast litet trötthet efter resan. Min man har fördjupat sig i sitt stora arbete om idealerna, och då kan ingenting på jorden rubba honom, och Olof har sin svåra hufvudvärk. Ja som du hör, äro vi en tråkig familj.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Också ska' jag inte längre falla besvärlig.</p>
          </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag får väl helsa din fästmö?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, naturligtvis. Helsa henne att jag räknar minuterna till dess jag får återse henne.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Vi träffas i morgon.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(får se Valborg. Be-tydelsefullt:)</stage>
            <p>Farväl, fröken Lindén! <stage type="exit" who="#Björnklo">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Är det han, som är förlofvad med Gertrud!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(något högdraget).</stage>
            <p>Och om så vore?</p>
          </sp>
          <stage>(Valborg vacklar, uppger ett skri, slår samman hän-derna öfver hufvudet och faller afsvimmad till golfvet).</stage>
        </div>
        <stage>Ridån faller.</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ANDRA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#Hilma #Professorn">(Samma dekoration).</stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Hilma #Professorn">PROFESSORN. HILMA.</stage>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(går fram och åter på golfvet).</stage>
            <p>Visserligen, visserligen, men det förefaller mig mot naturen stridande att fira en sådan fest med pukor och trumpeter.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du har rätt, nu som alltid. Men det är heller inte fråga om pukor och trumpeter.Jag fruktar bara, att vi komma att stöta hela vår slägt för hufvudet, om vi nöja oss med att helt enkelt sända förlofningskort.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Hvarför?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det skulle ju, och inte utan skäl, kunna ta-gas för en brist på förtroende, som ju måste kännas sårande.</p>
          </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(tankspridd).</stage>
            <p>Förtroende? Ja, visserligen, förtroende.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(mildt).</stage>
            <p>Min vän, jag sade brist på förtroende.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Brist, jaha, visserligen. <stage>(Sätter sig).</stage> Det sväf-var för mitt minne, att vi som förlofvade sträf-vade trappa upp och trappa ned, drucko oädelt vin och fingo emottaga onaturligt med handtryck-ningar.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du menar, att göra visiter. Men dels må-ste Björnklo redan i öfvermorgon återvända till Småland, och dels skulle visiter föga hjelpa upp saken. Hvad tror du, till exempel, att din bror och svägerska skulle säga, om Gertrud kom och helt oförmodadt presenterade sin fästman? De skulle aldrig förlåta oss den öfverraskningen. Farmor kommer jag naturligtvis att underrätta sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Men öfverraskningen blir de facto den samma, vare sig att den meddelas enskildt eller allmän-neligen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ingalunda. Om du gillar mitt förslag, sam- <pb n="53"/> manbjudna vi slägtingarne en stund före de andra gästerna, och meddela dem sålunda, som i ett slägtråd, nyheten. Någon egentlig bjudning kan ju inte komma i fråga, dertill är tiden allt för knapp, och dessutom fins det ju inte något folk i staden ännu. Vi räkna ju bara medio af Sep-tember. Men — naturligtvis förfaller frågan, om den är dig motbjudande.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Nå, som du vill, som du vill. <stage>(Stiger upp).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(mjukt).</stage>
            <p>I så fall anse vi saken vara afgjord. Men hur befinner du dig i dag? Jag tycker att du ser litet blek ut.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Väl. Känner mig endast litet yr och trött. Förflyttandet från den ena orten till den andra medför alltid en viss nedsättning i kroppens funk-tioner, åtminstone för den vid resor ovane.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag medger, att jag blef i hög grad förvånad öfver din fullkomligt oväntade ankomst, ehuru mycket angenämt öfverraskad, förstås.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja, jag reste ... Det föreföll mig, som om jag höll på att glömma något — och pligt är pligt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Och du blef belåten?</p>
          </sp>
          <pb n="54"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja ha, visserligen. Slägtingarne sjöngo ju hans lof i chorus; Gertrud sade, att hon valt utan all påtryckning —.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(mildt förebrående).</stage>
            <p>Påtryckning, min vän!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja ja, — jag menar, att hon valt sjelf —. Jag hade ingen orsak att opponera, ehuru jag fruktar, att hans kunskap i humaniora är myc-ket ytlig, och att han starkt lutar åt den förderf-liga, i sanning förderfliga, naturalismen. Men när Gertrud älskar honom, kan det inte hjelpas, visserligen inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Partiet är briljant, mer briljant än vi någon-sin kunde hoppas för vår lilla blyga Gertrud. Han är rik, adelsman, fideikommissarie ...</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>... och, och hederlig karl. Ja, kanske att du glömt att försäkra dig om den saken, du?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Naturligtvis är han hederlig karl. Det fins intet skäl att tro motsatsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Hvarje skäl måste vara grundat på kunskap, <pb n="55"/> eljest blir det inte ett skäl, utan endast en indi-viduel förnimmelse. Det förefaller mig, som jag förskaffat mig denna kunskap.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Försök, min vän, att slita dina tankar från idealerna ännu en stund —. Hvad menar du?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Jo, nu mins jag —! Men hvad är det? <stage>(sö-ker i fickorna).</stage> Jo! se här! <stage>(Lemnar Hilma ett bref).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ett bref! Från hvem?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Från sqvadronchefen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Har du skrifvit till sqvadronchefen?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja. <stage>(Går försjunken i grubblerier fram och åter).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(afsides).</stage>
            <p>Han är i sanning oberäknelig. <stage>(Läser:)</stage></p>
            <p rend="centered"> <writing who="#Sqvadronchefen">Herr professor!</writing></p>
            <p> <writing who="#Sqvadronchefen">»Det gläder mig att på Er förfrågan kunna gifva ett det mest tillfredställande svar. Ehuru något exentrisk och bortskämd, är kapten Sixten Björnklo en man, åt hvilken ingen far behöfver tveka att anförtro sin dotter. Regementet sak- <pb n="56"/> nar i honom icke allenast en god och hjelpsam kamrat, utan också en verklig gentleman. Emot-tag herr professor etc.»</writing></p>
            <p>Nå, det var ju lugnande.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja, visserligen lugnande. Nu kan jag få skjuta frågan å sido och egna mig åt mitt ar-bete, utan att störas af tanken att jag glömt nå-got ... Jo jo, vänta! — Det var ännu något ... Hvad var det ...?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Kanske något om Olof?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Mycket riktigt, mycket riktigt. — Jag måste tala med Olof om hans förflugna förslag att öf-vergifva sina studier.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Förflugna förslag sakna ofta grund. Han kan ändra sig ännu en gång.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Hilma #Professorn">DE FÖRRA. IVAR.</stage>
          <stage type="entrance" who="#Ivar">(Ivar från fonden med ett par böcker under armen).</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ivar får inte gå genom tamburen, så länge Ivar är klen, har ju mamma sagt.</p>
          </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Anna håller på att städa i sängkammaren, och hon sa' att jag måste gå omkring. — Jag får inte läsa i dag. Valborg är sjuk.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Såå —! Hvad fattas henne?</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Hon är alldeles hvit i ansigtet, och bara går så här. <stage>(Går fram och åter).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hon hade ett lätt anfall af svindel i går och lider nu troligen af hufvudvärk, en vanlig följd av svindel.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Carl Warberg är här — får han stanna hos mig idag?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det kan han väl få, bara ni inte stoja för mycket.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Nej, det ska' vi inte göra. Pappa. — <stage>(Rycker professorn i rocken).</stage> Pappa!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Hvad vill du min gosse?</p>
          </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Hvarför får inte jag gå i skola?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Derför att skolor äro en härd och osedlig-het och demoralisation. Men det der förstår du inte ännu. När du blir större, skall pappa läsa med dig sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Jag vill hellre gå i skola, der man kan lära sig att slåss. Carl Warberg kan slåss; han sä-ger, att jag är en morsgris; jag vill inte vara en morsgris, utan en gosse, som kan slåss ...</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Carls sällskap tycks inte vara nyttigt för min lilla gosse.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Jo, det är det. Carl är en stilig och bussig pojke!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(tittar öfver glas-ögonen).</stage>
            <p>Hva' falls?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Se så, gå nu, Ivar. Vi får talas vid sedan. <stage type="exit" who="#Ivar">(För ut Ivar till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Min son skall uppfostras till en tankens och inte till en gatans apostel. Det smärtar mig nödgas säga, att — att endast brist på tillsyn har kunnat lägga slika pöbeluttryck i hans mun.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du har fullkomligt rätt, fruktar jag. Jag har ju varit nödsakad att i fjorton dagar öferlemna ho-nom i främmande vård — och barn taga så lätt efter —. Men hvad var att göra! Jag har ju två barn, och när min syster skref om den marke-rade uppmärksamhet, som Björnklo visade Ger-trud, ansåg jag det vara min skyldighet att resa ned. <stage>(Försåtligt:)</stage> Lyckligtvis är fröken Hellgren nu så återstäld, att hon redan om ett par dagar kan återtaga sina pligter.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Och Fröken Lindén?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hon var ju endast antagen på obestämd tid.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Nej, min vän, det duger inte. Fröken Lin-dén har med skicklighet och nitälskan fyllt sin plats som lärarinna och kommer att stanna i vårt hus, till dess hon hunnit skaffa sig en ny plats.</p>
          </sp>
          <pb n="60"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Som du vill. Måtte du bara inte få ångra din svaghet för ett vackert ansigte.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(häpen).</stage>
            <p>Vackert ansigte! Visserligen inte. Skönhet är ...</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Skönhet, ja. I hvad fall som helst, är det oförsigtigt att anförtro sitt barn åt en person, om hvilkens förflutna lif vi känna så litet.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Hvad menar du?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ingenting — ännu. <stage>(Stiger upp).</stage> Men nu må-ste jag skynda mig, om någonting ska' kunna hinna bli färdigt till i morgon. <stage type="exit" who="#Hilma">(Går till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(ser på klockan).</stage>
            <p>Jag hinner ännu arbeta en stund. <stage type="exit" who="#Professorn">(Går till höger 2).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence">VALBORG. LISEN.</stage>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Valborg">(från venster).</stage>
            <p>Ingen här! Ivar sa' ju, att alla skulle gå ut. <stage>(Ser på klockan).</stage> Tio. Om en timme är han <pb n="61"/> här. Ah, denna väntan är olidlig, och hur ska' jag få veta —. <stage>(Tittar i dörren till höger 1).</stage> Ah! <stage>(Ropar sakta:)</stage> Moster Lisen, moster Lisen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(utanför).</stage>
            <p>Jag har inte tid — jag håller på att polera armstakarna.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Snälla moster Lisen, kom hit bara på ett ögonblick.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(kommer med en arm-stake i ena handen och en stor kastorhandske på den andra).</stage>
            <p>Nå, hvad är det om?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Moster Lisen håller ju af mig? Säg, gör inte moster Lisen det?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jo, det gör jag, fast inte så mycket som af Dady. Det vore inte rätt; han har bara mig, han.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Vill moster lofva att säga mig till, när alla gått ut — jag har så ondt i hufvudet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(intresserad).</stage>
            <p>Har Valborg ondt i hufvudet! Är det hett?</p>
          </sp>
          <pb n="62"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Mycket hett. Inne hos mig är så qvaft — jag skulle gerna vilja vara här ute — här är svalt — när här blir tyst och stilla.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(nickar).</stage>
            <p>Jag ska' säga till, ja, det ska' jag. Dom dröjer inte länge —. <stage>(Pekar på hufvudet).</stage> — Bränner det riktigt? <stage>(Hilma ropar Lisen utanför).</stage> Herre je! Kom-mer straxt! Tala inte om ... <stage>(<stage type="exit" who="#Lisen">Springer ut till hö-ger 1.</stage> <stage type="exit" who="#Valborg">Valborg går till venster</stage>).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence">OLOF. PROFESSORN.</stage>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Olof">(från fonden, går till höger 2, knackar på).</stage>
            <p>Är morbror inne?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Professorn">(träder ut).</stage>
            <p>Ämnar mig just ut —. Jaså, är det du, min gosse. — Vänta, vänta! Förefaller mig som om jag hade något att säga dig?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag hade ett löjligt, ett riktigt löjligt förslag härom dagen om att öfverge mina studier.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja — ja —. Just så var det.</p>
          </sp>
          <pb n="63"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag har nu ångrat mig och reser till Upsala redan imorgon.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Gläder mig, gläder mig verkligt. Ja, att öf-vergifva vetenskapen, när man är nog lycklig att kunna få egna den hela sitt lif — det, det gör man inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Skulle då vetenskapen verkligen vara värd att lefva för?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja, visserligen, vissterligen. Hvad skulle väl eljest vara värdt att lefva för? Hvad är veten-skapens innersta kärna och yttersta syfte? Att förädla och förbättra. Och det målet måtte väl vara värdt ett helt lifs sträfvanden. Och hur be-lönar inte vetenskapen sina tjenare? Den så att säga reser upp en mur mellan dem och den omgifvande sinneverlden, så att intet orent, intet lågt, må, må komma dem vid. I frid och lugn få de sträfva fram till det soliga målet: upplysning och vetande, så, skära, samla och, när stunden blir inne, dela med sig af sin skörd åt den hung-rande, i mörkret vandrande hopen derutanför.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Vore det inte bättre att rifva ned murarne, så att ljuset kunde tränga till alla?</p>
          </sp>
          <pb n="64"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Olof! Har äfven du smittats af denna smy-gande, olyckliga jemlikhetsfeber, som, som bränner vår samtid lik eld!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det vet jag inte. Ännu i går skulle jag ha sympatiserat med morbrors åsigter. I dag vet jag ingenting, förstår ingenting, tror ingenting. Det käns som om jag, från denna lugna, soliga väg morbror beskrifvit, kommit ut på en öde hed, utan fäste för hvarken blick eller tanke.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>En tillfällig lek af fantasien. Jag har nu i femton år arbetat på mitt stora verk om idealerna. När allt blir färdigt hoppas jag hafva lyckats bevisa, att den, den enda möjligheten för mensklig-heten att höja sig, i så väl andlig som kropps-ligt afseende, är genom fasthållande af skön-hetsprincipen inom sig. Idealet, som är sannin-gen, måste sökas högt.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det är bättre att söka det lågt, så faller det inte så djupt, när det faller.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(tittar förvirrad upp).</stage>
            <p>Förlåt, hvad sade du?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof <choice> <sic>!</sic> <corr>.</corr></choice>
                        </speaker>
            <p>Jag sa', att jag reser till Upsala ...</p>
          </sp>
          <pb n="65"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>I öfvermorgon, ja. Mycket riktigt. Du vill naturligtvis först öfvervara förlofningsfesten. Du blef väl mycket glad öfver Gertruds förlofning?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag? — Ja, naturligtvis.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Naturligtvis, naturligtvis. Ni ha' ju älskat hvarandra som syskon, som syskon. Men jag glömmer mig alldeles —. Glasögonen? — Manu-skriptet? Hur många grader är det?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Femton.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Då tar jag sommaröfverrocken. Följer du med? — Går till bibliotektet.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nej, — såvida inte morbror särskildt önskar ...</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Nej, visst inte, visst inte. <stage type="exit" who="#Professorn">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="66"/>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Olof">OLOF. HILMA.</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Hilma">(i dörren till höger 1).</stage>
            <p>Jag kommer genast, jag ska' bara sätta på mig hatten. <stage>(Träder ut).</stage> Jaså, du Olof! Ja, nu fruktar jag att du blir utan kaffe, min gosse.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Tack. Jag har redan druckit och kommer inte heller hem till middagen ... Jag har litet att ordna före min afresa.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ska' du resa bort?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja, till Upsala i morgon.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det gläder mig, ehuru jag finner tiden litet olämplig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>För mig är den lämplig.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Min kära gosse, hvad ska' en sådan der de-monstration tjena till? Den förändrar ingenting af det som är afgjordt, utan kommer bara att onö- <pb n="67"/> digtvis inviga en del personer i dina egna för-hållanden.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag förmår inte närvara vid offringen, ty oaktadt hennes egna ord, anser jag henne ändå som ett offer för ovärdiga beräkningar.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Man förmår mycket, Olof; — till och med smälta förolämpningen af den som inte förstår bättre. Nåväl, res, men tro mig, det kommer inte att dröja länge, förr än du med grämelse vill ångra, att du så besinningslöst blottat dina känslor in-för andras, inför Björnklos, ögon.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Moster har rätt! Det vore verkligen besin-ningslöst. Fordom kysste barnen den hand, som slog dem; jag skulle kyssa mosters, om jag för-mådde. <stage>(Det ringer).</stage> Jag reser till Upsala i dag i stället, ordnar om rum med mera och kommer tillbaka i morgon i tillräckligt god tid för att rädda skenet — det enda jag har qvar.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Hilma #Olof">DE FÖRRA. GERTRUD.</stage>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Gertrud">(från fonden med en stor bukett i handen).</stage>
            <p>Mamma, mamma, se en sådan förtjusande bukett! Bara rosor, idel rosor! Och jag som är <pb n="68"/> så förtjust i rosor! Det är ju en riktig jättebu-kett. Se bara! Jag kan gömma hela ansigtet. Aj!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvad stack du dig på? Ah! <stage>(Tar fram ur buketten en medaljong med kedja, besatt med juveler).</stage> Din fästman är verkligen charmant. <stage>(Läser på ett visitkort, som åtföljer buketten).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>O, så vackert!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Han kommer klockan 1.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Se bara, hur stenarne blixtra! Jag tror al-drig jag sett något så vackert!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Knappast jag. Men vi måste skynda oss. Men först — <stage>(Knäpper medaljongen kring Gertruds hals).</stage> Tag den nu bara inte af dig, det skulle anses som ett dåligt omen. <stage>(Sakta till Olof:)</stage> Som du ser, tycks inte »offret» vara så särdeles olyckligt. <stage type="exit" who="#Hilma">(Går till venster).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Tillåt mig att lyckönska dig, Gertrud. Jag ser nu, att jag kan göra det af uppriktigaste hjerta.</p>
          </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(som icke varseblifvit Olof).</stage>
            <p>Olof! <stage>(Skyggt:)</stage> Jag tycker så mycket om — blommor.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Och juveler. De der daggdropparna beru-sade dig ju fullkomligt. Nå, nå, du behöfver alls inte ursäkta dig.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Var inte ond, Olof!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nej, jag är i sanning inte »ond».</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jag ville så gerna, att du vore litet vänlig emot mig, Olof — jag behöfver det så väl.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Vänlig! Ja — hvarföre inte. Den Gertrud, jag älskade och trodde på, är död — och mot min lilla täcka, fåfänga kusin ska' jag naturligt-vis vara vänlig. Gud, så jag föraktar dig! <stage>(<stage type="exit" who="#Olof">Går i fonden.</stage> Gertrud trycker handen mot ögonen, gör en geste, som för att rycka af sig medaljongen, men hejdar sig <stage type="entrance" who="#Hilma">när Hilma kommer</stage>. Vänder sig bort).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvad, liten, inte klädd ännu? Nå, så går jag in till sockerbagarn först, så träffas vi om en <pb n="70"/> halftimme hos Tunborgs. Vi skola välja dig en ny toalett till i morgon. Vid ett sådant här till-fälle få de vanliga sparsamhetsprinciperna vika. Men hvad ser jag! Tårar! Har Olof —?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(hastigt).</stage>
            <p>Nej, visst inte ... Jag — jag kom bara att tänka på, att jag snart inte har något hem.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Än ditt eget då, lilla toka! Tänk hur roligt, att kunna få taga emot oss alla i ditt eget för-tjusande hem; att komma och hemta oss vid järnvägen i en vacker landau och se Ivars fröjd, när han får sigte på öländningen, som du lofvade honom i går; att —</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Gertrud #Hilma">DE FÖRRA. LISEN.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(sticker in hufvudet i dörren till höger 1.)</stage>
            <p>Ska' ni inte gå nu?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jo, genast. Så — liten, inga tårar mer. Har någon orsak att le, så är det du. Så! <stage>(Smeker Gertrud. Till Lisen:)</stage> Blefvo bjudningsbrefven kring-skickade i ordentlig tid i morse?</p>
          </sp>
          <pb n="71"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja ha, vars. Innan tuppen fick tofflorna på sig. Dom va' ju färdigskrifna redan i går qväll.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det var bra. Skynda dig nu, Gertrud! <stage type="exit" who="#Hilma">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(träder ut. Fundersamt:)</stage>
            <p>Har Gertrud sett någon tupp med tofflor? Inte har jag.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(lemnar Lisen buketten).</stage>
            <p>Tag bort den — tag in den till moster. Jag vill aldrig, aldrig se den mera! <stage type="exit" who="#Gertrud">(Springer ut till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Rosor! <stage>(Luktar på blommorna).</stage> O, så härligt. Jag fick rosor en gång! Nej, det var bara taggar. Aj, aj, aj! Nu drömmer jag igen. Så skönt de dofta! Nej, jag vill inte ha dom. Nej, säger jag! Rosor ä' falska. Jag tål dom inte! — Men Valborg tycker kanske om dom. Hon ska' få dom, ja, det ska' hon. Nu kan hon få komma. Gertrud är inte farlig. <stage type="exit" who="#Lisen">(Går till venster. Scenen står tom ett ögonblick).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="72"/>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence">VALBORG. OLOF.</stage>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Valborg">(från venster).</stage>
            <p>Gertrud, ja! Min smärta har kommit mig att glömma henne. Tänk om hon älskar honom! Nej, nej, man skänker inte bort den mans blom-mor, som man älskar. — Men ändå! — Jag må-ste tala med Olof. <stage>(Förvirrad:)</stage> Jag hade ju en helsning att framföra! Ja, nu mins jag. <stage>(Knackar på en dörr i tamburen. <stage type="entrance" who="#Olof">Olof öppnar</stage>).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ni! Hvad önskar ni?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tala med er ett par ord. <stage>(De gå in på scenen).</stage> Men så förändrad ni blifvit, herr Olof?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag piskade på tiden litet för häftigt i går; den föll i sken och förvandlade timmar till år; det är alltsammans.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni kallade mig för en god kamrat för inte länge sedan. Får er kamrat inte dela er sorg?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det fins sorger, som man inte delar med sig <pb n="73"/> af ens åt en god kamrat. Men ni ville ju säga mig något?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja ja — det var sant. Jag har en helsning att framföra.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Från hvem?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Från Gertrud.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Från Gertrud!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>En besynnerlig helsning. Hon bad mig säga er, att hon är en svag och fåfäng flicka, inte värd att saknas, att hon valt sjelf, att —</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(afbrytande).</stage>
            <p>Ja, ja, ja, — jag vet.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Men trots orden tviflar jag. Ni mins ni sade, att er moster kunde böja stål. <stage>(Ifrigt:)</stage> Säg, — tror ni inte, att hon blifvit tvingad?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det trodde jag, men det tror jag inte längre.</p>
          </sp>
          <pb n="74"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Fröken Gertrud är så ung, så vek, så barnslig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Men tillräckligt gammal för att välja den dyrbaraste leksaken.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni tror väl inte att hon älskar honom!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det vet jag inte. Det är möjligt. Hvarför skulle hon inte älska honom?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Derför att hon älskar er.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Mig! Hvilken idé! Jag har ju sagt er, att jag är en detroniserad arftagare, och sådana äro in-gen kärlek värda. <stage type="exit" who="#Olof">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ingen visshet! Och om hon också älskar honom — kan det inverka på mitt handlingssätt? Jag vet inte! — Jag vet bara, att det kommer att föröka mitt lidande, som är så tungt, så oänd-ligt tungt förut. <stage>(Sätter sig i soffan, lutar hufvudet mot kuddarne. Gertrud kommer).</stage> Gertrud! Jag må-ste pröfva henne.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="75"/>
        <div type="scene">
          <head>Nionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. GERTRUD.</stage>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Gertrud">(klädd i hatt, från höger 1).</stage>
            <p>Det var roligt se er, fröken Valborg. Ivar har sagt, att ni är illamående. <stage>(Sätter sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag har en plågsam hufvudvärk — det är alltsammans. Jag har er att tacka för en vacker gåfva, fröken Gertrud.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Mig?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, ehuru jag egentligen fått den i andra hand. En charmant bukett — —</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Bukett?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Af rosor. Ni gaf den åt moster Lisen, men hon, som ni, tycks inte vara någon vän af rosor.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jag hatar dem!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det måtte ha blifvit helt nyligen. Kandidat <pb n="76"/> Wide sade mig en gång, att rosor voro edra favoritblommor.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Det var då ...</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(pekar på medaljongen).</stage>
            <p>Nu föredrar ni juveler.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Nej, nej! Ja — jag menar — jag kan inte hjelpa att jag är så förtjust i alla vackra saker, och att jag blir så glad öfver allt jag får — först — fast sedan bränner det mig som eld.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Och hvarför?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Det kan jag inte säga er <stage>(stiger upp).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(lätt forskande).</stage>
            <p>Man tar gerna gåfvor af den man håller kär.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Af den man håller kär, ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(stiger upp).</stage>
            <p>Ni älskar således inte er fästman.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Det har jag inte sagt. Han är god, mycket för god för mig.</p>
          </sp>
          <pb n="77"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Således — om — om ni skulle förlora honom, — om er förlofning skulle komma att brytas — sådant kan ju hända — skulle ni då sörja mycket?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(lifligt).</stage>
            <p>Inte alls! <stage>(Hejdar sig).</stage> Jag menar det skulle göra mig ondt för en saks skull ... Nej, natur-ligtvis för flera. Men nu måste jag gå. Farväl. Måtte ni vara riktigt återstäld, till dess jag kom-mer tillbaka. <stage type="exit" who="#Gertrud">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Gud ske pris! Hon älskar honom inte. Den bördan blef då åtminstone tagen ifrån mig.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Tionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. LISEN.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Dady #Lisen">(från venster).</stage>
            <p>Nu har jag satt dom i vatten.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvilka?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Blommorna, vet jag.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tror moster jag vill ha dem!</p>
          </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hva'?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(vänder sig bort).</stage>
            <p>Vet inte moster, att rosor äro farliga för hufvudvärk.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ä' dom? Ja visst. Moster Lisen är dum. <stage>(Hviskar listigt:)</stage> Vi sätter in dom till Hilma, hon tål nog med dom, hon! Är det mycket hett? <stage>(Pe-kar på Valborgs hufvud).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Åh nej — det är bättre nu. <stage>(Lyssnar oroligt).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(skakar på hufvudet).</stage>
            <p>Dåliga hufvuden blir aldrig bättre.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(smekande).</stage>
            <p>Vill moster Lisen göra mig ännu en tjenst?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(sätter sig).</stage>
            <p>Söta Valborg, slipper jag. Jag är så trött.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det är ingenting tröttsamt — tvärtom. Om några ögonblick kommer en person hit och söker mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(nyfiket).</stage>
            <p>Hvad är det för en?</p>
          </sp>
          <pb n="79"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det ska' moster Lisen få veta sedan.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nehej. Jag vill veta det nu.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nåväl då, det är — fröken Gertruds fästman.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(lifligt).</stage>
            <p>Nä! Fästman? Inte vet jag. Jo, det var sant. <stage>(Kör mössan på sned).</stage> Så'na dumheter. Usch, hvad mitt hufvud är hett!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag måste tala med honom, ostörd.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(nyfiket).</stage>
            <p>Hvarför det då?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Derför att — derför att ...</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(nickar).</stage>
            <p>Någon öfverraskning åt Gertrud. Hä? Moster Lisen begriper nog, hon.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, ja, kanske. Allt nog — vill moster Lisen stanna i salongen och säga till när — när Ger-trud eller någon af de andra kommer tillbaka?</p>
          </sp>
          <pb n="80"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nej, det vill jag inte. Jag vill vara här. Jag vill se honom.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det ska' moster få — en annan gång.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nej, jag vill se honom nu.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(afsides).</stage>
            <p>Hon är värre än vanligt i dag.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ack, den som hade några smörbakelser!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Moster Lisen ska' få så många smörbakelser moster Lisen vill — i afton — bara moster Li-sen uppfyller min begäran.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(frestad).</stage>
            <p>Får jag?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja — ja. Tyst! <stage>(Lyssnar).</stage> Jag måste <choice> <sic>läsa</sic> <corr>låsa</corr></choice> upp tamburdörren. <stage>(Gör så).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(ropar).</stage>
            <p>Får Dady maränger också? Han är så för-tjust i maränger; det är hans riktiga favorit-mat, det.</p>
          </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(kommer tillbaka).</stage>
            <p>Så många han vill.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(stiger långsamt upp).</stage>
            <p>Jaha, jag ska' väl gå då, fast nog hade jag bra gerna velat se honom. <stage>(Hviskar:)</stage> Vet Valborg, jag tar Dady med mig; han riktigt förstår att titta i reflektionsspegeln — ja, det gör han.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, ja — gå bara. <stage type="exit" who="#Dady #Lisen">(Skjuter ut Lisen till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(sticker in hufvudet).</stage>
            <p>Söta, tala inte om att Dady har varit i sa-longen, för då ...</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nej — nej ... <stage type="exit" who="#Lisen">(Drager igen dörren om Lisen).</stage> Det var hög tid.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Elfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. BJÖRNKLO. LISEN.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Björnklo #Lisen">(sticker försigtigt in hufvu-det, när Björnklo kommer).</stage>
            <p>Husch! <stage type="exit" who="#Lisen">(Drar sig skyndsamt tillbaka).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Man får medge, att det är särdeles pikant, att vi två stämma möte här, i min fästmös familj.</p>
          </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni glömmer, kapten Björnklo, att er fästmös familj för tillfället äfven är min.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Vi blir naturligtvis öfverraskade, men som det troligen är er önskan, så är det ingenting att säga om den saken.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>När jag i morse skickade er min biljett, visste jag, att vi kunde vara ostörda vid denna tid. Och jag måste tala med er!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Såå. <stage>(Sätter sig).</stage> Jag var sentimental i går — men det är jag inte i dag — det händer mig i öfrigt mycket sällan — och jag får be er rätta er derefter ... Och nu, hvad vill ni?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad jag vill! <stage>(Försöker att tala mycket lugnt).</stage> Jag vill först och främst veta, om det verkligen är er mening att förlofva er med Gertrud i morgon?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, det är verkligen min mening.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Och att gifta er med henne?</p>
          </sp>
          <pb n="83"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Naturligtvis.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Och det tror ni att jag ämnar tillåta!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(lugnt).</stage>
            <p>Hvarför skulle ni inte tillåta det, om jag får fråga.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(knäpper hårdt ihop händerna. Bedjande: <supplied>).</supplied></stage>
            <p>Sixten, hör mig. Denna natt har jag käm <supplied>-</supplied> pat en kamp, sådan som ett menniskohjerta blott kämpar en gång i sitt lif. Och nu, nu vill jag vara mycket lugn. Jag har lofvat mig sjelf att söka återvinna er, inte med onda, utan med goda ord. En hustru måste ju förlåta och öfverse med mycket, och ni vet, att jag är er hustru inför Gud.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Men som vår Herre icke utfärdar några vig-selattester, så blir inte vårt äktenskap sanktio-neradt förr än i himmeln — och det är — långt dit.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Håna inte, Sixten! Låt ditt hjerta råda, ditt hjerta, som är, som måste vara godt. Du har fattats af en passion, en hvirfvelvind, en yrsel, som insöft din pligtkänsla och din heder. — Men <pb n="84"/> nu måste de ju vakna upp igen. Du kan inte ha glömt dina eder, dina löften!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Min vän — en man lofvar mycket, när hans passioner tala.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Du har ju svurit, svurit, att jag skulle bli din maka!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det var inte jag. Det var den elegante odågan, kapten Sixten Björnklo, tredje sonen i familjen. Hufvudmannen för den »nobla» ätten kan omöj-ligt gifta sig med en — —</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Men en — hvad —!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Med en qvinna utan namn, menar jag. <stage>(Iro-niskt:)</stage> Noblesse oblige.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, i sanning — noblesse oblige.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Dessutom förefaller det mig, som om jag gjorde ett litet förbehåll. När mina arfsanspråk voro ordnade, tillade jag visst.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nåväl?</p>
          </sp>
          <pb n="85"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>De bli aldrig ordnade, min vän. Just för att skydda mitt samvete har jag börjat en process, som kommer att räcka så länge jag lefver och längre till. Samvetet liknar ångan: för att und-vika explosion, måste man öppna en säkerhets-ventil.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni nekar således att uppfylla era förbindelser?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Hvad ni kallar förbindelser — ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Att skänka er son det namn, som är hans?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Hvad betyder ett namn.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Att rädda min blinda mor från förtviflan?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Derpå borde ni ha tänkt, inte jag.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Usling, tredubbla usling!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Bravo!</p>
          </sp>
          <pb n="86"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nu först är jag en fallen qvinna, fallen der-för, att jag älskat en man, sådan som ni! Ni vet hur tappert jag stred, huru mycken möda det kostade er att locka till er det stackars flick-hjertat, hvars blyghet var dess enda skydd. Ni vet hur jag älskat, hur jag offrat allt för er, och ändå vill ni brännmärka mitt barn med namnet bastard!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Se så, Valborg, var förståndig. Jag är ingen teaterbof, som med glädje ser sina offers qval. Det är tvärtom en högst obehaglig affär, högst obehaglig. <stage>(Stiger upp).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nej, det får, det ska' inte ske!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Hvad ämnar ni göra?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(drar ett djupt ande-drag).</stage>
            <p>Tvinga er att hålla era löften.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Bah!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tror ni inte jag känner skammen, föröd- <pb n="87"/> mjukelsen af att nödgas bli hustru åt en oheder-lig man — men det måste ske, för mitt barns, för min mors skull. Hvad jag felat mot dem, måste försonas, om också till högsta pris.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Trots min föresats att icke bli sentimental, gör det mig verkligen ondt om er.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jaså — det gör det, ändå.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Mitt kära barn, ni talar om att tvinga. För att kunna tvinga, måste man vara stark — och ni är mycket svag. Ni har inga vapen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Än sanning och rättvisa, då!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>De vapnen ha ännu aldrig uträttat något i en strid, sådan som vår.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tror ni, att någon far, någon mor skulle lemna sitt barn åt er, om de visste allt?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tusende.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det är inte sant.</p>
          </sp>
          <pb n="88"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Inte åt mig personligen, det är möjligt, men åt adelsmannen, fideikommissarien och egaren af 30, 000 kronor årligen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Verlden är inte så lumpen, som ni vill göra den.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ni har fått er verldserfarenhet genom mig och tror! Det är naivt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Vi få se.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Hör mig, Valborg. Det är sällan som vän-skap intar passionens plats, men jag hyser verk-ligen vänskap för er och skulle ogerna vilja göra er mera ondt, än jag redan gjort.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det kan ni inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(rycker lätt på axlarne).</stage>
            <p>Tro mig, öppna ingen strid — ni blir slagen. Jag har alla korten på hand.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad gör det mig, när de äro falska.</p>
          </sp>
          <pb n="89"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Falska kort ha vunnit större spel än detta. Var nu förståndig. Jag ska' lemna er en pen-sion på 1, 000 kronor.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni bjuder penningar åt mig!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Min vän, en man har full rättighet att smutsa ner sig med högra handen, om han bara tvättar sig ren med den venstra. Verlden skulle kalla mitt anbud mycket honnett — honett betyder hederlig, som ni vet.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni vill då säkna mig så djupt, att inte ens mina egna tankar skulle förmå att upplyfta mig. Och er har jag älskat — er!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Vi kunna alla begå misstag. <stage>(Sätter sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Förstår ni då inte, att det är lika omöjligt för er att bli en ung oskyldig flickas make, som för mig att bli hustru åt en hederlig man. Kär-leken, aktningen må vara död oss emellan, men vårt felsteg förenar oss med olösliga band. Sixten, jag ber ännu en gång!</p>
          </sp>
          <pb n="90"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tycker ni verkligen, att jag är värd en bön?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <stage>(med skälfvande röst).</stage>
            <p>Nej — — men jag ber ändå!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Förnedra er inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni nekar således?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag önskar innerligt, att vi två aldrig sam-manträffat — det är det enda svar jag har att ge.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nåväl, ni har så velat. Gertruds far och mor, ja Gertrud sjelf, ska' döma emellan oss.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>springer upp. Ho-tande:)</stage>
            <p>Gertrud! Försök inte ställa er mellan henne och mig. Hör ni, försök inte — eller jag kom-mer att — —</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni älskar henne!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(upprörd).</stage>
            <p>Älska? Bah! Jag har älskat många qvinnor <pb n="91"/> och varit älskad många gånger tillbaka, men hvad säger det ordet, när det gäller att beskrifva den känsla jag nu erfar. Det är inte kärlek — det är afguderi, vansinne, galenskap! — kalla det hvad ni vill. Huru många gånger har jag inte skrattat åt mognade män, som blifvit förälskade i omogna barnungar! Och nu har jag fallit offer för samma svaghet — för samma ovärdiga svag-het! Nej, inte ovärdig. — Det är grundtonen i min natur, som hon anslagit, och den var ren en gång.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(trött).</stage>
            <p>Hon älskar er inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tror ni inte jag vet det? Ah, Valborg, om ni vore hämndgirig, skulle ni i sanning känna er belåten, om ni visste hvad jag lider. Jag måste ständigt vara på min vakt, ständigt vara sval, lugn, för att inte skrämma henne, medan hela min själ brinner af åtrå efter en blick af ömhet, ett ord af sympati. — Jag, Björnklo, slaf under ett barn, som inte ens förstår sin seger! Ah, det är i sanning löjligt, löjligt!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Och — om hon älskade en annan?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Så fick denna kärlek ge vika för min. Jag <pb n="92"/> kan lika litet undvara henne, som en drunknande kan undvara det stöd han tror ska' föra till räddning och lif. Men jag behöfver inte vara orolig. Hon vet om kärlek lika mycket som hennes egen docka —. Och nu, nu bör ni kunna förstå huru hopplöst det är att söka träda emellan henne och mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag förstår bara, att jag nu har två barn att skydda i stället för ett.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Skydda! För att skydda andra, förefaller det mig som om man bort ha kunnat skydda sig sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Och det säger ni mig?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Förlåt, förlåt mig, om ni kan. Men ni drif-ver mig utom mig sjelf genom er envishet. Jag ber er, res med er mor och ert barn någonstä-des, der ingen känner er. Ni kan ännu bli lyck-lig. Tvinga mig inte att uppträda emot er — jag vill det inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(trött).</stage>
            <p>Jag kan inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag varnar er ännu en gång <supplied>.</supplied></p>
          </sp>
          <pb n="93"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(entonigt).</stage>
            <p>Jag måste bli er hustru.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Akta er! Om än berg sänkte sig mellan Gertrud och mig, skulle jag krossa dem.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(sticker in hufvudet).</stage>
            <p>Nu kommer Hilma! <stage type="exit" who="#Lisen">(Drar sig tillbaka).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag har bara en fråga till att framställa, kapten Björnklo. Om ni inte fattats af denna allt uppslukande passion — hade ni då uppfylt ert löfte mot mig?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag skulle visserligen kunna svara: det är möjligt — det är troligt — et cetra, — men jag har ännu aldrig yttrat en lögn med kallt blod och af full öfverläggning. Det är en af de få svagheter jag bibehållit. Ni hade skänkt mig för mycket, för att jag inte skulle vara otacksam.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Såå, inte ens det! — Så må det så bli strid oss emellan, fast det är hårdt att nödgas kämpa om en så lumpen insats. — Jag begär inte er sjelf, inte er rang, inte er förmögenhet — men ert namn! En trasa räcker ännu att skyla min son. <stage type="exit" who="#Valborg">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="94"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(rycker till).</stage>
            <p>Det tog! F—n anamma, att behöfva hålla till godo med sådant! Nå, egentligen bör du vara förtjust, min kära Björnklo, att ha så mycket moral qvar, att du kan känna dig slagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(sticker in hufvudet. Hviskar:)</stage>
            <p>Kom hit, får jag säga er något.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>En älskvärd uppenbarelse! <stage>(Högt:)</stage> Hvad be-hagas?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Gå er väg, jag tål er inte. Ni ser ut som en svart varg. Ni har ingenting här att göra.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Med hvem har jag äran tala?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jag är moster Lisen, vet ni inte det?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ah, den snälla moster Lisen, om hvilken Gertrud talat så ofta!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jag är inte snäll — jag tycker inte om er — Gertrud är dum, ja, det är hon. Herre je! Hilma! <stage>(<stage type="exit" who="#Lisen">Slänger igen dörren.</stage> Björnklo skrattar).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="95"/>
        <div type="scene">
          <head>Tolfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo">BJÖRNKLO. HILMA.</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Hilma">(från fonden).</stage>
            <p>Redan kommen! <stage>(Tar af sig hatten).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, längtan efter min fästmö blef mig för stark, och dessutom hade jag ännu ett skäl att infinna mig tidigt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Men hvad var det som väckte din munterhet nyss?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Moster Lisen. Vi hade en mycket originel konversation.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(sätter sig).</stage>
            <p>Min stackars syster! Hennes förstånd är alltid svagt, och nu är hon mer orolig än vanligt. Hösten är hennes sämsta tid.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Men hvar är Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hon kommer straxt. Hon skulle bara göra ett par uppköp — toiletthemligheter.</p>
          </sp>
          <pb n="96"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Nå, på det hela taget är jag rätt glad öfver hennes frånvaro; den ger mig tillfälle till ett samtal mellan fyra ögon med tante.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Med mig? Har något inträffat?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, och nej, — det beror på uppfattning.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du gör mig nyfiken. <stage>(Gör en geste. Hilma och Björnklo sätta sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det fins ett ord i vårt språk, som heter takt, ett charmant ord, ett slags frimurareformel emellan personer af verld, som gör att de kunna afhandla de ömtåligaste ämnen utan att såra de ömtåligaste öron.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Du menar — —?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Att de flesta män vid 35 års ålder ega ett »förflutet» bakom sig.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Valborg Lindén —.</p>
          </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tantes skarpsinnighet är verkligen beundrans-värd.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(stiger upp).</stage>
            <p>Men det är ovärdigt, detta!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(förvånad).</stage>
            <p>Verkligen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Att med ett sådant förhållande fria till en ung, oskyldig flicka!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(aktningsfullt).</stage>
            <p>Jag ber tante tro, att jag inte hade den rin-gaste aning om att träffa henne, i annat fall skulle allt ha varit ordnadt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>Ett sådant parti! Åh, jag var tokig! <stage>(Återtar sin plats. Högt:)</stage> Min kära Björnklo, ingen kan i högre grad än jag ogilla och beklaga, att förhållan-den, sådana som dessa, kunna komma i fråga, men min erfarenhet har lärt mig, att man i dylika fall inte får döma männen allt för strängt — domen skulle då drabba för många.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(i sin vanliga lätta ton).</stage>
            <p>Så mycken — fördragsamhet väntade jag mig verkligen, tante fullkomligt frapperade mig nyss. Jag fruktade, att jag alldeles misstagit mig <pb n="98"/> på tantes karakter. Men lyckligtvis var det ett misstag i stället.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Berätta nu hur det hänger samman.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det är gjordt i få ord. Vi sammanträffade i fjol på en egendom hos en af mina vänner. Hvad skall jag säga vidare? Landet, sysslolös-heten, hennes skönhet och naiva okunnighet om verlden, allt narrade mig — och har man bara börjat säga en qvinna, att man älskar henne, upphör man oftast inte förr än hon tror och man tviflar sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Har hon några band på dig? Jag menar lagliga.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Inga.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>I så fall, är skadan mindre, än jag i början fruktade. Jag hoppas hon har förstånd nog att tiga.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(likgiltigt).</stage>
            <p>Nej, det är just hvad hon inte har. Hon ämnar rifva upp himmel och jord för att för-skaffa sig rätt.</p>
          </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag tyckte du sade, att hon inga rättigheter hade?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Inga lagliga. Men det fins folk, som äro nog barnsliga att hålla fast vid de moraliska. Löjligt!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Obehagligt, emellertid, det måste medgifvas. Det var då också en otur, att vi skulle öppna vårt hem för henne.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag trodde henne i godt förvar hos sin mor på landet. Men qvinnor är nu en gång för alla oberäkneliga.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvad är att göra?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Låta stormen rasa, antar jag. Det enda jag fruktar är, att hon skall komma att förgifta Ger-truds sinne mot mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Nej, dertill skall hon inte komma i tillfälle. Lyckligtvis har jag, så att säga redan instinkt-messigt, gjort mina förberedelser.</p>
          </sp>
          <pb n="100"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag får bedja tante gå till väga med all möj-lig försigtighet. Hennes sinnestillstånd är för närvarande sådant, att man kan frukta allt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Var lugn. Ingen kan vara mera rädd att väcka något slags uppseende, än jag. Dessutom måste jag ha åtminstone en dag på mig för att förbereda min man. Hufvudsaken blir bara att förhindra ett sammanträffande dem emellan.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Skulle professorn händelsevis tillhöra federa-tionen?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ingalunda. <stage>(Tankfull:)</stage> Hillner hyser visserligen de högsta möjliga fordringar på qvinnan i sedligt afseende — men ändå. <stage>(I sin vanliga ton:)</stage> Dessutom är det mycket troligt, att hon skulle förvränga allt-sammans.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Så att det blef sant, ja.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvad?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Så att det föreföll sant, ja, menar jag.</p>
          </sp>
          <pb n="101"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(halft för sig).</stage>
            <p>Och får han bara klart för sig, att någonting är hans pligt, så — —</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tante menar?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Att underrättelsen måste komma honom till handa från rätt håll, och att den gifves på rätt vis — ja. Man behöfver ju inte säga allt.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>Ah! <stage>(Högt:)</stage> Nej, naturligtvis inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(Stiger upp, likaså Björnklo).</stage>
            <p>Emellertid önskar jag, att du sagt mig detta förut, Björnklo.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Till hvad skulle det ha tjenat? jag ämnade just nu resa ned och göra upp alltsammans.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ja, jag antar att du som hederlig karl sörjt för hennes underhåll m. m.?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag har gjort allt hvad på mig ankommer som — »hederlig karl». Men hon vill ingen-ting ta emot.</p>
          </sp>
          <pb n="102"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Dessa äro de värsta.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(med doldt hån).</stage>
            <p>Ja, inte sant? Dessa äro de värsta. <stage>(Går ett par steg, rycker lätt på axlarne och återtar sin förra plats).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Nå, med tal botar man intet ondt. Du har fört din farkost i bränningarna — jag skall försöka att föra den derifrån. På ett vilkor likväl, på ett bestämdt vilkor.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Och det skulle vara?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Att du som gift håller dig i lugnt vatten.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(med underförstådd ironi).</stage>
            <p>Hvem kan stå emot en mor, hvilken likt tante endast har sitt barns lycka och välfärd för ögonen. <stage>(Kysser hennes hand. Lätt:)</stage> Och nu, medgif att takt är någonting utomordent-ligt. Här ha nu <choice> <sic>tant</sic> <corr>tante</corr></choice> öfvergående strömoln, afhandlat ett ämne, som skulle ha kommit en klumpig borgare och hans tillkommande svärmor att rodna ända upp till örsnibbarna, medan man på våra pannor inte ens kan upptäcka skymten <pb n="103"/> af en rodnad. <stage>(Det ringer).</stage> Ja lefve takten, denna språkets praktiska dominokåpa för det passande och för — det opassande! Eller hvad säger tante?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag säger att der ha vi Gertrud.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Trettonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo #Hilma">DE FÖRRA. GERTRUD.</stage>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Gertrud">(från fonden i ytter-kläder, barhändt. Upp-vecklar ett litet paket och tar fram ett par handskar).</stage>
            <p>Se bara, mamma! Alldeles i färg, och med åtta knappar! Jag, som aldrig haft mera än två!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Se dig om, liten.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Åh ....</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(fattar Gertruds hand).</stage>
            <p>Så kall din hand är, barn! Du är visst inte återstäld ännu efter resan?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(vänligt men skyggt).</stage>
            <p>Jo, tack, alldeles.</p>
          </sp>
          <pb n="104"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Gertrud har att tacka dig för en charmant uppmärksamhet. Som du ser, pryder den väl sin plats. <stage>(Pekar på medaljongen).</stage> Men hvar äro då blommorna?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jag bad moster Lisen taga in dem till —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(hastigt).</stage>
            <p>— Till dig. Du lilla egoist! Du vill njuta ensam.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Se på mig Gertrud. Har du då inte en blick, ett ord för mig? Var då min gåfva inte ens värd tack?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jo, jo! Jag tackar er.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tro inte, att jag vill köpa din tacksamhet, men jag trodde att du åtminstone frivilligt skulle räcka mig handen. <stage>(Gertrud räcker honom handen, som han passioneradt kysser. Hon rycker den till-baka och börjar att taga af hatten).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det är inte värdt att du tar af dig hatten, Gertrud. Jag har lofvat att du ska' få presen-tera din fästman för farmor i dag. Hon längtar <pb n="105"/> så mycket att göra hans bekantskap. Det blir bäst att ni gå genast.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja —!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Sedan träffas vi der allesammans. Vädret är så härligt, så jag ska' försöka förmå pappa att föra oss till Hasselbacken för att äta middag.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Middag på Hasselbacken! Ack, så förtjusande!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, det var ett charmant förslag. Kom, Ger-trud, gå vi genast.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Kan — inte — Sixten gå — ensam? Vi äro ju inte riktigt förlofvade ännu. Jag vill inte — jag menar — —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Barnet är blygt; bäst låta henne få sin vilja fram. Ni kunna ju sammanträffa om en half-timma hos farmor, Sturegatan N:o 29. Blir inte det bra? Sedan komma pappa och jag och hemta er med vagnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Du är grym, Gertrud, men jag lyder. Såle-des: au revoir <stage type="exit" who="#Björnklo">(går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="106"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(kastar sig i Hilmas famn).</stage>
            <p>Mamma, mamma, jag kan inte gifta mig med honom!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Så, min kära lilla flicka, hvad har nu in-träffat?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ingenting. Jag kan bara inte tycka om ho-nom — han skrämmer mig. Jag bryr mig inte om vagnar, ridhästar, hofsläp, juveler. Jag bryr mig om ingenting.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Inte ens om att göra dina föräldrar till viljes?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jo, naturligtvis. Men jag kan inte hjelpa det! Ock så känner jag mig så falsk, så dålig, så otacksam, som inte säger honom att — att jag inte, att jag aldrig kan tycka om honom!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det vet du inte. Dina närvarande känslor äro helt naturliga för en så ung flicka. Jag erfor i början alldeles detsamma för din far; det är endast blyghet och barnslighet.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jag var aldrig rädd för Olof, mamma.</p>
          </sp>
          <pb n="107"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det bevisar bättre än allt annat, att dina känslor för honom endast äro rent systerliga. Apropos — Olof har nu beslutat att återtaga sina studier.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Har han, verkligen!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ja, och blir, hvad han är ämnad att bli', en framstående vetenskapsman.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(lågt).</stage>
            <p>Gud ske lof! Gud ske lof!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Men skynda dig nu, liten. Åker du med spårvagnen, hinner du ännu till Östermalm före Björnklo.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ja, nu ska' jag skynda mig! Ack, jag känner mig så lycklig, så lycklig! Ja, så lycklig till och med att jag ska' försöka — att inte vara rädd för Sixten <stage type="exit" who="#Gertrud">(går i fonden)</stage>.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(ser tvekande efter henne).</stage>
            <p>Nej, det är ju för hennes egen lycka jag ar-betar. Ingenting på jorden ska' förmå mig att <pb n="108"/> uppge detta parti, som så lysande skyddar hen-nes framtid. Nej, ingenting! Men hur — —</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjortonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Hilma">HILMA. PROFESSORN.</stage>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Professorn">(från fonden).</stage>
            <p>Så ja, nu är man då hemma igen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(<choice> <sic>läser</sic> <corr>låser</corr></choice> oförmärkt dör-rarna till venster och i fonden).</stage>
            <p>Välkommen, min vän, jag längtade just efter dig.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Gläder mig, gläder mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Kom och sätt dig — här. <stage>(De sätta sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Nå, hvad är det om? <stage>(Ridån börjar att sänka sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jo, vädret är så vackert — —</p>
          </sp>
        </div>
        <stage>Ridån faller.</stage>
      </div>
      <div type="act">
        <head>TREDJE AKTEN.</head>
        <stage type="setting">(Samma dekoration).</stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence">LISEN. OLOF.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(med mössan på sned i dörren till höger 1).</stage>
            <p>Bränna af ljusen! Jaha, genast. Phu, hvad mitt hufvud är hett, och så det värker, se'n! <stage>(Kastar sig i en stol).</stage> Oj-oj-oj! <stage>(Det ringer).</stage> Tyst! Hvem kan det vara? Tänk, om det vore Olof! <stage>(Tittar försigtigt i fonddörren).</stage> Ja, det var han. Söta Olof lilla, kom in.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Olof">(bärande en liten hand-nattsäck).</stage>
            <p>Hvad vill moster?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jo, att du ska' hjelpa mig att bränna af ljusen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ljusen?</p>
          </sp>
          <pb n="110"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>I lampetterna, vet jag. Jag når inte, och hufvudet är så tungt. <stage>(Sätter sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jaså, här ska' verkligen bli fest.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Usch, ja. Så'na dumheter att ställa till fest, när det är så varmt! Tycker du inte, att det är varmt? Hela huset är som på en gunga, och jag med. Oj-oj-oj, hvad jag är trött! Jag har sprun-git hela dagen. Men, söta Olof, bränn af ljusen, eljest får jag bannor.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nå ja, hvarför inte. Vaktmästarsysslan pas-sar mig just. <stage>(Tänder ljusen).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Först sa' Hilma, att det bara skulle bli släg-ten, gubevars. Men hon narras jemt. Nej, inte narras! Söta Olof, kom i håg att jag sagt, att hon aldrig narras, nej aldrig! Hon bara ändrar sig ibland. Nu ska' det bli' öfver fyratio per-soner.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jaså.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(listigt).</stage>
            <p>Olof, du!</p>
          </sp>
          <pb n="111"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad är det om?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(hviskar).</stage>
            <p>Det står inte riktigt rätt till, här i huset.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad vill det säga?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(tystar honom).</stage>
            <p>Hysch! Moster Lisen är inte så dum, som dom tror. Ja, Hilma sa' ju till och med nyss att jag var ... Söta Olof, du tror väl inte, att jag är tokig?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Nej, kära lilla moster; moster är klokare än mången.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(belåtet).</stage>
            <p>Ja, det tror jag med. Det är allt någonting annat, som är galet.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad då?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Alltsammans —. Men släck ljusen, du. <stage>(Olof gör så).</stage> Vänta nu, så ska' du få höra. Först kom Gertrud hem förlofvad, fast inte med dig <supplied>.</supplied> Det var galet. <stage>(Nyfiket:)</stage> Hör du, hvarför blef de inte med dig?</p>
          </sp>
          <pb n="112"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Derför att Gertrud är en klok flicka, och kloka flickor knäcka möjligen nöten med kärnan, men de behålla den med det gyllene skalet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(skakar på hufvudet, utan att förstå).</stage>
            <p>Så blef Valborg sjuk; så for du din väg — hör du, hvarför for du din väg —? Så kom fästmannen och talte så länge, så förfärligt länge med Valborg.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Med Valborg!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, just med henne. <stage>(Hviskar:)</stage> Jag skulle nog ha kunnat höra hvad dom sa', om jag bara tordts gå ifrån Dady, men jag var rädd att han skulle trilla i gatan, och lyssna vid dörrarna förstår han sig inte på, fast han eljest förstår bra mycket.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Har moster något mer att säga?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja-a då! Så talte fästmannen och Hilma. Usch, jag tål honom inte! Han ser ut som en svart varg. Det sa' jag honom också och bad honom gå.</p>
          </sp>
          <pb n="113"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Vidare —.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Så talte Hilma och Hillner, och se'n for dom bort i vagn. Tänk du, Hillner i vagn, han som aldrig brukar åka, och se'n dess har Valborg rakt varit som lite' konstig. Hon bara vrider hän-derna och ber att få tala än med den ena än med den andra, men ingen bryr sig om henne; Gertrud har varit bortskickad hela dagen, hvart vet jag inte, och kom nyss hem; Hillner har stängt sig inne; Hilma har inte tid. Ja, till och med jag har inte haft tid, fast jag är så förfärligt nyfiken. Söta Olof, hvad tror du att hon kan vilja?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Det vet jag inte, och inte bryr jag mig om det heller — numera.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(stiger upp. Stött:)</stage>
            <p>Inte bry sig om! Så Olof säger!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag bryr mig om ingenting. <stage>(Slår armen kring Lisens hals och brister i gråt).</stage> Moster, moster, jag är gränslöst olycklig!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Kära hjertannes! Åh, det är kattornas fel! Jag visste, att det skulle bli någonting tråkigt. <pb n="114"/> Så, min kära gosse, så —. Herre je, att också du skulle bli olycklig!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(söker att beherrska sig).</stage>
            <p>Också? Hvem är då olycklig mer?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Allihop. Valborg gråter, Gertrud gråter och jag ... jag gråter också ibland.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Moster misstar sig. Gertrud gråter inte. Moster skulle bara ha sett hur hon skrattade i går, hur lycklig hon var öfver hans lumpna pre-senter. Ha' då hennes leenden endast gält min rikedom! <stage>(Går upprörd fram och åter).</stage> Åh, det var ett sådant förfärligt slag detta! Jag är ju så ung ännu — det käns som om hela min moraliska verld mistat sitt ljus. Gertrud fal, Gertrud falsk, Gertrud trolös! På hvem ska' jag nu kunna tro!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(följer efter honom).</stage>
            <p>Söta min gosse, var inte så ledsen, då blir moster Lisen också så ledsen. <stage>(Ser sig omkring, hviskar:)</stage> Vill du ha lite' sylt, så ska' jag försöka att skaffa dig? Sylt brukar vara mycket bra, när man är ledsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Stackars vänliga moster Lisen! <stage>(Kysser henne).</stage> Och nu skola vi vara lustiga och muntra. Säg moster, skola vi inte det?</p>
          </sp>
          <pb n="115"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen <supplied>.</supplied>
                        </speaker>
            <p>Olof, du ... efter du nu är glad igen, så törs jag tala om det. Dady ... men det är inte hans fel ...</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvilket?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Valborg skulle aldrig ha' lagt honom framme.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvilken?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Kielland, vet jag. Men det är ingenting far-ligt. Han har bara gnagit honom lite' i ryggen.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Menniskor gnaga hjertan i stället — det är mycket värre.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hva'? Herre je! Jag skulle ju fylla lampan i salongen! <stage>(<stage type="exit" who="#Lisen">Rusar ut till höger 1.</stage> Olof gör min af att gå).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="116"/>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Olof">VALBORG. OLOF.</stage>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Valborg">(från venster).</stage>
            <p>Ni! Gud ske lof! Hvarför reste ni någonsin bort? Nu ska' ni hjelpa mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Hvad med då?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Med att rifva ned denna hemlighetsfulla, för-färliga mur, som växt upp omkring mig sedan i går. Hvart jag vänder mig känner jag mig till-bakastött.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Uttryck er tydligare.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nåväl då ... jag måste tala med er morbror och moster. Det gäller ett ärende af största vigt, men de undvika mig. Ja, jag känner, att de undvika mig. Jag har i timmar väntat här, vän-tat på gatan i hopp, att få se någon af dem träda ut — förgäfves. Jag har skriftligen, genom Ivar, ge-nom moster Lisen, anhållit om ett samtal — de låta svara mig: sedan. Sedan! Sedan blir det ju för sent! Herr Olof, ni måste hjelpa mig. Det gäller Gertrud och hennes lycka — Gertrud, som ni älskar!</p>
          </sp>
          <pb n="117"/>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ni misstar er. Jag älskar inte ... kapten Björnklos fästmö. <stage>(Ämnar gå, hejdar sig).</stage> Det var en oädel känsla, som förestafvade mitt svar nyss. Har ni verkligen någonting att säga som rör Gertruds framtid, är det min skyldighet hjelpa er att få det sagdt. Men se, der kommer moster. Min inblandning blir således inte af nöden. <stage type="exit" who="#Olof">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. HILMA.</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Hilma">(från höger 2. För sig).</stage>
            <p>Ändtligen!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg <supplied>.</supplied>
                        </speaker>
            <p>Fru Professorska ...</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ni har önskat att få tala med mig, fröken Lindén.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja — jag ...</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag är ledsen att inte förr ha kunnat vill-fara er begäran, men det har varit omöjligt; det har varit så mycket att göra till vår lilla <pb n="118"/> fest. Äfven nu får jag be er fatta er kort. Jag är ännu inte klädd, och gästerna kunna vara här om en half timma.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det jag har att säga tar inte lång tid — hur mycket ... och hur plågsamt <choice> <sic>. .</sic> <corr>...</corr></choice> det än kan vara.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det är något som rör er sjelf?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Och en annan, ja. Fru professorska, kän-ner ni i botten den man, åt hvilken ni ämnar anförtro ert barn?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>I botten kan man ju inte säga sig känna någon, men jag känner kapten Björnklo tillräck-ligt för att dela det allmänna omdömet, att han är en verklig gentleman.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Han är ingen gentleman. En gentleman be-drar inte — ljuger inte!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(lugnt).</stage>
            <p>Är det om vår blifvande svärson ni talar?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja. Förlåt mig! Jag kommer att göra er mycken smärta — men ändå! Gud ske lof, att <pb n="119"/> jag fick tala i tid. Ert barn ska' åtminstone bli' räddadt!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag är inte skicklig i konsten att tyda gåtor.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Så må det då sägas. Kapten Björnklo är med de heligaste band fängslad vid en annan qvinna.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(mildt).</stage>
            <p>Förlåt att jag afbryter er. Men i sådant fall skulle han aldrig ha tillåtit sig att begära vår dotters hand. Jag menar, om han varit fäng-slad af lagliga — märk, lagliga band. <stage>(Valborg gör min af att tala, Hilma hejdar henne med en geste).</stage> Det är möjligt, att vår blifvande måg, lik de flesta män, som uppnått hans ålder, haft någon liaison — derom känner jag ingenting, och vill heller ingenting känna — men visst är, att om en del qvinnor inte voro så snabba med sina yn-nestbevis och inte så villiga att glömma allt hvad qvinlig blygsamhet och heder kräfver, skulle män-nens syndaregister i det afseendet vara betydligt mindre än det är.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni försvarar honom!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ingalunda. Jag framhåller endast facta. Om <pb n="120"/> ni, fröken Lindén, känner en sådan der qvinna, så säg henne, att tystnad är det enda man begär af henne, och att hon gör klokt uti att antaga den uppgörelse, den enda uppgörelse, som kan erbjudas henne. Och nu antar jag, att vi talat slut —. Ack, det var sant! Fröken Hellgren är nu fullkomligt återstäld, hvarför min man och jag alldeles nyss kommit öfverens om, att vi från och med i dag se oss nödsakade att afsäga oss fröken Lindéns vidare tjenster. Och som det troligen är några små anordningar att göra i och för resan till i morgon bittida, kunna vi naturligt-vis inte hoppas att få se fröken bland våra gä-ster i qväll. <stage>(Går mot venster).</stage>
                        </p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Men —!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(mildt afböjande).</stage>
            <p>Tystnad! När ett obehag uppstår i mitt hus, tycker jag om att ordna det utan allt bråk. <stage type="exit" who="#Hilma">(Går till venster).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hon ville inte höra mig. Och detta var en mor! Ah, jag förstår. Det är han som framstält mig som en ...! O Gud, var jag då inte tillräck-ligt olycklig förut! Bortjagad! Bränmärkt! Jag har felat, det är sant, men inte att straffas så, men inte att straffas så!</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="121"/>
        <div type="scene">
          <head>Fjerde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. PROFESSORN.</stage>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Professorn">(från höger 2).</stage>
            <p>Min vän, trots hvad vi erfarit, förefaller det mig som en skyldighet att ...</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ah, —! Gud sjelf har sändt er, herr pro-fessor.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ni? Jag har inte tid, verkligen inte tid.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Af barmhertighet hör mig!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Jag har mycket misstagit mig på er, fröken Lindén, i sanning mycket — och det gör mig ondt — verkligt ondt. <stage>(Ämnar gå).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Men, hör mig då!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ni begick, begick en orättrådig handling den dag ni trädde öfver vår tröskel för att taga ett oskyldigt barn i er vård — det gjorde ni visserli-gen. Ett barns själ är en ömtålig planta: en <pb n="122"/> en oren flägt kan förgifta den för lifvet. <stage type="exit" who="#Professorn">(Går till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Dömd, dömd, utan att ens vara hörd! Nej, de veta ju ingenting. O, skola vi då alla gå un-der, bara derför att ingen vill höra mig. <stage>(Björn-klo kommer).</stage> Ah!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Valborg">VALBORG. BJÖRNKLO.</stage>
          <stage type="entrance" who="#Björnklo">(Björnklo från fonden, i civil högtidsdrägt, hål-lande en vacker bukett i handen, som han genast läg-ger ifrån sig).</stage>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad har ni sagt dem?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Sanningen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni ljuger!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag tror mig redan ha sagt er, att jag ännu aldrig yttrat en lögn med kallt blod och af full öfverläggning. Det är den sista strängen jag <pb n="123"/> har qvar på den högstämda hederslyra jag förde med mig ut i verlden.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni har således sagt dem sanningen?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, som man i allmänhet säger sanning.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hur säger man då i allmänhet sanning?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Så att man har nytta af den sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Såå. Och mig ville de inte höra.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag sa' ju er, att ni skulle bli slagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, ni sa' mig det.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Hvad tror ni nu att »rättvisa» kan uträtta?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(tankfull).</stage>
            <p>Ingenting tycks det.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ni uppger således striden?</p>
          </sp>
          <pb n="124"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad kan jag väl göra annat?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Gud ske lof!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(slår upp blicken).</stage>
            <p>Tror ni på Gud, kapten Björnklo?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jaha ... hå ja ... lika mycket som på all-ting annat. Valborg, var inte ädelmodig bara till hälften. Låt den här dagen bli' hvad den är ämnad att bli' — den lyckligaste i mitt lif.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad kan jag göra?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Befria mig från oron att du och <stage>(ser sig om-kring)</stage> gossen skola komma att lida nöd. Se här, tag — jag ber dig. Jag tog det med i förhopp-ning att lyckas öfvertala dig. <stage>(Lemnar Valborg ett papper).</stage> Det gäller för hela din lifstid.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(tager papperet).</stage>
            <p>Är en qvinnas och ett barns heder inte värda mer —</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(ifrigt).</stage>
            <p>Vill du ha mer?</p>
          </sp>
          <pb n="125"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Än att de kunna köpas, menar jag.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ni behåller det! Säg — inte sant?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(stoppar papperet på sig).</stage>
            <p>Som ni ser.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Så lugn!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja man är alltid lugn, när man har fattat ett beslut. Jag är till och med så lugn, att jag skulle vilja öfvervara festen i qväll.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ni!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja, jag. Det skulle roa mig känna hur myc-ket min sjelfbeherskning förmår bära. Om jag kommer, bed er svärmor att inte jaga ut mig. <stage>(Går mot fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det ligger något under detta, Valborg!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad skulle det väl kunna vara? Jag har ju tagit betaldt! <stage type="exit" who="#Valborg">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="126"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det är sant! Äfven hon. Så mycket bättre.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo">BJÖRNKLO. LISEN.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(i dörren till höger 1, ödmjukt).</stage>
            <p>Söta Hilma lilla, ska' thé bjudas genast hel-ler —. <stage>(Får se Björnklo).</stage> Hu!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja är inte hin sjelf — bara hans adjutant.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hva' sa'?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Men stig då in.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(stiger in).</stage>
            <p>Mössan —? Jaha —. Hvad vill ni?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Kunna vi inte bli vänner, vi två?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nehej, det kunna vi inte. Jag tycker inte om er.</p>
          </sp>
          <pb n="127"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Alltid ett skäl för mig att tycka om er. Hur mår Dady, den söta Dady?</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(uppklarnande).</stage>
            <p>Inte känner ni Dady?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jo, det gör jag visst, det, och hyser de stör-sta sympatier för såväl honom som hans litte-rära verksamhet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(smickrad).</stage>
            <p>Åh — —!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag för min del tycker det är riktigt orätt att förebrå honom det kraftiga sätt, hvarpå han lägger sina sympatier för litteraturen i dagen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, inte sant? <stage>(Hemlighetsfullt:)</stage> Olof sa', att han skulle få smäll.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Åh, det är ovärdigt!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(bekräftande).</stage>
            <p>Ja, det sa' han.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det är så ondt om karaktärer, till och med <pb n="128"/> bland fyrfotingarne, att de böra uppmuntras. Dady ska' få ett silfverhalsband af mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(förtjust).</stage>
            <p>Med saffian!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Med saffian. Och när Gertrud och jag bli' gifta, ska' både han och moster Lisen komma och helsa på oss på landet.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ni är en mycket snäll varg. Jag menar: jag är ledsen, att jag kallade er för varg.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(vårdslöst).</stage>
            <p>Hvarför det? Det är ett mycket bra namn.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Fins det många menniskor på landet?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Inte just — mest får.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Då tror jag, att jag vill komma till landet.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>För fårens skull? Det vore i sanning att gå öfver ån efter vatten. Vet moster Lisen om Gertrud är klädd ännu?</p>
          </sp>
          <pb n="129"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, det är hon.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Vill moster vara god och lemna henne den här. <stage>(Ger henne buketten).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det är inte värdt; alla de andra stå hos Hilma; vi vill inte ha dom.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Mosters uppriktighet är verkligen — ange-näm. <stage>(Lägger buketten tillbaka på sin förra plats).</stage> Får jag då i stället be moster Lisen fråga Gertrud, om hon inte vill komma hit ut på några ögon-blick. Jag ville så gerna helsa på henne, innan de andra komma.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, det ska' jag. <stage>(Listigt:)</stage> Men jag ska' inte tala om att det är ni, för då kommer hon inte. <stage type="exit" who="#Lisen">(Går till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ur barns och dårars mun får man höra san-ningen. <stage>(Tittar i ett par album, går ett par slag fram och åter).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="130"/>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo">BJÖRNKLO. GERTRUD.</stage>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Gertrud">(i vacker toalett, hastigt från höger 1).</stage>
            <p>Jaså — — ni!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, hvem annan? Men ska' du då aldrig lära dig att lägga bort detta löjliga, onaturliga ni!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(skyggt).</stage>
            <p>Jag menar inte — —.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Barn, är du då alldeles utan medlidande! Förstår du då inte, ser du då inte hur jag lider, hur varmt, hur besinningslöst jag älskar dig!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(ryggar tillbaka).</stage>
            <p>Sixten!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Se så, blif inte rädd, älskling. Det var inte min mening att skrämma dig. Det är kanske lyckligt, att du inte känner din makt. Se så, nu är jag lugn igen, alldeles så, som du vill ha mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Nej, jag känner, att jag måste säga er det — <pb n="131"/> jag borde ha sagt det långt, långt förut — men ännu är det ju inte för sent. Jag ska' försöka att bli' er en så god och trofast hustru jag för-mår, men ... men begär bara inte att jag ska' älska er — åtminstone inte ännu —. Må hända kan jag det aldrig! Bryt vår förlofning om ni så vill. Kanske är det rättast.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(lidelsefullt).</stage>
            <p>Aldrig!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>I så fall, haf tålamod med mig, mycket tåla-mod — och förlåt mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tålamod ska' inte tryta, barn, och förlåtelse får inte du be mig om — det tål jag inte! Det är jag, som har behof af förlåtelse, större behof än du i din oskuld kan ana. Förlåt mig. <stage>(Kysser hennes hand).</stage> Och nu, en gladare min! <stage>(Visar på buketten, flyktigt:)</stage> Här ligger en bukett, om du skulle önska blommor till din toalett. <stage>(Gertrud vänder bort hufvudet).</stage> Se der är tante! Charmante som alltid.</p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="132"/>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo #Gertrud">DE FÖRRA. HILMA sedan OLOF.</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Hilma">(från venster i toalett).</stage>
            <p>Välkommen, min bästa Björnklo! Men jag tror att vi stänga luckorna och tända ljus, så blir det strax litet festligare. Säg till Anna, Ger-trud. <stage type="exit" who="#Gertrud">Gertrud går till höger 1).</stage> Ack, om bara denna afton vore öfver!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Nu kunna vi vara lugna. Alt är ordnadt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvad säger du?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Hon har gifvit vika.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvilken lättnad! <stage type="entrance" who="#Anna #Gertrud">(Gertrud kommer, åtföljd af Anna, som tänder ljus, stänger luckor m. m.)</stage> Men hvar äro då pappa och Olof?</p>
          </sp>
          <stage type="exit" who="#Anna" cert="medium"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja, denna hemlighetsfulla Olof, som jag ännu inte sett en skymt af?</p>
          </sp>
          <pb n="133"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(tittar i dörren till höger 2).</stage>
            <p>Pappa sitter och arbetar.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Påminn honom, kära barn. <stage type="exit" who="#Gertrud">(Gertrud går till höger 2).</stage> Och se der ha vi då ändtligen Olof! <stage type="entrance" who="#Olof">(Olof kommer från fonden).</stage> Olof, jag får för dig presentera kapten Björnklo, Gertruds fästman.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(hjertligt).</stage>
            <p>Det gläder mig, att vi ändtligen få göra hvarandras bekantskap. Tante har så ofta och med så mycken tillgifvenhet talat om sin foster-son, att jag lärt mig hålla af honom redan på förhand.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof</speaker>
            <stage>(stelt).</stage>
            <p>Herr kapten är allt för artig.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Herr kapten! Vi bli ju slägt, för tusan! Således, bort med titlarne!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag är herr kapten mycket förbunden, men —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Olof är passionerad anhängare af ni-reformen, men har förstånd nog att inte drifva den till <pb n="134"/> sina yttersta konseqvenser. Eller hur, min gosse? <stage>(Klappar Olof på axeln).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ah! Du således. <stage>(Herrarne skaka händer).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ja, nu få ni underhålla hvarandra en stund. <stage>(<stage type="exit" who="#Hilma">Går till höger 1.</stage> Herrarne sätta sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Nå, på hvilken branche af vetenskapen äm-nar du inympa ditt vetandes skatter?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag vet inte ännu. Just för tillfället känner jag mig mer tvehågsen än någonsin. Farbror vill att jag ska' bli estetiker.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Gammalmodigt! Det sköna har spelat ut sin roll. Studera du läran om det fula, det är mitt råd; den har framtid för sig. Dessutom: det fula, det är det sanna; det sanna är det sköna; sålunda är det fula sköna. Nå, hvad tycker du om mina fraser?</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Jag är ingen vän af fraser.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Men det är jag. Hela verlden hvilar på <pb n="135"/> fraser. Ryck undan dem, och du ska' få känna hur vi skola darra på våra grundvalar. Men se der ha' vi farbror och Gertrud.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Nionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo #Olof">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#Gertrud #Professorn">PROFESSORN. GERTRUD.</stage> Sedan HILMA.</stage>
          <sp who="#professorn">
            <speaker rend="inline">Professorn.</speaker>
            <p rend="nonblock">Välkommen, välkommen! Glöm-de mig verkligen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(smeksamt).</stage>
            <p>Hos idealerna.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker rend="inline">Professorn.</speaker>
            <p rend="nonblock">Möjligt, möjligt.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker rend="inline">Björnklo.</speaker>
            <p rend="nonblock">I ädlare sällskap kan man inte glömma sig. <stage type="entrance" who="#Hilma">(Hilma kommer).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(lätt förvånad).</stage>
            <p>Visserligen inte, visserligen inte. <stage>(Afsides:)</stage> Skulle jag ha gjort honom orätt! <stage>(Ser på sin klocka).</stage></p>
            <p>Sju. Ja, då ha vi väl gästerna här inom några ögonblick. <stage>(Till Hilma:)</stage> Min vän, klockan tio går jag in till mig. Tre timmar från mitt arbete är redan mer än nog.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker rend="inline">Hilma.</speaker>
            <p rend="nonblock">Men så ha vi heller inte alla dagar en dotter att gifva bort.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker rend="inline">Professorn.</speaker>
            <p rend="nonblock">Sant, sant. Väl att barnet valt sjelf. De föräldrar, som tvinga sina barn, göra visserligen en synd. Men det förefaller mig, som <pb n="136"/> om jag höll på att glömma något —. Jo, det var sant! Kanske, kanske att Björnklo vill komma och se på mitt bibliotek, så kunna vi få språka en stund? Ännu hafva vi en qvart på oss.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker rend="inline">Björnklo.</speaker>
            <p rend="nonblock">Det ska' för mig bli ett stort nöje. <stage type="exit" who="#Björnklo #Professorn">(De gå till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker rend="inline">Hilma.</speaker>
            <p rend="nonblock">Är nu allting i ordning? Nej, na-turligtvis har Lisen glömt att sätta blommor i vaserna. Man kan då aldrig lita på någon annan än sig sjelf. <stage>(Tar ett par blomvaser, <stage type="exit" who="#Hilma">går till höger 1</stage>. Kort paus).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker rend="inline">Gertrud.</speaker>
            <stage>(Blygt:)</stage>
            <p rend="nonblock">Jag är så glad att du ämnar fortsätta dina studier, Olof. Och nu äro vi vänner — inte sant? <stage>(Räcker Olof handen, som han dock icke fattar).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker rend="inline">Olof.</speaker>
            <p rend="nonblock">Jag ska' som din kusin alltid delta' i din lycka. <stage type="exit" who="#Olof">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <stage>(ser efter honom).</stage>
            <p>Gertrud är inte så dålig som du tror, Olof. O, hvad det är svårt att veta hvad som är rätt!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Tionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Gertrud">GERTRUD. LISEN.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Dady #Lisen">(i dörren till höger 1, med Dady på armen. Hviskar brådskande:)</stage>
            <p>Gertrud, du!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker rend="inline">Gertrud.</speaker>
            <p rend="nonblock">Hvad vill moster?</p>
          </sp>
          <pb n="137"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Öppna sängkammardörren! <stage>(Gertrud lyder. <stage type="exit" who="#Dady #Lisen">Lisen springer in i sängkammaren</stage>, <stage type="entrance" who="#Lisen">sticker fram huf-vudet</stage>).</stage> Det var väl ingen som såg mig?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Nej, ingen.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det var väl, det. <stage>(Kör mössan på sned).</stage> Phu! <stage>(Hviskar:)</stage> Söta Gertrud lilla, låt dörren stå på glänt. Här ska' inte tändas ljus, och då kan jag få se dom allesammans. — Jag tog Dady med mig — der ute höll dom på att skrämma ihjäl honom — han skäller aldrig på fint folk, nej, det gör han inte, och — —</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Mamma kommer.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Herre je! Tala inte om att vi ä' här! <stage type="exit" who="#Lisen">(Stänger igen dörren, öppnar den sedan försigtigt).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Elfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Gertrud">GERTRUD. HILMA. Sedan IVAR. PROFESSORN. BJÖRNKLO.</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Hilma">(från höger 1, bärande ett par blomfylda vasar).</stage>
            <p>Se så der, ja. Nu är då ändtligen allt i ordning. Kom hit, får jag se på din toalett, liten. Den är verkligen förtjusande.</p>
          </sp>
          <pb n="138"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ja, inte sant! Jag tror att jag aldrig sett en så vacker kläd— — <stage>(hejdar sig, stampar i golfvet).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det enda som fattas är ett par blommor i håret. Men se der ligger ju din bukett! I san-ning praktfull. Böj ned hufvudet litet. <stage>(Tager ett par törnrosknoppar ur buketten och fäster dem i Gertruds hår. <stage type="entrance" who="#Ivar">Ivar kommer från höger 2 sysselsatt med att vika en råtta af sin näsduk</stage>).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(till Hilma).</stage>
            <p>Fröken Valborg kommer naturligtvis med i afton?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(sluter ordnandet af blommorna).</stage>
            <p>Det tror jag knappast. Hon är illamående som du vet. Så —. Nu buketten i hand, och det fins ingenting att anmärka på min lilla flicka. <stage>(Det ringer).</stage> Tyst, nu äro de här!</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar</speaker>
            <stage>(tittar i fonddörren).</stage>
            <p>Det är tante Amalia och farbror Ludvig!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(i dörren till höger 2).</stage>
            <p>Vill ni vara så goda och stiga ut. Gästerna är redan i tamburen. Jag har bedt slägtingarna stiga hit in. <stage type="entrance" who="#Björnklo #Professorn">(Professorn, Björnklo komma).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Visserligen, visserligen förtjenar, som du säger, Sokrates namnet sanningsökaren — men — <stage>(Björnklo går fram till Gertrud, Professorn tittar häpen efter honom).</stage> Jaha, jaså, naturligt, helt visst naturligt.</p>
          </sp>
          <pb n="143"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(med en blick på blom-morna).</stage>
            <p>De dömda ha kommit i nåd. Tack! <stage>(Kysser Gertruds hand).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Tolfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo #Gertrud #Hilma #Ivar #Professorn">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#DirektörHillner #FruHillner">DIREKTÖR HILLNER. FRU HILLNER.</stage></stage>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner</speaker>
            <stage>(medelålders, myc-ket elegant).</stage>
            <p>God afton! Tack, söta Hilma, för din vän-lighet att tänka på de behöfvande med en liten fest. Du kan inte föreställa dig en sådan som-mar! Sådant landtställe, sådana grannar, och ack! sådant regn!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Tillåt mig att för dig presentera kapten Björnklo, en bekantskap från Lysekil; kapten Björnklo, min svåger direktör Hillner, fru Hillner.</p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner.</speaker>
            <p>Glad göra herr kaptens bekantskap.</p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Är kapten Björnklo stockholmsbo?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Inte numera. Jag har tagit afsked, och äm-nar nu skatta åt allas vår moder, jorden.</p>
          </sp>
          <pb n="144"/>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Det låter hemskt!</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(vårdslöst).</stage>
            <p>Inte just. Jag ämnar bli landtbrukare. <stage>(Vän-der sig till Gertrud).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner</speaker>
            <stage>(harmset till Hilma).</stage>
            <p>Hvilken ton!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det är den rike Björnklo .. fideikommissarien.</p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Åh, är det han! Så distinguerad, så origi-nel! <stage>(Artigt:)</stage> Regnade det mycket i Lysekil, herr kapten?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag vet verkligen inte. För mig var der idel solljus.</p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Ah — —! Och för Gertrud! Inte sant, lilla rosen? Ack, de badorterna äro charmanta in-rättningar! Min man och jag blefvo förlofvade i Strömstad. <stage>(Slår sin man på axeln med solfjädern).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner.</speaker>
            <p>Förlåt, hvad sa' du, min vän?</p>
          </sp>
          <pb n="145"/>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Ja sa', att badorterna äro charmanta inrätt-ningar.</p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner.</speaker>
            <p>Ja, isynnerhet för den, som slipper göra deras bekantskap. <stage>(Vänder sig ånyo till professorn, med hvilken han samtalat).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner</speaker>
            <stage>(hastigt).</stage>
            <p>Ivar, kom hit och gif tante en kyss. <stage>(Sätter sig).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Trettonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Björnklo #DirektörHillner #FruHillner #Gertrud #Hilma #Ivar #Professorn">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#Assessorn">ASSESSOR HOLM.</stage> Sedan FRÖKEN BONN. OLOF.</stage>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessor Holm.</speaker>
            <p>God afton, god afton, mitt herrskap. Det är fasligt så halt det är i förstugan. Der måtte vara nyskuradt.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Välkommen, bror, välkommen. <stage>(Presenterar:)</stage> Assessor Holm, min kusin, — kapten Björnklo.</p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Mjuka tjenare. Men jag undrar om det inte är kallt i tamburen för ytterkläderna?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag ska' låta ta in dem sedan.</p>
          </sp>
          <pb n="146"/>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Tack, tack. Det är fasligt så obehagliga de här spårvagnarna äro — —</p>
          </sp>
          <stage type="entrance" who="#FrökenBonn"/>
          <sp who="#fröken_bonn">
            <speaker>Fröken Bonn</speaker>
            <stage>(enkelt klädd).</stage>
            <p>God afton! <stage>(Till Hilma:)</stage> God afton, snälla du! Jag kommer visst lite sent, men när man har pligter att uppfylla — —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Min halfsyster, fröken Bonn, — kapten Björn-klo. <stage type="entrance" who="#Olof">(Olof kommer från fonden. Helsar).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fröken_bonn">
            <speaker>Fröken Bonn.</speaker>
            <p>Baron?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Nej, olyckligtvis, bara simpel adelsman.</p>
          </sp>
          <sp who="#fröken_bonn">
            <speaker>Fröken Bonn.</speaker>
            <p>Nå ja. Rang betyder föga; ett ödmjukt sinne gäller mer. <stage>(Ropar Ivar, som kommer mot-sträfvigt, och kysser honom. Ivar torkar sig om mun-nen).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(till Björnklo).</stage>
            <p>Litet läserska! Har alltid varit en smula svärmisk, min kära Louise. Men hvad tror du om farmor, Gertrud?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jo, hon kommer, det är säkert. Nu hör jag henne i tamburen! <stage type="exit" who="#Gertrud">(Springer ut i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="147"/>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner</speaker>
            <stage>(till Olof).</stage>
            <p>Ja, kära Olof, det var i sanning en ange-näm öfverraskning. Jag fruktade verligen, att Gertrud skulle hänga fast vid den opraktiska gamla idén om »en koja och ett hjerta» — men lyck-ligtvis misstog jag mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Ja, lyckligtvis.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjortonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Assessorn #Björnklo #DirektörHillner #FruHillner #FrökenBonn #Hilma #Ivar #Olof #Professorn">DE FÖRRA. FARMOR. Sedan MANTELL.</stage>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Farmor #Gertrud #Karin">(från fonden, åtföljd af Gertrud).</stage>
            <p>God afton, allesammans! <stage>(Utåt tamburen, der en äldre tjenarinna synes).</stage> Kom och hämta mig, precis klockan nio, Karin.</p>
          </sp>
          <stage type="exit" who="#Karin" cert="medium"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Mamma! Det var visserligen en kär syn. <stage>(Professorn för henne till en soffa, der båda taga plats).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Behagar mamma en kudde bakom ryggen?</p>
          </sp>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor.</speaker>
            <p>Nej, tack, min vän. Vi gamla ha rygg att bära allting, till och med ålderdomen. God dag, kapten! Liten ser ut som en prinsessa — gör <pb n="148"/> hon inte? Drottning blir hon, den dag hon får krona i sitt hår. Nåå, Ivar? <stage>(Kysser Ivar).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mantell">
            <speaker>Thure Mantell</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Mantell">(i fonddörren).</stage>
            <p>Är det mycket främmande, vänder jag tvärt. Fracken lider af utslag, af utslagen punsch, me-nar jag, och ligger hos skräddaren under be-handling.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Stig du in. Idel gamla vänner och bekanta. <stage>(Halft urskuldande till Björnklo:)</stage> En familjeolycka. </p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Jag tycker om familjeolyckor; de äro van-ligen trefliga. <stage>(Mantell kommer).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Konglig sekter Mantell — kapten Björnklo.</p>
          </sp>
          <sp who="#mantell">
            <speaker>Mantell.</speaker>
            <p>Björnklo? Sida 25: slägten adlad år 1695 och uppkallad efter den björn, ur hvars ramar då-varande förste lifjägaren hade nåden rädda ri-kets kronprins, sedermera konung Carl XII.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ni tycks vara väl underrättad.</p>
          </sp>
          <sp who="#mantell">
            <speaker>Mantell.</speaker>
            <p>Ja, jag har hela Stockholms slägtregister på mina fem fingrar, tack vare adelskalendern och <pb n="149"/> Anreps slägtbok — den bästa lektyr, som fins att somna vid — och jag läser aldrig för något annat ändamål.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Femtonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Assessorn #Björnklo #DirektörHillner #Farmor #FruHillner #FrökenBonn #Gertrud #Hilma #Ivar #Mantell #Olof #Professorn">DE FÖRRA. VALBORG.</stage>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Valborg">(obemärkt från venster. Sakta till Ivar:)</stage>
            <p>Gå in i barnkammaren och lek, Ivar.</p>
          </sp>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar.</speaker>
            <p>Det ska' jag göra. Här bara pussar dom ihjäl mig. <stage type="exit" who="#Ivar">(Går till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(till Valborg).</stage>
            <p>Ni här! Gå, här är inte er plats.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(tonlöst).</stage>
            <p>Jo.</p>
          </sp>
          <sp who="#mantell">
            <speaker>Mantell.</speaker>
            <p>Nej, se kusin Louise! Det var inte i går vi träffades. Inte sedan ditt sista omvändelse-försök i täckvagn.</p>
          </sp>
          <sp who="#fröken_bonn">
            <speaker>Fröken Bonn.</speaker>
            <p>Jag hoppas du —</p>
          </sp>
          <pb n="150"/>
          <sp who="#mantell">
            <speaker>Mantell.</speaker>
            <p>Tiger? Ja, naturligtvis tiger jag! Det hörs väl. Åh, der sitter minsann farmor!</p>
          </sp>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor.</speaker>
            <p>God dag, din pratmakare.</p>
          </sp>
          <sp who="#mantell">
            <speaker>Mantell.</speaker>
            <p>Här tycks vara riktigt slägtmöte!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(stiger upp).</stage>
            <p>Slägtmöte? Det ordet tangerar mitt öra som välbekant — —.</p>
          </sp>
          <stage>(Björnklo och Gertrud i fonden; Valborg, asses-sor Holm, direktör Hillner till venster; professorn, Hilma, farmor till höger; bakom dem de öfriga).</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(får se Valborg).</stage>
            <p>Delgif inte förlofningen ännu.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Förlofningen? Ja ha, ja ha, mycket riktigt. — Mina vänner, min kära hustru och jag hafva bedit Er församlas här i dag, på det vi skulle komma i tillfälle att, att för eder del-gifva vår kära dotter Gertruds tillämnade förlof-ning med — —</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Håll!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Hva' falls?</p>
          </sp>
          <pb n="151"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Jag förbjuder denna qvinna att yttra sig!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Dertill eger ni ingen rätt. Hade ni velat höra mig, hade jag inte tvingats till ett hyckleri som är mig motbjudande, och hade jag nu slup-pit ta ett steg, som ingen qvinna tar, utan att dertill vara drifven af förtviflan — steget att blotta sin egen vanära och den mans hon älskat som sin make.</p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn #björnklo #direktör_hillner #farmor #fröken_bonn #gertrud #mantell #olof #professorn">
            <speaker>Alla.</speaker>
            <p>Hvad nu? Hvad vill detta säga!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Man har sagt mig, att verlden är hård och orättvis, när det gäller att bedöma en qvinnas felsteg; och dock är det till verlden jag vänder mig för att få rättvisa och dom.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Hvad, hvad betyder detta?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Det betyder, att den förlofning ni nyss äm-nade delge inte kan bli af, derför att kapten Sixten Björnklo är min trolofvade brudgum, och inte er dotters.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det är inte sant!</p>
          </sp>
          <pb n="152"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Inte sant?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(med en axelryckning).</stage>
            <p>Man kan ha älskat en qvinna, utan att ha varit hennes »trolofvade brudgum».</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(Häftigt gripande kring Hilmas arm).</stage>
            <p>Mamma!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tro honom inte, tro honom inte! Han lju-ger. Jag svär det! Jag svär, att han lofvat att bli min make!</p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Har ni bevis?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Bevis? Hvad menas med bevis? Äro inte mitt ord, mitt förflutna lif, som är utan fläck, bevis nog? Se här hans bref, och se här — se här det skamliga kontrakt han velat uppgöra med min heder. <stage>(Lemnar papperet åt assessorn).</stage> Bevis! Tror ni då, att när en qvinna älskar, aktar en man, så som jag älskat, aktat honom, att hon då tänker på att ta intyg på hans löften, på hans eder? Hon bara tror, tror, tror! Är det ett fel att tro, då har jag i sanning felat mycket!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Detta är i sanning ett uppträde utan hvarje känd motsvarighet. Hilma, förklara då — —</p>
          </sp>
          <pb n="153"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Sedan. <stage>(Gertrud går till farmor, gömmer huf-vudet i hennes knä, men reser sig snart ånyo upp, och visar under det följande ett varmt och innerligt deltagande).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Hvad begär ni?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad jag begär? Jo, jag begär att I sko-len tvinga honom att uppfylla sina pligter. Jag begär skydd för det oskyldiga barn, vid hvilket han ämnar sammanknyta sitt fläckade lif; jag be-gär skydd för min gamla blinda mor; och jag be-gär, nej, jag fordrar, som min oafvisliga rätt, hans namn för min son.</p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Hvilken fräckhet!</p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Ha' ni varit ringförlofvade?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ringen gör inte förlofningen.</p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Har han i vitnens närvaro erkänt er son som sin?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tror ni att man tar vitnen på sådant? <pb n="154"/> Dessutom — hans ord gälde för mig mer än tu-sende vitnen.</p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Jaså, jaså. De här brefven bevisa ingenting, och hvad det här papperet angår, visar det bara att nämde kapten, på ett för honom särdeles hedrande vis, velat uppgöra en lös förbindelse. Ni kan gå. Ni har inga rättigheter.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hvad säger ni! Har jag inga rättigheter? Jag har visst uttryckt mig illa — —. Jag vill tala mycket kort och tydligt. Han har svurit, att jag skulle bli hans maka, han är far till mitt barn — och jag skulle inga rättigheter ega!</p>
          </sp>
          <sp who="#assessorn">
            <speaker>Assessorn.</speaker>
            <p>Inga. Såvida ni inte kan förmå den man ni anklagar att frivilligt upprätta er, genom att skänka er sitt namn.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Upprätta! Kan då en fallen upprätta en fal-len? Det är inte upprättelse jag begär, utan rätt-visa! <stage>(Vänd till de andra:)</stage> Svara mig så för Guds skull! Svara mig!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(ifrigt).</stage>
            <p>Svara, farmor!</p>
          </sp>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor</speaker>
            <stage>(reser sig upp).</stage>
            <p>Ja, jag ska' svara er. Har ni, kapten Björn-klo, lofvat att gifta er med det der fruntimret? Ni tiger!</p>
          </sp>
          <pb n="155"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Nåväl då — nej!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nu sprang den sista strängen, kapten Björnklo.</p>
          </sp>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor</speaker>
            <stage>(till Valborg).</stage>
            <p>I så fall — lemna min sons hus på ögonblicket!</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Är det mig ni jagar bort, mig!</p>
          </sp>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor.</speaker>
            <p>Det är inte första gången en hederlig man råkat illa ut för en fräck och hänsynslös qvinna. <stage>(Återtar sin plats. Gertrud vänder sig sviken bort).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Fräck? Hederlig? Är han hederlig? Ah, jag förstår. Ni tror att jag ljuger. Gälla då inte mina ord lika mycket som hans? Är hans nej ett bevis mot mitt ja? Hvad har jag då gjort? Älskat och trott. Är det sämre att älska och tro, än att älska och bedraga!</p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner</speaker>
            <stage>(sakta till Val-borg).</stage>
            <p>Tig, stackars barn! Ni bara skadar er sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nej, jag kan inte tiga! Det är ju för mina käraste jag kämpar! De få inte gå under. <stage>(Kämpar <pb n="156"/> en kort strid med sig sjelf).</stage> Nåväl, fråga honom, om han kan neka, att mitt barn äfven är hans.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det är möjligt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ni hör, ni hör! Således förstå ni väl, att han lofvat bli min make. <stage>(Förtviflad:).</stage> Förstå ni då inte, att det inte är en heder för mig att bli hans hustru, utan den tyngsta vanheder! Nej, ni förstå inte ens det! O, Gud, o, Gud!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(ifrigt till professorn).</stage>
            <p>Pappa, säg då något!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Visserligen, visserligen skall jag säga något, men detta i sanning exempellösa uppträde har fullkomligt förlamat min tunga. En qvinna kan, i vissa fall, icke bedömas som ett individuum. Hon är en social combination, ett embryoniskt, till möjligheten existerande samhälle. Sålunda: svi-ker qvinnan sig sjelf, sviker hon menskligheten, och blir, blir ur både estetisk och vetenskaplig synpunkt förkastlig.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Men mannen då, pappa? Hvad är mannen?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(förvirrad).</stage>
            <p>Mannen! Mannen? Ja, det vet jag inte. <stage>(Drager <pb n="157"/> sig uppåt och visar under det följande att han är försänkt i oroliga grubblerier).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fröken_bonn">
            <speaker>Fröken Bonn.</speaker>
            <p>Religionen bjuder oss att vara milda och öfverseende. Jag ska' försöka att skaffa er plats i hemmet för fallna qvinnor.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(höjer upp armen som för att skydda sig för ett slag).</stage>
            <p>Nåd!</p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Aflägsna er genast! Här är inte plats för en sådan som ni.</p>
          </sp>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor</speaker>
            <stage>(skakar på hufvudet).</stage>
            <p>Den sortens qvinnor förpesta verlden.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Nåväl då, jag ska' gå, men inte ensam. Jag visste aldrig, att jag var så brottslig — — men jag inser det nu. Kanske eger jag ingen rätt till det aktade hustru-namnet. Jag har felat, jag erkänner ödmjukt, att jag har felat — — men jag har ju inte felat ensam. Ni ha' fördömt mig som qvinna, skänk mig nu rättvisa som menni-ska. Låt ert förakt lika tungt drabba båda de skyldiga.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>En brist i systemet, en verklig brist; det måste undersökas. <stage type="exit" who="#Professorn">(Går hastigt till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="158"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det förefaller mig som om det vore tid att göra slut på det här högst obehagliga uppträdet.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hören mig! Varen barmhertiga! Det är ju inte ett frikännande jag begär — nej, nej — en-dast samma dom för oss båda. I alla mina olyck-liga medsystrars namn, rättvisa! Döm oss för det brott, som vi begått, men stöt oss inte ut i verlden, nedtyngda under bördan af tvännes skam — det är mer än vi förmå att bära. Fins det då ingen, som hyser medlidande!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(springer fram).</stage>
            <p>Jo, jag!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(hejdar henne).</stage>
            <p>Gertrud!</p>
          </sp>
          <sp who="#olof">
            <speaker>Olof.</speaker>
            <p>Och jag! Jag önskar, att jag kunde säga er allt jag erfar, men det är mig omöjligt. Hela min själ är ett enda kaos af störtade afgudabil-der och krossade ideal. Men ett vet jag, ett står mig klart: menniskorna bryta stafven öfver pessi-misterna — och skapa dem. Sanning måste sökas högt, heter det. Må vara! Den som söker san-ning, söker alltid högt, det förstår jag nu. Det är inte den färdigslipade, strålande diamanten, som behöfver arbetare, utan den, som dold i <pb n="159"/> mörker och tystnad, dock eger samma värde och samma värde och samma rättighet till uppmärksamhet och ljus. Jag önskar, fröken Valborg, att jag kunde göra något för er, men det kan jag inte — annat än tro på er — och det är mycket, nu. Men ett kan jag lofva er, att strid hädanefter ska' bli' min lösen. Strid på lif och död mot det tomma och ytliga, mot fördomarna och orättvisorna! Ännu i går tviflade jag på lidandet — i dag vet jag: att först genom att lida sjelf, får man blicken öp-pen för andras nöd.</p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner.</speaker>
            <p>Charmant! Sådan dam, sådan riddare. Jag har alltid misstrott Olofs principer.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Tack! Men hvad hjelper det mig nu. <stage>(Till det öfriga:)</stage> Jag ber ännu en gång! Beröfva mig inte mitt sista stöd — min sjelfaktning. Om tvänne stjäla, drabbas de af samma dom; om två förfal-ska, lika så. Är jag då sämre än en tjuf, än en förfalskare? Ställer menskligheten mig utom sina lagar, återstår det ju för mig endast att ställa mig utom menskligheten. Rättvisa, ännu en gång, rättvisa!</p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner.</speaker>
            <p>Nog! Förödmjuka er inte längre.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(ser sig omkring).</stage>
            <p>Dömd således, oåterkalleligen dömd! <stage>(Ämnar gå till venster, <stage type="entrance" who="#Lisen">möter Lisen</stage>).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="160"/>
        <div type="scene">
          <head>Sextonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Assessorn #Björnklo #DirektörHillner #Farmor #FruHillner #FrökenBonn #Gertrud #Hilma #Lisen #Mantell #Olof #Valborg">DE FÖRRA. LISEN.</stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nej — gå inte ut. Der utanför fins menni-skorna, de grymma menniskorna!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(skjuter undan Valborg).</stage>
            <p>Gif plats —! Kom, stackars syster. Lugna dig —! Så.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(kastar mössan af sig).</stage>
            <p>Rör mig inte! Du är ingen syster. Det var du, som tog barnet ifrån mig, ja, det var du. Jag skulle skratta och vara glad. Ingen skulle få veta något — men det stod skrifvet här. <stage>(Pe-kar på pannan).</stage> De visste det alla, alla —! Gå inte ut; jag gick ut. Så de nickade och pekade fingret åt mig! Då blef jag rädd. Jag smög ut först när det blef mörkt. Åh, hvilken lättnad det var. De bannade och hotade mig hemma, men jag gick ut ändå —. Men en dag gick jag ut — —.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Lisen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(hviskar).</stage>
            <p>Det var när numro 299, barnhusbarnet, mitt barn, stod inför domarbordet, anklagad för stöld. Så blek, så tärd, så hård han såg ut, och jag — jag såg honom för första gången!</p>
          </sp>
          <pb n="161"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Kom Lisen, jag befaller dig!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>När jag då tänkte på hvad han kunnat bli', om fadern hållit ord och han fått växa upp un-der hemmets skydd, eller om bara verlden tillåtit mig att uppfostra honom, utan att förkrossa oss båda med sitt förakt, — då knäppte det så besyn-nerligt här <stage>(pekar på hufvudet)</stage>, och sedan gick det en lång, lång tid, då jag inte mindes någon-ting. Men en dag fick jag höra att han var död, död i fängelse — då glömde jag allt — honom — allt — utom ibland. Mitt barn, mitt barn! <stage>(Kastar sig snyftande ned i en stol, Valborg nalkas henne).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(till Valborg).</stage>
            <p>Gå. Nu bör ni kunna känna er belåten. <stage type="exit" who="#Valborg">(Valborg tager sina två bref, lemnar gåfvobrefvet och går i fonden).</stage> Att min stackars syster lider af periodisk sinnesrubbning, är oss alla, dess värre, bekant. Det opassande uppträde, till hvilket hon olyckligtvis blifvit vitne, har framkallat ett an-fall. Så, Gud ske lof, nu är det öfver! <stage>(Däm-padt och strängt:)</stage> Stig upp, Lisen, och gå in i säng-kammaren.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jaha — jaså! Mössan? Herre je, hvar är mössan! <stage>(Gertrud kysser henne och ger henne mös-san, som hon med darrande händer sätter på sig).</stage></p>
          </sp>
          <pb n="162"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>För ut henne, Olof, och se till att dörren till det inre rummet blir stängd, så att hon inte utsättes för nya sinnesrörelser. <stage type="exit" who="#Lisen #Olof">(Olof för kärleks-fullt ut Lisen till venster).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor.</speaker>
            <p>Stackars mor! <stage>(Gör min af att följa dem).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Tack, mamma. Men en stunds ostörd hvila är allt hon behöfver. Jag får verkligen be om ursäkt för de i sanning störande uppträden, till hvilka ni blifvit vittnen, men hvem kan beräkna sådant. Och nu, hvad är att göra?</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Det fins anklagelser, för hvilka en man inte försvarar sig, derför att de inte gälla som an-klagelser. Jag vill likväl aflägsna mig, så att ett beslut må kunna fattas. <stage>(Till Gertrud:)</stage> Stöt mig inte bort, barn, om du inte vill att jag ska' gå under för alltid. <stage>(Vänder sig om i dörren).</stage> Må den som kan kasta första stenen! <stage type="exit" who="#Björnklo">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>Anna</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Anna">(från höger 1).</stage>
            <p>Herrskapet Langs äro komna. <stage type="exit" who="#Anna">(Går).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hvilken belägenhet!</p>
          </sp>
          <pb n="163"/>
          <sp who="#farmor">
            <speaker>Farmor.</speaker>
            <p>Var du lugn. Jag ska' göra les honneurs. <stage>(Till Gertrud:)</stage> Glöm inte, liten, att förlåta är en qvinnas heligaste rättighet och pligt. Vi qvinnor ha' förlåtit i hundratals år, utan att verlden ram-lat för det — och dessutom — kom i håg en sak, barn: i fall, sådana som dessa, har qvinnan all-tid största skulden. <stage>(Till de andra:)</stage> Och nu, låtom oss lemna dotter och föräldrar ensamma. Din arm, assessor. <stage type="exit" who="#Assessorn #Farmor">(De gå till höger 1).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#fru_hillner">
            <speaker>Fru Hillner</speaker>
            <stage>(sakta till Hilma).</stage>
            <p>Släpp inte efter —. Betänk ett sådant parti! <stage>(Högt:)</stage> Den stackars kaptenen! <stage>(<stage type="exit" who="#FruHillner">Går</stage>, efter att med en geste hafva anhållit om direktör Hillners arm och fått ett nekande svar. <stage type="entrance" who="#Olof">Olof kommer från venster.</stage> Stannar ett ögonblick framför Gertrud, som står med ansigtet gömdt i händerna, <stage type="exit" who="#Olof">går sedan i fonden</stage>. <stage type="exit" who="#Gertrud">Gertrud går långsamt in till venster</stage>).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#mantell">
            <speaker>Mantell.</speaker>
            <p>Ja, det var tusan till aftonunderhållning! Kom, kusin Louise. Nu låter jag bestämdt om-vända mig. <stage type="exit" who="#FrökenBonn #Mantell">(De gå till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner</speaker>
            <stage>(till Hilma).</stage>
            <p>Hvad ämnar du göra?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det vet jag ännu inte. Det beror på Hillner.</p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner.</speaker>
            <p>Bah! — Jaga honom på porten, det är mitt råd.</p>
          </sp>
          <pb n="164"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>När blef du så sträng?</p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner.</speaker>
            <p>Det har jag varit länge.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Men inte alltid. Du hörde hvad Björnklo sade: »Må den som kan kasta första stenen». Ludvig Hillners ungdomsäfventyr äro ännu i färskt minne.</p>
          </sp>
          <sp who="#direktör_hillner">
            <speaker>Direktör Hillner.</speaker>
            <p>Ve denna slapphet i begreppen, som tillå-ter ynglingen ett lif, inför hvilket mannen måste slå ned sin blick. Det är hårdt att nödgas tysta sin hederskänsla, bara derför att den inte väckts i tid. Nåväl då, jag lemnar dig åt din lätt vunna seger öfver ett osjelfständigt barn, men ett må du veta: jag aktar henne tusen gånger högre, som skänkt bort sig af kärlek, än dig, som af fal be-räkning säljer ditt eget kött och blod. <stage type="exit" who="#DirektörHillner">(Går i fon-den och slår häftigt igen dörren.)</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(rycker till).</stage>
            <p>Säljer! <stage>(Rycker på axlarna).</stage> Fantast! <stage>(Ämnar gå till höger 2, men hejdar sig och ropar i dörren till venster:)</stage> Gertrud! <stage type="entrance" who="#Gertrud">(Gertrud kommer).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <pb n="165"/>
        <div type="scene">
          <head>Sjuttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Gertrud #Hilma">HILMA. GERTRUD.</stage>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(omfamnar Gertrud med verklig rörelse).</stage>
            <p>Min stackars lilla flicka!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jag blir aldrig, aldrig, hans hustru, mamma <supplied>.</supplied></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Inte så häftig, barn. Tvång vet du ju inte kan komma i fråga. Jag vill bara säga dig, att Björnklo ingenting gjort som kan förneka honom hvarken din aktning eller din hand. Männen hafva vissa privilegier — och de flesta bruka dem.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Men han ljög mamma! Jag kände, att han ljög, och att hon talade sanning, fast ni alla —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Den sortens qvinnor tala sällan sanning, mitt barn. Du önskar således, att förlofningen ska' brytas?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ja, ja, ja!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Nå, som du vill. Det blir visserligen en stor <pb n="166"/> missräkning, men det kan inte hjelpas. Ivar får väl komma i bod om pappa faller ifrån, Olofs storartade drömmar om att kunna gagna mensk-ligheten krympa ihop bakom pulpeten — jag ska' inte vidare lägga mig emot er förening — och Björnklo — Ja, du hörde hvad han sade: »Måtte bara inte en mans förlorade lif komma att bli' en allt för tung börda för ditt unga sinne!» </p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Tyst, mamma, tyst! O, hvad det är svårt att veta hvad som är rätt!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Det är alltid angenämt att göra hvad man sjelf vill; men rätt är att uppoffra sig för sin pligt.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(skyggt).</stage>
            <p>Tror inte mamma, att — att man skulle kunna förmå honom att gifta sig med henne?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Omöjligt —! Som Björnklos hustru skulle möjligen du ha' kunna understödja och hjelpa henne.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(med kraft).</stage>
            <p>Det ska' jag, som om hon vore min egen syster, ja bättre! Det fins ju systrar som — —! Mamma, om jag ger vika, får då moster Lisen komma till mig?</p>
          </sp>
          <pb n="167"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Gerna, barn.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Nej, jag kan inte! Jag kan inte! <stage type="exit" who="#Gertrud">(Springer ut till venster).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hon ska' ge efter, jag känner henne —. Men jag har Hillner qvar.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Adertonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Hilma">HILMA. PROFESSORN.</stage>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Professorn">(nervös och orolig från höger 2).</stage>
            <p>Nej, jag kan inte komma till någon klarhet. Om hvarje individ har sin egendomliga art af sedlighet, bör då så äfven icke vara förhållandet med de olika könen. Kan sålunda mannen be-dömas från samma ståndpunkt som qvinnan, hvars etiska ställning varit, så att säga, faststäld allt från begynnelsen.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(mildt).</stage>
            <p>Min vän.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Eller ge honom tusenåriga vanor och tusen-årig disposition rätt till ett annat bedömande?</p>
          </sp>
          <pb n="168"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(stampar omärkligt i golfvet. Mjukt:)</stage>
            <p>Min vän, vi måste fatta ett beslut.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Beslut — jaha — visserligen. Jag ska' genast börja utarbeta ett nytt system — —</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Den tanken är stor och dig värdig, men hvad skola vi svara Björnklo?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Björnklo? Björnklo? Han får vänta till dess jag har mitt system färdigt.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Och Gertrud, Gertrud och hennes lycka!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(stryker med handen öfver pannan).</stage>
            <p>Gertrud? Gertrud! Höll alldeles på att glömma. Förefaller mig, Hilma, som om vi hade, hade diverse otaldt med hvarandra. När du sade mig, att fröken Lindén var en dålig qvinna, visste du då — —?</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Allt, ja. Men derom få vi tala sedan. Jag gjorde det i bästa mening. Ska' förlofningen firas eller inte? Det är hufvudfrågan nu.</p>
          </sp>
          <pb n="169"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Det vet jag inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Men —.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(otåligt).</stage>
            <p>Det vet jag inte, har jag sagt. Jag kan inte lättsinnigt afgöra två menniskors framtid, när inte mitt domslut hvilar på en fast vetenskaplig grund.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(försigtigt).</stage>
            <p>I så fall blir det kanske bäst att låta Ger-trud välja sjelf?</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Ja — du har rätt. Den ologiska känslan må afgöra. Måhända kan den gifva vetenskapen en vink. Bed, bed Gertrud komma hit.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(lifligt).</stage>
            <p>Jag ska' fråga henne!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Tack, tack, min vän, men jag vill helst fråga henne sjelf.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(kastar en halft gäckande, halft ironisk blick på professorn, ropar sedan till venster:)</stage>
            <p>Gertrud! <stage>(För sig:)</stage> Nu beror det.</p>
          </sp>
          <pb n="170"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>Mannens etiska och sociala ställning, bedömd ur vetenskaplig synpunkt. Högst intressant, högst intressant!</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(till Gertrud <stage type="entrance" who="#Gertrud">som kommer</stage>).</stage>
            <p>Pappa vill tala med dig.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Jag! Ja — visserligen.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(slår armarne kring Professorns hals).</stage>
            <p>Pappa, vi skola aldrig, aldrig mer tala om det som varit. Jag önskar att förlofningen ska' firas, som om ingenting inträffat.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(med en suck af lättnad).</stage>
            <p>Ah!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Verkligen! Af skäl, som skulle blifva allt för vidlyftiga att här utveckla, kan jag inte ut-tala mig om ditt beslut — vetenskapen måste vara rättvis, visserligen rättvis — men har du noga betänkt dig, barn?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ja — jag har noga betänkt mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Och du väljer frivilligt.</p>
          </sp>
          <pb n="171"/>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>— Ja — alldeles frivilligt. <stage>(Hilma lägger ned gåfvobrefvet i skrifbordet, som står snedt vid fön-stret).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Nå, som du vill, nå, som du vill, barn. <stage>(För sig:)</stage> Känslan skulle således vara för olika sede-lagar för de olika könen — —. <stage>(Högt:)</stage> Men det var sant! <stage>(Sätter sig vid skrifbordet, som står vid fönstret, lägger in några sedlar i ett kuvert och skrifver ett par rader).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(omfamnar Gertrud).</stage>
            <p>I dag tackar jag dig; längre fram ska' du tacka mig.</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Det sker för de andras skull, mamma!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Nittonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#Gertrud #Hilma #Professorn">DE FÖRRA. IVAR. BJÖRNKLO.</stage>
          <sp who="#ivar">
            <speaker>Ivar</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Ivar">(från höger 1).</stage>
            <p>Det är så många främmande tanter och far-bröder här ute.</p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ack, om Björnklo kom!</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Jaså, du, min gosse! Kom hit. <stage>(Talar sakta <pb n="172"/> med Ivar och lemnar honom det bref han nyss skrifvit. <stage type="entrance" who="#Björnklo">Björnklo kommer från fonden</stage>).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Ändtligen! Du är ifrigt efterlängtad.</p>
          </sp>
          <stage rend="left">(<stage type="exit" who="#Ivar">Ivar går i fonden</stage>, <stage type="entrance" who="#Ivar">men kommer strax tillbaka</stage> <stage type="exit" who="#Ivar">och sprin-ger ut till höger 1</stage>).</stage>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(stryker med handen öfver pannan).</stage>
            <p>Jag har väl inte glömt något?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud</speaker>
            <stage>(ömt).</stage>
            <p>Nej pappa, du har inte glömt något.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Du är således lycklig, barn?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ja, — så lycklig jag kan bli.</p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Godt, godt! — Då kan jag få — <stage>(ämnar gå till höger 2).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma</speaker>
            <stage>(hejdar honom).</stage>
            <p>Du tar orätt väg, min vän. Du ska' ju före-slå skålen för de nyförlofvade. <stage>(Tager hans arm).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn.</speaker>
            <p>Jaha — jaha — visserligen; bara det går fort. Jag har mycket brådtom.</p>
          </sp>
          <pb n="173"/>
          <sp who="#hilma">
            <speaker>Hilma.</speaker>
            <p>Hemta din fästmö, Björnklo. <stage type="exit" who="#Hilma #Professorn">(Professorn och Hilma gå till höger 1 och lemna dörren öppen).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(skyndar fram till Ger-trud).</stage>
            <p>Nå —!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ni hörde hvad mamma sade. — Man anser, att ni ingenting gjort, som kan förverka er min hand.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Naturligtvis. Men du!</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Jag? Jag ger vika, derför — att — jag inte kan annat.</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo</speaker>
            <stage>(forskande).</stage>
            <p>Och du förlåter mig, inte sant?</p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Nej, och tusen gånger nej! Jag kommer al-drig att förlåta er. — —</p>
          </sp>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Tack! <stage>(Kysser hennes hand).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Ni tackar mig?</p>
          </sp>
          <pb n="174"/>
          <sp who="#björnklo">
            <speaker>Björnklo.</speaker>
            <p>Ja. Jag har köpt min lycka allt för dyrt för att den skulle få vara af oäkta slag. Dess-utom — ibland kan en qvinnas förakt verka mer helbregdagörande än hennes kärlek. — Det skall du kanske lära dig inse — — längre fram. <stage>(Bjuder henne sin arm).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#gertrud">
            <speaker>Gertrud.</speaker>
            <p>Men ett vill jag säga er — jag ämnar bli hennes vän till min död. <stage>(<stage type="exit" who="#Björnklo #Gertrud">De gå till höger 1.</stage> Scenen står tom ett par ögonblick. <stage type="entrance" who="#Gäster">Man hör sorl och ser för-biskymtande gäster</stage>).</stage></p>
          </sp>
          <stage type="exit" who="#Gäster"/>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>Tjugonde scenen.</head>
          <stage type="presence">VALBORG. LISEN.</stage>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(<stage type="entrance" who="#Valborg">från fonden, resklädd.</stage> Knackar på dörren till venster).</stage>
            <p>Moster Lisen, moster Lisen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#Lisen">(kommer, blek och trött).</stage>
            <p>Hvad vill Valborg? Jag är så trött, och mitt hufvud är så tungt. <stage>(Sätter sig).</stage></p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag kunde inte gå utan att säga moster Lisen farväl. Stackars, stackars moster Lisen!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Gå! Hvart ska' ni gå?</p>
          </sp>
          <pb n="175"/>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Hem först — och sedan vet jag inte.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Gå inte, Der utanför fins menniskorna.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Jag måste. — Vill moster Lisen lemna pro-fessorn det här. <stage>(Lemnar Lisen det bref Ivar nyss burit bort).</stage> Jag kan inte taga emot penningar ens åt mitt barn — och inte ens af honom, fast jag tror han menar väl.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(tager brefvet. Betraktar det nyfiket).</stage>
            <p>Pengar! Vill inte Valborg ha pengar! Är Valborg så rik?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Ja — så rik till och med, att jag har att välja mellan fysisk eller moralisk död. <stage>(Slår ar-marne kring Lisen).</stage> Ack, moster Lisen, vi äro mycket, mycket olyckliga, vi två!</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Söta, gråt inte, gråt inte. Tårar bräns så förfärligt.</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg</speaker>
            <stage>(kysser Lisen).</stage>
            <p>Farväl!</p>
          </sp>
          <pb n="176"/>
          <sp who="#professorn">
            <speaker>Professorn</speaker>
            <stage>(i rummet till höger).</stage>
            <p>Har den äran föreslå min dotter Gertruds och kapten Sixten Björnklos skål.</p>
          </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(nyfiket).</stage>
            <p>Hvad gör dom der ute?</p>
          </sp>
          <sp who="#valborg">
            <speaker>Valborg.</speaker>
            <p>Skipa rättvisa! <stage type="exit" who="#Valborg">(Går i fonden).</stage></p>
          </sp>
        </div>
        <stage>Ridån faller.</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
