<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Farmors födelsedag</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Grandmother's Birthday</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Ett äfventyr i skogen.</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">An Adventure in the Forest.</title>
        <author key="wikidata:Q16497462">Aurelius, Hedvig</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000064</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59625323</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1913209</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Folkskolans barntidning, Illustrerad läsning för de unga, Stockholm, Stina Quint, 6, 35, 273–277, tryckning, 1897 (http://libris.kb.se/bib/1913209)</title>
            <date type="print" when="1897">"1897" (http://libris.kb.se/bib/1913209)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="snoflinga" sex="FEMALE">
            <persName>Snoflinga</persName>
         </person>
          <person xml:id="lasse" sex="MALE">
            <persName>Lasse</persName>
         </person>
          <person xml:id="knutte" sex="MALE">
            <persName>Knutte</persName>
         </person>
          <person xml:id="prinsessan" sex="FEMALE">
            <persName>prinsessan i månen</persName>
         </person>
          <person xml:id="ruff" sex="MALE">
            <persName>Ruff</persName>
         </person>
          <person xml:id="hjartegoda" sex="FEMALE">
            <persName>Hjärtegoda</persName>
         </person>
          <person xml:id="anna" sex="FEMALE">
            <persName>Anna Björk</persName>
         </person>
          <person xml:id="filip" sex="MALE">
            <persName>Filip Björk</persName>
         </person>
          <person xml:id="hjalmar" sex="MALE">
            <persName>Hjalmar Björk</persName>
         </person>
          <person xml:id="ketty" sex="FEMALE">
            <persName>Ketty Stråå</persName>
         </person>
          <person xml:id="lotten" sex="FEMALE">
            <persName>Lotten Björk</persName>
         </person>
          <person xml:id="riken" sex="FEMALE">
            <persName>Riken Blom</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      
    <docTitle><titlePart type="main">Farmors födelsedag</titlePart> <titlePart type="sub">Ett äfventyr i skogen.</titlePart></docTitle></front>
    <body>
      <div>
        <p>Jullofvet var ännu icke slut, det härliga jullofvet! Det var den nionde januari, farmors födelsedag. Hon hade tillbragt hel-gen hos sin son, förvaltare Björk på Jössebo. Annars brukade hela familjen Björk hvarje jul gästa hos farmor på Malvineberg, men nu hade en ny liten björktelning skjutit upp i hemmet jämt en månad före julafton, och han var för liten och späd att föras ut i 20 graders köld. Alltså måste farmor i stället komma till Jössebo.</p>
        <p>Familjen Björk bestod af herr och fru med fem barn: Filip, Hjalmar, Lotten och Anna samt den minste lille, som nyss blifvit döpt till Oskar och som alla syskonen i pur förtjusning voro färdiga att äta upp, som om han varit ett rosenrödt äpple. Dessutom fanns i huset en snäll och rar lärarinna, frö-ken Ketty Stråå, samt lilla Riken Blom, far-mors hjälpreda. Nu ha vi presenterat dem allesammans.</p>
        <p>Farmors födelsedag skulle naturligtvis firas med pompa och ståt. Ketty och Riken, som båda voro mycket pålitliga, hade under åtta dagars tid fullt upp att göra med för-beredelser till festen. Nu skulle den gå af stapeln i dag den nionde januari.</p>
        <p>Men först måste vi dock säga några ord om vår lilla farmor, fru Björk d. ä. Hon var en fin gammal dam med vackra blå ögon, som strålade af välvilja, silkesmjukt hår, som låg i hvita vågor kring den höga, rena pan-nan samt en mun, som smålog mot en hvar; ty farmor älskade alla människor och alla djur. Isynnerhet voro småfåglarne föremål för hennes omsorger, och hemma vid Mal-vineberg hade de hela vintern om kornkärf-var och annat godt att knapra på.</p>
        <p>Under vistelsen hos sin son bibehöll far-mor sin gamla vana att strö frön och smu-lor på fönsterbrädet och därmed locka till sig alla möjliga fåglar, hvilkas olika lynne hon roade sig med att studera. Filip, som var ganska skicklig i snickerislöjd, hade till julaftonen förärat farmor en liten stuga med en s.k. väntsal utanför, där de små hungriga gästerna trippade fram och åter och försedde sig rikligen.</p>
        <p>Men vi vända åter till födelsedagen. I ena flygelbyggnaden fanns en stor sal, som användes till förrådsrum men nu var ut-rymd. Där hade stockeldar brunnit en hel vecka i den väldiga spiseln; nu var här varmt och godt, och hela familjen var församlad här utom lindebarnet, det rosenröda äpplet.</p>
        <front>
          <prologue>
            <stage>
              <p>Föreställningen tog sin början. Scenen framställde en snöig granskog. Både länge och väl hade stalldrängen Larsson arbetat i sitt anletes svett för att släpa in granar i salen, sätta dem på fötter och strö bomulls-tappar på grenarna; han blef också med hustru och barn inbjuden såsom åskådare. <stage type="entrance" who="#snoflinga">Lilla sexåriga Anna kom först framhoppande mel-lan granarna</stage>, klädd till snöflinga i hvit kläd-<pb n="274"/>ning och bomull i lockarna, neg djupt och läste upp sin lilla strof:</p></stage>
            <sp who="#snoflinga">
              <lg>
                <l>»Välkomna hit,</l>
                <l>mitt goda herrskap allesamman!</l>
                <l>Jag är en liten flinga hvit</l>
                <l>och smälter snart för spiselflamman;</l>
                <l>men först ändå</l>
                <l>jag ville dock så hjärtligt önska,</l>
                <l>att midt i vintern kall och grå</l>
                <l>må glädjens friska blomster grönska.»</l>
             </lg>
           </sp>
            <stage>
              <p><stage type="exit" who="#snoflinga">Efter ännu en nigning flyger den lilla snöflingan bort genom skogen.</stage></p>
              <p>Stycket, som nu skulle gå af stapeln hette:</p></stage>
         </prologue>
          <docTitle>
            <titlePart>Ett äfventyr i skogen.</titlePart>
         </docTitle>
          <castList>
            <head>Personerna voro:</head>
            <castItem>Knutte och Lasse, spelas af Filip och Hjalmar.</castItem>
            <castItem>Prinsessan i månen, spelas af Lotten.</castItem>
            <castItem>Jätten Ruff, spelas af Riken.</castItem>
            <castItem>Féen Hjärtegoda, spelas af fröken Ketty.</castItem>
         </castList>
       </front>
        <body>
          <div type="act">
            <stage type="setting" who="#knutte #lasse">
              <p>Knutte och Lasse äro två elaka pojkar, som dock mot styckets slut bli snälla. Iklädda öfverrockar och pälsmössor stöfla de fram genom snön, som utgöres af tidningspapper och gammal fönsterbomull. I handen hålla de hvar sin fågelbur.</p></stage>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse:</speaker>
              <l>»Knutte, innan kvällen ha vi buren full».</l>
           </sp>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte:</speaker>
              <l>»Det blir mycket pengar, koppar, silfver, gull».</l>
           </sp>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse:</speaker>
              <l>»Sedan ska vi vandra vägen rakt till sta'n».</l>
           </sp>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte:</speaker>
              <l>»Dela med hvarandra, mumsa hela da'n</l>
              <l>nötter, pepparkakor, knäck och annat godt».</l>
           </sp>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse:</speaker>
              <l>»Nå, nå, vännen Knutte, haf nu ej så brådt;</l>
              <l>först vi måste smyga, lägga oss på lur,</l>
              <l>innan fågelsvärmen hamnar i vår bur».</l>
           </sp>
            <stage>
              <p>De utströ korn på snön och kasta här och där spön och stickor, bestrukna med lim, sedan huka de sig ned bakom granarna och hålla sig tysta. En hel mängd fåglar komma nu framtrippande i snön både dom-herrar, talgoxar m. fl. De äro af trä och papper, målade af Hjalmar, men tyckas ha lif och hoppa hit och dit. Vid närmare på-seende märker man dock en hand, som med en hel knippa fina snören manövrerar hela fågelskocken. Plötsligt höres ett gällt pip. Gossarne skynda fram. Två domherrar ha fastnat på limspöna, de öfriga fåglarna äro försvunna. Gång på gång upprepas detsamma, till dess burarna äro väl försedda med in-vånare.</p></stage>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte:</speaker>
              <l>»En, två, tre och fyra, fem och sex och sju,</l>
              <l>50 öre stycket — 3 och 50 ju».</l>
           </sp>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse:</speaker>
              <l>»Fler vi måste hafva, än ett riktigt stim.</l>
              <l>Nu ska många fastna. Knutte, stryk på lim!»</l>
           </sp>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte:</speaker>
              <l>»Hejsan, det blir pengar!</l>
              <l>Vi ä' raska drängar.»</l>
           </sp>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse:</speaker>
              <l>»Ägg och fågelungar</l>
              <l>vi i sommar ta;</l>
              <l>då vi må som kungar.</l>
              <l>Det blir riktigt bra.»</l>
           </sp>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte:</speaker>
              <l>»Det blir väldigt stiligt,</l>
              <l>det blir vådligt kiligt.</l>
              <l>Kom nu Lasse, ska' vi hemåt dra!»</l>
           </sp>
            <stage>
              <p>Lamporna släckas, endast spiselelden glö-der. Det blir halfmörkt i skogen. Månen har hela tiden blickat ned öfver trädtopparna. Han är stor, rund och gul med ögon, näsa och mun. En stilla, ljuf musik höres bak om granarna. Det är drängpojken Klas, som trakterar ett dragspel. <stage type="entrance" who="#prinsessan">Bakom månskif-van framträder en liten, fin varelse, klädd i blått med guldstjärnor och en halfmåne öf-ver pannan.</stage> Det är prinsessan i månen. Hon sjunger: (mel. »när månen vandrar» etc.)</p></stage>
            <sp who="#prinsessan">
              <lg>
                <l>»Min gamle guffar är snäll och rar;</l>
                <l>han kallas gubben i månen,</l>
                <l>och lika raskt som i forna dar</l>
                <l>han dansar rundt omkring jorden.</l>
                <l>Han jämt är vaken; tro ej han drömmer,</l>
                <pb n="275"/>
                <l>och för hans blickar sig ingen gömmer.</l>
                <l>Glöm aldrig det!</l>
             </lg>
              <lg>
                <l>Han sett två elaka pojkar här,</l>
                <l>som plågar fåglar i skogen.</l>
                <l>Och nu från guffar jag hälsning bär,</l>
                <l>att de ska föras till Ruffen.</l>
                <l>Kom fram nu, pojkar, och ge mig buren,</l>
                <l>att jag må rädda de stackars djuren,</l>
                <l>men I mån dö».</l>
             </lg>
           </sp>
            <stage>
              <p>Knutte och Lasse komma framkrypande ur buskarna; gråtande och skrikande räcka de burarna åt prinsessan i månen, som ge-nast befriar alla fåglarna.</p></stage>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse</speaker>
              <stage>snyftande:</stage>
              <l>»Men om den store jätten Ruff</l>
              <l>ger mig och Knutte hvar sin puff,</l>
              <l>då är det slut med båda två — hå, hå, hå, hå!»</l>
           </sp>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte</speaker>
              <stage>springer fram och faller på knä för prinsessan:</stage>
              <l>»Nej, låt oss hellre med dig gå —</l>
              <l>jag lofvar, att med väldigt dån</l>
              <l>vi skola sopa hela må'n.</l>
              <l>Om fläckarna än äro svarta som kol,</l>
              <l>de skola försvinna för såpa och tvål».</l>
           </sp>
            <sp who="#prinsessan">
              <speaker>Prinsessan:</speaker>
              <l>»Nej tack, era styggingar, stannen I kvar.</l>
              <l>Nu ropar jag Ruff, innan hem jag far.</l>
              <l>Ruff, Ruff, fram, fram!»</l>
           </sp>
            <stage>
              <p>En grof röst svarar från en aflägsen vrå:</p></stage>
            <sp who="#ruff">
              <l>»Bam, bam, tram, tram!» <stage type="entrance" who="#ruff">Jätten Ruff fram-träder och bugar sig för prinsessan:</stage>
                               </l>
           </sp>
            <sp who="#ruff">
              <l>»Här är jag min nådiga prinsessa.</l>
              <l>Säg mig, hvad jag göra skall med dessa?»</l>
           </sp>
            <stage>
              <p>Hon pekar på Knutte och Lasse. Jätten är fasaväckande att skåda, han är iklädd Larssons svarta fårskinnspäls med hårsidan utåt, på hufvudet bär han en krans af svarta fjädrar, och midt öfver pannan äro två höns-vingar placerade, äfvenledes svarta, alltsam-mans lämningar efter en ärevördig tupp, som hösten förut gått all världens väg; en gam-mal hästsvans tjänar till hakskägg. Gossarna ämna fly men fasttagas af Ruff.</p></stage>
            <sp who="#prinsessan">
              <speaker>Prinsessan:</speaker>
              <l>»Den illa gör, han illa far.</l>
              <l>Låt dem i kurran stanna kvar,</l>
              <l>till dess de båda lärt besinna,</l>
              <l>att för att lif och frihet vinna</l>
              <l>de måste älska alla djur</l>
              <l>och aldrig sätta dem i bur.»</l>
           </sp>
            <stage type="exit" who="#prinsessan">
              <p>Hon försvinner bakom månskifvan.</p></stage>
            <sp who="#knutte #lasse">
              <speaker>Knutte och Lasse</speaker>
              <stage>med gråten i halsen:</stage>
              <l>»Store Ruff, ät inte opp oss!</l>
              <l>Var så snäll och släpp oss fram,</l>
              <l>vi ska bli som fromma lam».</l>
           </sp>
            <sp who="#ruff">
              <speaker>Ruff:</speaker>
              <l>»Nu i buren med er, och det strax ändå!</l>
              <l>där ska ni få roligt, äta hö och strå».</l>
           </sp>
            <stage>
              <p>Han tar båda gossarna, en i hvardera handen och släpar dem med sig; de skrika och spjärna emot, <stage type="exit" who="#knutte #lasse">men jätten kastar ned dem i sin kula och sätter sig själf ofvanpå</stage>.</p>
              <p>Kulan utgöres af en tom mjöllår, klädd med gråpapper.</p>
              <p>En vecka anses ha förflutit.</p>
              <p>Nu blir skogen ljus igen. <stage type="entrance" who="#hjartegoda">Féen Hjärte-goda kommer fram mellan träden.</stage> Hon är klädd i rödt med en lång slöja kring huf-vud och axlar. Med sitt trollspö drar hon halfcirklar framför jättekulan. Ruff öppnar själf hålan, och <stage type="entrance" who="#knutte #lasse">Knutte och Lasse krypa fram</stage>; de se bedröfvade ut och stå med ned-slagna ögon. <stage type="exit" who="#ruff">Ruff tar ett hopp ned i mjöl-låren och försvinner.</stage></p></stage>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte,</speaker>
              <stage>som kysser Féens hand:</stage>
              <l>»Kära, vackra Hjärtegoda,</l>
              <l>jag är platt liksom en groda.</l>
              <l>Endast gräs och frön vi fått;</l>
              <l>åtta dar och åtta nätter</l>
              <l>ha vi ätit dessa rätter».</l>
           </sp>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse,</speaker>
              <stage>som också kysser Féens hand:</stage>
              <l>»Jag är mager som en sill.</l>
              <l>Tack, att du oss rädda vill!»</l>
           </sp>
            <sp who="#hjartegoda">
              <speaker>Hjärtegoda:</speaker>
              <l>»Frihet hör till vår natur</l>
              <l>både människa och djur.</l>
              <l>När en varelse är fången,</l>
              <l>O, då tystnar glädjesången. —</l>
              <l>Nu ha ni fått smaka på,</l>
              <l>hur det känns att lefva då.»</l>
           </sp>
            <sp who="#knutte">
              <speaker>Knutte:</speaker>
              <l>»Aldrig mer vill Knutte vara</l>
              <l>stygg och elak som förut.</l>
              <pb n="276"/>
              <l>Aldrig lägga ut en snara.</l>
              <l>Nu är denna leken slut».</l>
           </sp>
            <sp who="#lasse">
              <speaker>Lasse:</speaker>
              <l>»Skogens hela fågelskara</l>
              <l>skall i fred för Lasse vara.»</l>
           </sp>
            <sp who="#hjartegoda">
              <speaker>Hjärtegoda:</speaker>
              <l>»Hör nu hvem ni tacka får,</l>
              <l>att er frihetstimma slår:</l>
              <l>Det är denna vackra fru,</l>
              <stage>— sträcker handen mot farmor —</stage>
              <l>som befriat eder nu;</l>
              <l>ty på denna högtidsdag</l>
              <l>måste glädjen vara lag.</l>
              <l>Buga nu och tacka henne,</l>
              <l>som er kärlek visat har!</l>
              <l>Gå se'n hem till mor och far.»</l>
           </sp>
            <stage>
              <p><stage type="exit" who="#knutte #lasse">Gossarne buga sig djupt, hvarefter de gå.</stage> <stage type="exit" who="#hjartegoda">Féen försvinner.</stage></p>
              <p>En stund förgår.</p></stage>
         </div>
       </body>
        <back>
          <epilogue>
            <castList>
              <castItem>Anna.</castItem>
              <castItem>Filip.</castItem>
              <castItem>Hjalmar.</castItem>
              <castItem>Lotten.</castItem>
              <castItem>Riken Blom.</castItem>
              <castItem>Ketty Stråå.</castItem>
              <castItem>Farmor.</castItem>
           </castList>
            <stage type="setting" who="#anna #filip #hjalmar #ketty #lotten #riken">
              <p>Framme vid det fönster, där farmor sit-ter, står den lilla fågelstugan, i hvilken de konstgjorda fåglarna äro insatta.</p>
              <p>Alla de spelande synas åter på scenen, nu iklädda sina vanliga kläder.</p>
              <p>De sjunga:</p></stage>
            <sp who="#anna #filip #hjalmar #ketty #lotten #riken">
              <lg>
                <l>»Öfver marken</l>
                <l>snön sitt kalla täcke lagt,</l>
                <l>och på träden uti parken</l>
                <l>rimfrost strör sin fina prakt.</l>
                <l>Små vinterfåglar,</l>
                <l>som hos oss vill stanna kvar,</l>
                <l>Ack, hur skall det gå med eder</l>
                <l>under vinterns kulna dar?</l>
             </lg>
              <lg>
                <l>Ingen fara!</l>
                <l>Följ med oss skall du få se.</l>
                <l>Blicka upp mot fönstret bara,</l>
                <l>må vi inte godt kanske?</l>
                <l>Den lilla stugan,</l>
                <l>som på fönsterbrädet står</l>
                <l>full af hampfrön, korn och smulor,</l>
                <l>denna matsal det är vår.</l>
             </lg>
              <lg>
                <l>Men hvem tänkte</l>
                <l>på er små i vintersnön?</l>
                <l>Hvem är det, som mat er skänkte,</l>
                <l>att I ej af hunger dön?</l>
                <l>Där ser du henne</l>
                <l>med det mjuka silfverhår</l>
                <l>och en blick så ljus och vacker.</l>
                <l>Midt i vintern sol och vår!</l>
             </lg>
              <pb n="277"/>
              <lg>
                <l>Se nu trippa</l>
                <l>gästerna till bordet fram.</l>
                <l>Hvem är denna lilla tippa,</l>
                <l>denna fina, smärta dam?</l>
                <l>Helt blyg hon stannar,</l>
                <l>tar ett korn och sedan far.</l>
                <l>Det är liten fager siska,</l>
                <l>som i norden glömt sig kvar.</l>
             </lg>
              <lg>
                <l>Hela hopen</l>
                <l>glupska sparfvar rusa på;</l>
                <l>men nu blir den svärmen snopen,</l>
                <l>när de se en jätte stå</l>
                <l>med en väldig kroknäbb.</l>
                <l>Hastigt slukar bit på bit</l>
                <l>denne store man och knuffar</l>
                <l>undan alla hit och dit.</l>
             </lg>
              <lg>
                <l>Dock det räcker.</l>
                <l>Här finns nog och öfvernog</l>
                <l>af en spis så rar och läcker.</l>
                <l>Kroknäbb, kom ifrån din skog!</l>
                <l>Min vackra domherr',</l>
                <l>här finns rönnbär, må du tro.</l>
                <l>Sparf och skata, kommen alla,</l>
                <l>Skynden hit från fattigt bo!</l>
             </lg>
              <lg>
                <l>Nu vi hoppas,</l>
                <l>att rätt många vänner må,</l>
                <l>innan ännu våren knoppas,</l>
                <l>duka bord åt fåglar små.</l>
                <l>Tänk på henne</l>
                <l>med det vackra silfverhår!</l>
                <l>Sprid omkring dig ljus och glädje,</l>
                <l>Midt i vintern sol och vår!»</l>
             </lg>
           </sp>
         </epilogue>
       </back>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
