<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Romeos Julia.</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Romeos Julia.</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Dramatisk interiör i 1 akt</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Dramatic Interior in Act 1</title>
        <author key="wikidata:Q273950">Benedictsson, Victoria</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000060</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59618743</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/834566</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Ny Svensk Tidskrift, för kultur och samhällsfrågor, populär vetenskap, kritik och skönlitteratur, Lund; Uppsala; Stockholm, 10, 1–26, 1889 (http://libris.kb.se/bib/834566)</title>
            <date type="print" when="1889">"1889" (http://libris.kb.se/bib/834566)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="zetterschold" sex="MALE">
            <persName>baron Arthur Zetterschöld</persName>
         </person>
          <person xml:id="pigan" sex="UNKNOWN">
            <persName>piga</persName>
         </person>
          <person xml:id="almquist" sex="MALE">
            <persName>Frits Almquist</persName>
         </person>
          <person xml:id="fru_ramberg" sex="FEMALE">
            <persName>Stella Ramberg</persName>
         </person>
          <personGrp xml:id="barnen" sex="UNKNOWN">
            <name>barn</name>
         </personGrp>
          <person xml:id="torsten" sex="MALE">
            <persName>Torsten Ramberg</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Romeos Julia.</titlePart>
        <titlePart type="sub">Dramatisk interiör i 1 akt</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>Stella Ramberg</castItem>
        <castItem>Arthur Zetterschöld</castItem>
        <castItem>Frits Almquist</castItem>
        <castItem></castItem>
        <castItem>Barnen.</castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>(Handlingen föregår hos Rambergs.)</p>
     </set>
      <div type="act">
        <stage type="setting">
          <p>Elegant möbleradt rum med blommor, bladväxter och lyxföremål; ett sybord med arbetskorg och ett påbörjadt broderi; ett skrifbord betäckt af häftade pappersblad i blått omslag; brefpressar och konstsaker. Dörrar till höger och i fonden. En praktfull bukett ligger på ett bord.</p>
          <p>Scenen är tom, man hör en tamburklocka från entréen i fonden.</p>
          <p><stage type="entrance" who="#almquist #pigan #zetterschold">En piga kommer och öppnar för Zetterschöld och Almquist</stage>.</p></stage>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Är frun hemma?</p>
       </sp>
        <sp who="#pigan">
          <speaker>Pigan.</speaker>
          <p>Ja, men hon är upptagen.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Var god och anmäl d:r Almquist och baron Zetter-schöld.</p>
       </sp>
        <sp who="#pigan">
          <speaker>Pigan</speaker>
          <stage type="exit" who="#pigan">(går).</stage>
       </sp>
        <pb n="2"/>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Du kommer att ångra det.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det temat har du varierat länge nog — från Gustaf Adolfs torg till Sturegatan.</p>
       </sp>
        <sp who="#pigan">
          <speaker>Pigan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#pigan">(från höger).</stage>
          <p>Frun bad herrarne taga plats och vänta ett ögonblick. <stage type="exit" who="#pigan">(Går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist</speaker>
          <stage>(sätter sig).</stage>
          <p>Du skall bränna dina kol förgäfves. Fru Ramberg är <stage>(med en axelryckning)</stage> en »ärbar kvinna».</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Så mycket bättre! Jag tycker om de stränga; de äro de lidelsefullaste.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Don Juan!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Konsten att vinna en kvinna är att gripa till. Djärfhet — voilà tout!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Och du har tekniken inne?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Tekniken? Nåja... Petersburgs salonger äro en god skola.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Otvifvelaktigt! Men Stockholm är inte Petersburg.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hm!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Nå, jag vill inte såra din unga själfkänsla med ett tvifvel. Men jag kunde ha lust att upplysa dig om ännu en sak... <stage>(Hviskar förtroligt.)</stage> Stella Ramberg är — ja — hon är dum.</p>
       </sp>
        <pb n="3"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det är inte något fel, att en vacker kvinna är... låt oss säga mindre begåfvad.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Chacun son goût! Du ändrar kanske mening, när du lärt känna henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Man skall inte känna de kvinnor, man älskar; det förtar illusionen. Tänk på Romeo och Julia; inte kände de hvar-andra! Hela pjesen omfattar några få dagar — och hur mycket lidelse rymmer den inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Jaha! Och det lockar dig — därför lockar hon dig, den varma, poetiska Julia.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag har aldrig sett något mer bedårande.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Naturligtvis! Shaksperes Julia är härlig — men — hon var ingen grosshandlarfru.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Är Stella Ramberg inte vacker?</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Det är en smaksak. Jag tycker inte om tulpaner. De skina på afstånd, men kommer man närmare och vill se ner i en af dem... är den tom och utan doft.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Du är ond på henne för någonting.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Visst inte. <stage>(Skrattar.)</stage> Jag skulle bara vilja betaga dig dina illusioner... I åtta år har tulpanen blommat för kassa-skåpet, och tre gånger har hon satt frö.</p>
       </sp>
        <pb n="4"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Åtta år! Och ingen älskare?</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Nej.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(upprepar långsamt, liksom för sig själf).</stage>
          <p>Åtta år med en grosshandlare! Hur måste inte den kvinnan kunna älska!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Ja, hon kan älska — på scenen.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Der är kraft och innerlighet i hennes framställning — ja. Det tyder på en hemlig sträng, som vibrerar genom hennes väsen och ger de döda orden lif.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Hvad skulle det vara för en sträng?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Längtan! Hon drömmer, det är hemligheten. Hon drömmer om Romeo.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Det vill säga om dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag eller någon annan — mon Dieu! — det beror af slumpen.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Romeo åt en kälkborgarfru! Åt en inkarnation af dussin-ärbarhet! Väl bekomme!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Kan du inte förstå, att just dessa kvinnor, som i sin ungdom aldrig ha haft någon roman — eller låt oss säga: som lefvat »ärbart» — jag håller annars inte på ordet! — <pb n="5"/> — — kan du inte förstå, att de i sitt innersta måste ha en hopspard fond af lidelse, som aldrig kommit till användning i det s. k. äktenskapet — en institution som...</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist</speaker>
          <stage>(afbryter).</stage>
          <p>... en institution som jag tillhör — kom ihåg det! — med hull och hår.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Gud bevars! Jag ämnar inte hacka på äktenskapet. Romeo och Julia voro också gifta — »i hemlighet» säger den filuren Shakspere — men till saken! Jag ville säga: kvinnor af detta slag — de ärbara — kunna under de flackaste och mest banala yttre förhållanden gå och gömma på ett svärmiskt hopp om — ja om — hur skall jag säga! Enfin! Om det som en kvinna alltid drömmer om: det stora, vidunderliga, att bli älskad. — Och medan hon dröm-mer, känner hon att ungdomen glider undan och att lifvet inte har mer än ett att ge. — Med hvilken intensitet måste icke en sådan kvinna älska!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Men du, alla dårars dåre, förstår du då inte hvad hela sta’n vet: att hon är nöjd med sin grosshandlare, att hon utom scenen bara lefver för grosshandlaren och för gross-handlarens barn.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hon? Julia?</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Ja. Det är barockt, men det är så. Alla dina fullkom-ligheter skola inte hjelpa dig. Julia har funnit sin Romeo, och Romeo är ett kassaskåp.</p>
          <stage>(Kort paus.)</stage>
          <p>När man vill söka efter smultron, ska’ man inte gräfva bland potatis! Men lycka till med rotfrukten! Du är så illa däran, att du kunde vara i stånd att beundra — till och med hennes inskränkthet.</p>
       </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(lägger händerna på hans axlar och ser honom in i ansigtet).</stage>
          <p>Det ligger agg i tonen.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Agg? Därför att jag upplyser dig om hennes dumhet?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det klingar bitterhet igenom dina ord. Kan du förneka, att hon är en verklig konstnärinna?</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Än se’n? Rachel var en stor konstnärinna — och kunde inte skrifva ett bref. Så är det oftast med skådespelerskor: deras röst och minspel ljuger fram en intelligens, som de alldeles sakna.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Inte fru Ramberg. Den allmänna meningen om henne är, att hon är ett geni.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Jag har aldrig känt mig solidarisk med den allmänna meningen.</p>
          <stage>(Paus.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Har du varit bekant med henne länge?</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Hon skapade titelrollen i mitt första skådespel. Kan du verkligen vara okunnig om det?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Tyvärr! Jag var i Petersburg den tiden. Hur gick det till? Berätta.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Det fins ingenting att berätta. Hon var ung, hon var vacker och hade den gåfvan att kunna säga vers. Jag såg henne hvarje kväll, och naturligtvis ville jag att hon skulle <pb n="7"/> spela titelrollen i skådespelet, som jag nyss fått antaget. Ja. Och så studerade jag in rollen med henne — där har du hela historien! Den är tarflig, som du ser.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Nå, men hur spelade hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Det blef en stor succès.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hvad begär du mer!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Hon var en idiot.</p>
          <stage>(Paus.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hon kommer. <stage>(Hastigt).</stage> Du lemnar oss ju ensamma — snart?</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Det skall vara mig ett nöje.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage type="entrance" who="#fruramberg">(från höger).</stage>
          <p>God dag, doktor Almquist. Det var länge sedan man hade den äran att se er!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>En evighet, som det heter på teaterspråket.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Fy, herr doktor! Så säger man inte till en teaters evigt unga älskarinna!</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Jag medför en chevaleresk upprättelse för mina oche-valereska ord: min vän baron Zetterschöld.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Välkommen! Jag känner er.</p>
       </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Åh?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jag har läst era dikter.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Aj! Där gaf ni honom nådestöten. Ni har verkligen utvecklat er.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Mina obetydliga dikter...</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jag tycker om dem. Det fins ungdom i er lyrik. Det är så sällsynt nu för tiden —</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Tack! Det var till mig! Det är synd, att jag inte skall ha tid att försvara mig. Jag måste gå.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Redan? Nå tack för besöket i alla fall, fast det var kort.</p>
       </sp>
        <sp who="#almquist">
          <speaker>Almquist.</speaker>
          <p>Jag hoppas min väns blir desto längre. <stage type="exit" who="#almquist">(Bugar sig och går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni tycker kanske det är allt för djerft af mig att inkräkta på er hvilotid, men... Ja, jag såg er första gången i går, som Julia! Nå — jag vill inte tala om det. Det skulle taga sig ut som smicker, och ni måste vara utledsen på det, ni som har hela Stockholm för era fötter.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ni behöfver ingenting säga. Att ni ansett det mödan värdt att söka upp mig är ju i och för sig smickrande nog.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag drogs hit af något som var starkare än jag, starkare än alla förnuftsgrunder: det var ett så våldsamt begär att se er, att tala med er.</p>
       </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Vet ni inte, att man aldrig bör se en skådespelerska utom scenen; det förtager illusionen, säger man. Nå? <stage>(Skrattar.)</stage> Désillusionné?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Nej.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Det kommer. Vänta bara.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag skall vänta så länge ni vill! Det är en njutning bara att lyssna till er röst — den rösten, som kan säga allting.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>En skådespelerskas röst! Den är skolad, det är hela hemligheten.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Den är vacker, det är för mig det afgörande.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>En sådan röst skall man aldrig tro.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hvad menar ni? Det ligger en hemlig skärpa i allt hvad ni säger. Är ni ond?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Åh, ni kom ju för att komplimentera mig! Och jag är fåfäng — som alla skådespelerskor.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och elak!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Och svag för blommor. <stage>(Med en gest åt buketten.)</stage> Tack. Det var ett godt sätt att afväpna min elakhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det ser nästan inte så ut.</p>
          <stage>(Paus).</stage>
          <p>Vet ni hvad det är i ert spel, som gripit mig mest?</p>
       </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nej. Låt höra.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Er förmåga att älska.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Julia måste ha den förmågan.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Måste! Tror ni det låter befalla sig?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja. Ni har rest och haft tillfälle att studera. Älskar inte Julia på alla Europas teatrar?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jo; men inte så. Er Julia väckte hos mig något jag aldrig förr erfarit.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Hvad kunde det vara, som ni aldrig erfarit?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det törs jag inte säga er. Ni skulle skratta.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Det är inte svårt att gissa. Och jag har hört det samma förr.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni gör narr af mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jag?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Era repliker ha alla en dubbelmening.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Då är det bra repliker.</p>
       </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det är att håna en värnlös. Det vore vackrare, om ni bad mig gå.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Det har jag alldeles ingen lust till.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hur får jag förstå det?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Alldeles som ni själf önskar.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(betraktar henne forskande; tar sakta hennes hand som han kysser).</stage>
          <p>Sfinx.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jag spelar en sfinx — ja. Kan ni gissa min gåta?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni hör till de kvinnor, man kallar »farliga».</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Alltså inte till de menlösa. <stage>(Skrattar. De betrakta hvarandra en stund under tystnad. Därefter tillägger hon sakta.)</stage> Tror ni också att jag förstått, hvarför ni kom?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nå?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det är mig nog, att ni inte vredgas. Om jag får se er, om ni tillåter mig att återkomma — ofta — blott en minut om dagen, då är det mig mer än nog, då har jag allt hvad jag begär.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>En minut om dagen! Ni är blygsam.</p>
       </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Kanske skall ni vänja er vid mig — och tillåta mig att stanna längre.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Och så småningom skall ni vinna mitt förtroende.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag vet åtminstone, att jag inte skulle vara det ovärdig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>En god replik! Jag känner igen den — från kulisserna.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och ni tror mig inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ack jo. Och jag vill gå era önskningar i förväg. Ni behöfver inte förbereda någon lång belägring. Jag ger er mitt förtroende utan novitiat. Jag skall strax inviga er i allt. Ert intresse kan inte vara lifligare än mitt.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni kan gärna lägga bort den där tonen. Jag skall gå, och jag skall aldrig komma tillbaka.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Hvarför? För det jag kommer er till mötes på samma sätt, som ni går emot mig? Gör jag väl annat?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det förefaller mig annars, som höll ni mig kvar endast för nöjet att få såra mig. <stage>(Stiger upp.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <stage>(Stiger också upp.)</stage>
          <p>Ni har er frihet. Men hvarför inte fortsätta? Jag ger er hela dagen, hela kvällen om ni vill. Jag skall höra på allt hvad ni har att säga, jag skall svara på allt hvad ni vill fråga.</p>
       </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(i det han drager sig tillbaka).</stage>
          <p>Ni är inte sådan, jag hade väntat, inte alls sådan som...</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Som — man säger. <stage>(Ler.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Se! Det var Julias leende! Det vill jag ta med mig, som ett sista minne. Farväl.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Åh nej, gå inte! Ni tyckte jag var gammal och elak nyss? Och nu är jag ung igen, och det gör er glad <stage>(Skrattar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni gör mig alldeles vimmelkantig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(muntert).</stage>
          <p>Och ni kom hit med en så säker tro på ert öfvertag! Ung — rik — diplomat — skrifver vers...!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(sätter sig och betraktar henne).</stage>
          <p>Jag är rädd för er.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ni! Diplomat — poet... Och jag? En grosshandlarfru med ästetiska sympatier. Hur skulle jag kunna motstå?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(enkelt och varmt).</stage>
          <p>Jag har förnärmat er. Förlåt mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(ser på honom en stund. Med ett småleende).</stage>
          <p>Hur må era systrar?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Mina systrar?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja. Jag är säker på, att ni har systrar.</p>
       </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hur?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>En erfaren kvinna märker det så lätt på en mans sätt att göra kur. <stage>(Skrattande.)</stage> Jag är inte så enfaldig, som doktor Almquist säger. Ni hör jag vet hur han bedömer mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(fattar hennes händer).</stage>
          <p>Är ni ond på mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nej. Kan ni då inte se, att jag inte är det. <stage>(Paus. Där efter sakta.)</stage> Mina ögon äro klara och mina läppar röda; min röst är mjuk och min hand kan smeka. Hvarför skulle jag inte glömma man och barn och vara sexton år? Min varelses hjärtblad kunna knyta sig på nytt för att veckla ut sig ett efter ett, i sol och vår — och Julia kan älska, utan tvifvel, utan frågor, utan fruktan och baktanke.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hvad ni har en underlig makt i er röst. Bara jag sluter ögonen och lyssnar, har jag stämningen från i går igen... en våldsam längtan att komma er närmare — närmare...</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Och bara därför att jag inte gör motstånd vill ni inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Nej, det är inte det. <stage>(Buller utanför.)</stage> Så! Nu kommer visst er man!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Han stör oss inte. Han är ett mönster för äkta män. Han känner sin plats. Han är endast kälkborgaren, och jag är en konstnärinna, som tar emot beundrare. Det är ju så det skall vara? <stage>(Paus. De lyssna båda, men ingenting hörs.)</stage></p>
          <p>Ser ni! Det kom inte någon svartsjuk äkta man in genom dörren. Om jag så önskar, skall ingen störa oss. Jag är inte någon kufvad hustru, jag bevakas inte som en mans egendom; jag är en fri människa och kan göra allt hvad jag vill. <stage>(Går omkring och ordnar i rummet.)</stage> Ni kan stanna så länge ni har lust.</p>
       </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Tack för påminnelsen. Jag har uppehållit er för länge.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nej, så var ej min mening. Jag tycker om er.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage rend="newline">(bugar stum, halft ironiskt).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Sätt er ner och låt oss tala. <stage>(De sätta sig.)</stage> Ni är ung. <stage>(Ler godmodigt.)</stage> Jag vet nog, att ni inte tycker om att man säger det; men det bryr jag mig inte om. Det ligger hos er, under den salongsblaserade masken, något så friskt — ja, jag skulle vilja säga rent — fast ni — världsmannen — troligen anser det nära nog som en förnärmelse.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage rend="newline">(mulnar).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Förstå mig rätt: jag misstänker er inte för allt för mycken dygd. Jag är öfvertygad om, att ni har många galanta äfventyr att blicka tillbaka på — kanske en hel rad.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Så—å?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja, se nu hur belåten ni blef! Ni ville så innerligt gärna vara en riktigt dålig och förderfvad ung man, men naturen har i sin fåvitskhet gett er ett godt hjärta och en genom-hederlig själ. Hvad det kommer att kosta er möda, innan ni lär er att dölja det!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Och ni själf? Det tycks mig, som om också ni spelade en roll som är er främmande.</p>
       </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nåväl, ja. Er tillgjordhet har smittat. Om vi skulle demaskera oss? Bli ett par helt vanliga menniskor utan alla demoniska attribut? <stage>(Lutar sig tillbaka.)</stage> Jag är trött.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Är det så ansträngande — att spela?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja, när rollen inte ligger för en.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Blir ni också trött af att spela Julia?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nej, det går mekaniskt, numera.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ock verkar ändå så blodfullt och kändt! <stage>(Tar hennes hand.)</stage> Säg mig — har ni aldrig älskat?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>En besynnerlig fråga.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni behöfver ju inte svara, i fall det bjuder er emot.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jo, jag vill svara: ja. En gång — och just så, som Julia.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Er man?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nej.</p>
          <stage>(Paus.)</stage>
          <p>Tror ni det fins mycket i mitt lif, som jag vill dölja?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag vet inte.</p>
       </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Man menar, att det måste finnas — hos kvinnor som verkligen lefvat.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det är så naturligt. Med våra fördomar.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Det fins människor så bredt anlagda, att de tåla det öppna dagsljuset öfver hela sitt lif — menniskor hvilkas för-hållanden ligga så klara, så utan alla smygvägar och skrymslen, att de ega intet, absolut intet, som de frukta att se fram-draget i ljuset. — Jag hör till dem. Och däri ligger min styrka.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag tror er.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Det kommer också af vanan att ega en annans tillit, att veta att man blir trodd på sitt ord — alltid! — af denne ende.</p>
          <stage>(Paus.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni tänkte berätta mig något. Och nu ångrar ni er?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nej, jag ångrar mig inte. Jag vill vara uppriktig. Kanske skall det göra er godt, och mig kan det inte skada. <stage>(Sätter sig bättre till ro i stolen.)</stage></p>
          <p>Ni är diktare — — konstnär. Ni måste ju känna människo-hjärtat, ty det är människor ni skall framställa. Jag är också konstnär — ringare tycker ni kanske — — bara en skåde-spelerska — — men ändå! Också för mig är lifvet allt, också för mig är konsten att spela på de känsligaste strän-garna i människornas sinnen. När vi ega makt öfver andra, makt att smälta och böja deras stämningar efter vår egen, då är det därför att vi känna starkare och mångsidigare än de, därför att lifvet griper djupare tag i oss än i hvardags-<pb n="18"/>folket. Blott det, som ligger inom räckvidden af vår egen natur, är äkta. — — Ni såg, att Julias kärlek var det, därför sträckte ni ut er hand och sade: gif hit!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld</speaker>
          <stage>(sakta).</stage>
          <p>Den låg utanför min räckvidd.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja, ty ni vet inte hvad det är att älska utan koketteri, fåfänga, beräkning.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag har visst aldrig varit så nära att förstå det som just nu.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(vekt).</stage>
          <p>Ni är lyriker, och ändå... den naiva dårskapen att ge alla sina tankar, sina finaste känslor, utan att fråga efter hvad man får igen — den känner ni inte! Men jag har varit en dåre — när det är dårskap.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och ni ångrar ingenting?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Nej, det är därför jag kan berätta. <stage>(Flyttar sig närmare.)</stage> Det fins ett hemligt frimureri mellan oss. Märker ni det?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Hvad kan det kallas?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ungdom, tror jag — själsungdom. Något som fins hos alla konstnärsnaturer.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ni har rätt. <stage>(Räcker honom sin hand.)</stage> Ni är god och ni är ung; ni får inte gå bort som en främling, jag vill att ni skall <pb n="19"/> minnas mig och ni skall kunna tänka: sådan var hon och inte sådan, som... som... han kanske sagt er.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hur kan ni tänka på det nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jo. Det har gjort mig ondt, det har gjort mig bitter och elak. Ni skall förstå hvarför. Men nu är det förbi.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni ser så lycklig ut — Julia.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Det är jag också — Romeo.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och glad.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Liksom ni. Och ni, som är ett barn och skrifver vackra dikter, för er vill jag berätta min vackraste historia.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Tack.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Den är kanske dum. Men hvad gör det? Den är sann.</p>
          <p>Jag kom till elevskolan mycket ung. Så ung och så andligen omyndig, att jag knappt var mer än ett barn. Men ett barn med hundra lynnen, med skratt och sång och gråt i sin röst — allt som det bar till — och med hundra skift-ningar i sitt ansigte. Min minsta lilla tanke och min snab-baste stämning syntes strax i det ansigtet; och hvad jag — stackars toka! benämnde själ, det bodde i ett glashus. Därför togs det ansigtet i skola; det skulle lära säga andras tankar och återge andras stämningar. Det var läraktigt, och jag kom snart på scenen. Men hvad jag kallade själ tog inte jämna steg med mimiken. Gud, hvad jag var naiv och hvad jag var god! Och jag spelade på instinkt — allting! — på outvecklade möjligheter: täcka ingenuer, näbbiga fröknar, <pb n="20"/> brutna Ofelior, allt. Jag var något att göra af. Intrigera kunde jag inte, men jag kom fram ändå; jag drogs fram. Jag, stackars fattiga unge från gränderna — jag blef nästan rädd för applåder och hyllning, jag hade ingen tro på att allt detta kunde räcka; jag darrade alltid för att nödgas vända tillbaka till kyffena, och ju mer man skämde bort favoriten, dess ödmjukare blef hon.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Åh, ja, ja! Ni kan inte veta, hvad fattigdomen sätter för ett märke i en. Hur den jagar skräck genom märg och ben och gör en mjuk i rygg och i knän. Det ryser i mig ännu, när jag tänker på att frysa och hungra. Det behöfver jag inte frukta för längre. Men hörde ni — det kom något af ångest i tonfallet, blott jag talade om det.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Åh — fortsätt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja. Hur var det? Jo... Så var det en ung, men redan känd författare, som skref ett historiskt skådespel, och jag utsågs att skapa hufvudrollen... Så rädd jag var! Men hur ifrig och läraktig! Han instuderade den själf med mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Frits! — Frits Almquist!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Han själf. Han var världsman, sedd i de finaste kretsar, son af en ansedd man, rikt gift, vacker. Ett snille, mente många; blifvande medlem af akademien, sade alla. Han var en kvinnoeröfrare, af smak och af fåfänga, en granntyckt och fin sådan, en bortskämd Adonis, som knappt vårdade sig om att ta upp all den hyllning, som kastades framför honom. Hvad visste jag om det! Jag kom aldrig i den fina världen. För mig var han mer än världsman, han var en skald — en gudarnas älskling: han blef min kejsare och kung.</p>
       </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det är starka ord.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jag talar, som jag kände det då. Det är länge se’n. Länge, länge!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Det smärtar er att berätta? Så sluta då hällre.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ah nej. Det smärtar inte. Inte nu mer.</p>
          <p>Han tog emot min beundran så, som jag gaf den — som sin rättmätiga egendom. Hvarför skulle han inte det? Jag var så skygg och rädd; han tycktes mig så stor och jag så ringa; jag var nästan tacksam öfver att få beundra ho-nom. Jag vågade knappt svara, då han talade till mig, jag hade blifvit som stum, min tanke och handlingskraft för-lamades i hans närhet, och det var som om hela min själ koncentrerats i två vidöppna ögon, med hvilka jag betraktade honom — oafvändt — medan hvarje hans ord ristade sig in i mitt minne som skuret med en diamant.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och det var Frits Almquist! Och ni!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja. Hvad gör föremålet? Känslans innerlighet är allt. Åh, jag var så naiv! Hela dagen gick jag omkring och tyckte, att jag bar en stor och härlig värld inom mig, en värld full af musik, till hvilken jag icke visste ord. — — Orden egde han, inte jag. Jag bara hörde, drack, berusade mig i melodien. Men allt detta som jag kände så rikt, det kunde jag ge igen — i hans skådespel.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hans första stora succès, som ni skapade — kanske af intet.</p>
       </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Så får ni inte säga! Hvad jag var, var jag genom ho-nom. Jag gick upp i hans verk. Jag lefde i hans repliker. När han var god, då kändes det, som strålade solen ned öfver mig. Ännu — när jag tänker därpå — är det som om dagen fick en annan glans och blommorna en finare doft. — — — Och om allt detta vet han ingenting annat att säga, än att jag var dum!</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Älskade han er?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(höjer på axlarna).</stage>
          <p>Jag tror, att somliga män kalla det att älska — därför att språket är så fattigt.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Han har således älskat er ändå?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Som man älskar en lätt eröfring. — Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och hur gick det?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Åh, det blef till ett slags förhållande mellan oss. Inte brottsligt, men på gränsen.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och så?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Han skulle göra en längre utrikes resa — bli borta ett par år. Jag tyckte det var, som om solen skulle dö och gräs och blommor inte skulle kunna växa... Och så kom han för att säga farväl. <stage>(Afbrutet och med ansträngning.)</stage> Det var en kväll. Vi voro alldeles ensamma — hemma hos mig. — Han var inte som vanligt, han var både mera varm <pb n="23"/> och mera kall: — — hans värme var fordrande, och kylan — som låg inunder — gjorde mig rädd. — — Ett enda ord af verklig känsla, och jag hade fallit; fem minuters tåla-mod och mitt lif skulle haft sitt benrangel att dölja... en mörk vrå, ständigt hotande med upptäckt. Men... han dröjde inte fem minuter, och det ordet... det kom inte. <stage>(Efter en paus, med ett småleende.)</stage> Det var min lycka, att han den kvällen icke älskade endast mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Hvem mer?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Sin hustru... och alla de andra! Jag har förstått det sedan.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och när han var borta?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja, då kom harmen, bitterheten, ärelystnaden, och min konstnärsindividualitet slog igenom. Den hade mognat — i sol och vind; själen hade hunnit upp mimiken.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Så gifte ni er?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja; innan han kom igen... När man känt, att ens bittraste själskval väcka intet medlidande, att man, med allt hvad godt och ondt fins i ens varelse, med allt det som kämpar i en för att forma sig till en karaktär — ändå inte är mer än ett exemplar i en samling, och att den högsta ömhet man fick blott var samlarens stolthet, utan en skymt af annat — inte ens af välvilja; då förstår man betydelsen af, att en man säger till en kvinna: blif min hustru.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och ni är lycklig nu?</p>
       </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Den frågan vill jag knappt besvara. Den låter så banal, och svaret skulle uttrycka så litet. Jag vill endast säga, att det fins inte en handling i mitt lif, inte en växling i mitt sinne, som jag söker ljuga bort för honom — kälkborgaren, som ni kalla honom. Och jag har aldrig ett ögonblick känt frestelse att bli några veckors tidsfördrif för en annan.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag förstår er, Julia. <stage>(Reser sig.)</stage> Men det är på minnet af det andra, ni spelar?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(reser sig också).</stage>
          <p>Nej. Sådant gör en människa gammal. Jag spelar på det, som håller mig ung.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Och det är?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(knappast hörbart).</stage>
          <p>Det skulle ni inte kunna förstå. <stage type="entrance" who="#barnen">(Under repliken slås dörren upp, och tre barn komma instormande, hållande hvarandra i bakskörten.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#barnen">
          <speaker>Barnen.</speaker>
          <p>Mamma! Mamma! P-o-o-o-h, — — tåget kommer. <stage>(De göra en sväng kring rummet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#torsten">
          <speaker>Den minste.</speaker>
          <p>Vill du med, mamma?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Tack — inte nu. Kan inte tåget stanna? Här är sta-tionen. <stage>(Drar fram en näsduk och efterliknar en stationssignal.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#torsten">
          <speaker>Den minste.</speaker>
          <p>P-o-o-o-o-h. <stage>(Barnen skocka sig kring modern och betrakta den främmande.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(tar den minste upp i sina armar). Till Zetterschöld.)</stage>
          <p>Ni kan inte tänka er, hur det käns att komma hem från teatern — pappgrannlåter, utanlexor, småskandaler och kotteri-<pb n="25"/>kritik — och så få tvätta af sminket och se in i de här ögonen. Det är som en dryck rent friskt källvatten. — — Torsten, se på den farbror’en. <stage>(Den lille gör så.)</stage> Nå — tycker ni jag kan vara gammal till sinnet? — — Torsten, visa hur man gör, när mamma kommer hem från teatern.</p>
       </sp>
        <sp who="#torsten">
          <speaker>Den lille</speaker>
          <stage>(tar henne om halsen och kysser henne).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(ställer honom ner på på golfvet).</stage>
          <p>Så. Nu kan tåget gå igen. <stage>(Sätter fingrarna till munnen och härmar en stationshvissling.)</stage></p>
          <stage type="exit" who="#barnen">(Barnen storma ut på samma sätt som de kommit in.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg</speaker>
          <stage>(ropar efter dem).</stage>
          <p>Nästa gång följer mamma med. <stage>(Till Zetterschöld.)</stage> Jag har spelat Frits Almquists kvinnoroller. Jag har gifvit dem hvad de saknade: mänsklig värme — hjärta... Det har jag härifrån, <stage>(med en gest)</stage> från mitt hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Åh, ni är rik.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Det har ni inte förstått! Ni har inte förstått, hvarför jag kunnat tala om allt detta — och utan bitterhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Ni äls...?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Säg inte ut. Det fins en känsla så sällsynt, att språket inte behöft skapa ett ord för den; den flammar inte upp vid första blick, den slocknar inte häller i en blink. Den växer upp af ett litet frö, näres af vissheten om en oinskränkt tillit — af tusen små värmeutstrålningar, af tusen små efter-gifter. — — Den växer som en planta och breder sig ut öfver ens lif — stor och skyddande stark. — — Och vid hvarje olycka, som hotar, hvarje missräkning, som gnager, flyr man in under den: där är värme och trygghet. Och emot detta blir allt annat smått.</p>
       </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag förstår er nu. <stage>(Reser sig.)</stage> Och nu vill jag gå.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Désillusionné ?</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Nej! Jag gick att uppsöka en konstnär och fann — en människa. Jag ville bli bekant med en framstående skåde-spelerska — och jag lärde känna en fint tänkande kvinna... <stage>(Sakta.)</stage> Detta är så oändligt mycket mera!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Tack. Ja farväl då! Och glöm inte bort mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag glömmer er aldrig, Julia Capuletti. — <stage>(Dröjande.)</stage> Hör... ni sade, att ni berättar er man allt?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Också detta?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Ja också detta.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>En förskräcklig palissad!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_ramberg">
          <speaker>Fru Ramberg.</speaker>
          <p>Jag vet det. Trollmuren kring mitt slott. Den kommer ingen öfver.</p>
       </sp>
        <sp who="#zetterschold">
          <speaker>Zetterschöld.</speaker>
          <p>Jag ämnar inte försöka mer. Farväl!</p>
          <stage>(Går emot fonden.)</stage>
       </sp>
        <stage rend="centered">Ridån faller.</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
