<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Konstnärns förtviflan</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Artist's Devil</title>
        <author key="wikidata:Q262145">Bremer, Fredrika</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000040</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59618616</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/3130246</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Brefvet från Fredrika Bremer, skizz, tryckning, 1887 (http://libris.kb.se/bib/3130246)</title>
            <date type="print" when="1887">"1887" (http://libris.kb.se/bib/3130246)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="edvard" sex="MALE">
            <persName>Edvard</persName>
         </person>
          <person xml:id="aline" sex="FEMALE">
            <persName>Aline</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Konstnärns förtviflan</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONER:</head>
        <castItem>Edvard</castItem>
        <castItem>Aline</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard</speaker>
          <stage>(bakom scenen).</stage>
          <p>Ha, bravo! Char-mant min vän! mycket mycket roligt! Som sagt Rudolf vi träffas i afton efter aftal. Adjö, adjö! <stage type="entrance" who="#edvard">(Inne på scenen).</stage> Fördömt! förtviflat! rasande! elende! Ah! Gud ske lof jag är då ensam! Jag får då ge mig luft, och slipper förställning, trö-stare, anmärkare, fiender, vänner, hela verlden! Det är förbi! Min opera förolyckad! Natten genomvakad med tärningar, champagne och galna bröder har knappt mäktat draga en slöja öfver min olycka och nu vid dagens nyktra ljus står den där och stirrar på mig mörkare än någonsin. Min opera — mitt hjertas, mina bästa varmaste känslors verk — mina nätters ljus, mitt lifs förhoppning, mitt barn, min gudinna, min — — min opera förolyckad. Mina skönaste ställen kallt emottagne — melodier, toner som skulle göra stenar till bröd för min Aline och mig — — ingen gripes, ingen smälter för er! O! att jag kunde gråta! Men 
            
                        <pb n="9"/> nej! Jag skall bli kall och hård som verlden. — Rudolf har rätt — lifvet är för kort att nöta bort i fåfäng sträfvan och suckan. Han har rätt — det finnes lättare vägar till lyckan. Välan, jag vill försöka dem. Efter konstens Gud nekar mig sin gunst, vänder jag mig till lyckans Gudinna. Hon gynnade mig i natt. I afton vill jag kasta hennes tärningar ånyo. Jag slår upp med en konst som skänker mig hvarken bröd eller heder. Jag rifver sönder min opera och rifver mig med den lös från konstnärens otacksamma kall! Farväl du mitt hjertas barn! Du skall ej lida smälek mer — farväl <stage>(ville rifva sönder noterna)</stage>.</p>
       </sp>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline</speaker>
          <stage type="entrance" who="#aline">(som inkommit hindrar honom).</stage>
          <p>Hvil-ken tragedie spelas här? Men Edvard är du all-deles galen? <stage>(rycker noterna från honom).</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard.</speaker>
          <p>Galen? Först nu är jag förnuftig Aline Förr var jag en dåre, men nu har jag insett det. Jag duger icke för musiken eller ock verlden icke för min musik hvilket kan komma på ett ut. Kort och godt, jag öfverger mitt gamla yrke och tänker försöka ett mera lönande.</p>
       </sp>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline</speaker>
          <stage>(afsides).</stage>
          <p>Ah! Jag vet väl! Den förledaren Rudolf. <stage>(Högt).</stage> O nej Edvard. Icke kan du öfverge din älskade konst, och det för en öfvergående motgångs skuld! Ty ganska visst — det säger dina bästa vänner — skulle din opera ännu lyckas, om du blott ville arbeta om vissa delar, och ändra några — — —</p>
       </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard.</speaker>
          <p>Ändra? Jag hatar det ordet! Jag ändrar ingenting alls. Jag vill icke ändra nå-gonting. Man skulle ändå klaga och anmärka derpå. O Aline! Konstnärens lif är uslare på jorden än den fattigaste skoflikares. Denne betalar man för sitt arbete och lämnar honom i fred dervid. — Men den som vågat förråda Gudomligheten han bär inom sitt bröst, honom tro sig alla berättigade att öfverfalla, klandra, rätta, mästra. Hans lif är en oändlig kamp med — verlden, sig sjelf med.</p>
       </sp>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline.</speaker>
          <p>Ju högre mål, ju större kamp — ju större kamp, ju härligare seger.</p>
       </sp>
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard.</speaker>
          <p>Och när han gjort sitt bästa — när han vakat och kämpat och arbetat, och likväl hans verk ej lyckas — hvad återstår?</p>
       </sp>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline.</speaker>
          <p>Att göra bättre! Att icke vara så ömtålig för några sår, utan våga sig ånyo i kam-pen och fullborda segren. O, Edvard! huru skönt, hur ädelt är ej konstnärens mål, hur värdt att lefva för till sista andedraget! Må han äfven förbli fattig. — Må samtiden ej rätt uppskatta hans förtjenst, — det har vederfarits de ädlaste och största — den gör sig dock väg en gång, och välsignar menniskolifvet i mångfaldiga riktningar. När menniskan vill fastna i de jordiska bekym- rens mull, då upprullar konstnären för hennes blickar lifvets idealer, och påminner henne om sitt ursprung och sitt rätta hem! Så sår han i verlden ett medlare-ord som försonar himmelen och jorden <pb n="11"/> och låter evighetens ljusstrålar tränga igenom vår töckniga verld. O, Edvard! hvilket härligt mål att lefva för!!</p>
       </sp>
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard.</speaker>
          <p>Härligt i sanning Aline! Men du glömmer den svåra törnbeklädda stigen dit.</p>
       </sp>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline.</speaker>
          <p>Mins du Bernhard Crusell?</p>
       </sp>
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard.</speaker>
          <p>Hvem mins ej honom som en gång hört honom? Han var god mot mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline.</speaker>
          <p>Nå väl! Han gick fram på denna törnbeströdda väg. Han var fattig en gång som du, hade motgångar som du, men han kämpade med dem och segrade. Så blef han en af sitt fo-sterlands älsklingar, och spridde lif och hugnad så i de högas som i de lågas boningar. Ty ädelt använde han sin konst, sin Gudagåfva. Hans toner väckte i månget bröst ett slumrande högre lif, de jagade tråkighet — detta gråbleka spöke — ur hem och samqväm; de förskaffade fattiga bröd och förde sjuka och krymplingar till det Bethesda som vår Herre skänkt sina barn i Sverge, hvars vågor väl äro bittra, men hvars kraft är ljuf och helso-rik. Ännu i dag firar man i Strömstad den stund han kom dit och med sina härliga toner kallade barmhertighetens engel att röra vattnet. Så lefde, så verkade Crusell ett skönt föredöme för alla som vandra hans väg.</p>
       </sp>
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard.</speaker>
          <p>Ja så lefde han! Men nu är äfven han död och snart kanske — glömd.</p>
       </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline.</speaker>
          <p>Död, glömd? Den sanne konstnären? Oh nej! Han är — dock detta måste jag säga dig i sång.</p>
          <lg>
            <l>Han är ej död! I sångens verld</l>
            <l>han lefver än</l>
            <l>Hans själ af Gudomsöga närd</l>
            <l>går där igen.</l>
         </lg>
          <lg>
            <l>I melodier talar han</l>
            <l>ännu i dag</l>
            <l>till hvarje djup i menniskan,</l>
            <l>till stark och svag.</l>
         </lg>
          <lg>
            <l>Han ger de brutna sinnen tröst</l>
            <l>ger mod och hopp,</l>
            <l>Och Engeln uti menskans bröst</l>
            <l>han väcker opp.</l>
         </lg>
          <lg>
            <l>Han stämmer glädjens vilda rus</l>
            <l>till harmoni</l>
            <l>och bildar utaf verldens brus</l>
            <l>en symfoni.</l>
         </lg>
          <lg>
            <l>Han löser själen ur dess tvång</l>
            <l>och fri från flärd</l>
            <l>Han stiger med hans sköna sång</l>
            <l>mot ljusets verld.</l>
         </lg>
          <lg>
            <l>Så lefver han för jorden än</l>
            <l>i sköna ljud</l>
            <l>När ren han höjt i himmelen</l>
            <l>sin sång hos Gud.</l>
         </lg>
          <p><stage>(Efter någon tystnad).</stage> Men Edvard du hör mig ej! Du skrifver.</p>
       </sp>
        <sp who="#edvard">
          <speaker>Edvard.</speaker>
          <p>Just emedan jag hört din sång och den gripit mig skrifver jag. Jag skrifver <pb n="13"/> återbud till en god vän som jag från denna stund ej mer vill se. Jag skall genast afsända denna billette och sedan ——— börjar jag att arbeta om min opera</p>
          <stage type="exit" who="#edvard">(springer ut).</stage>
       </sp>
        <sp who="#aline">
          <speaker>Aline.</speaker>
          <p>Och jag har lyckligt utfört mitt värf. Tack vare Crusell.</p>
          <stage type="exit" who="#aline">(Går).</stage>
       </sp>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
