<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">I ”fruntimmersveckan”</title>
        <title type="main" xml:lang="en">In the "Women's Week</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Skämt i 1 akt</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Jokes in Act 1</title>
        <author key="wikidata:Q18242858">Indebetou, Hedvig</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000057</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59625508</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/3074268</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Linnea, illustrerad ungdomstidning, Nyköping, Stina Quint, 8, 1895 (http://libris.kb.se/bib/3074268)</title>
            <date type="print" when="1895">"1895" (http://libris.kb.se/bib/3074268)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="fru_allmin" sex="FEMALE">
            <persName>fru Kerstin Allmin</persName>
         </person>
          <person xml:id="kristine" sex="FEMALE">
            <persName>Kristine</persName>
         </person>
          <person xml:id="blomsterkvist" sex="MALE">
            <persName>Leonard Blomsterkvist</persName>
         </person>
          <person xml:id="emma" sex="FEMALE">
            <persName>Emma</persName>
         </person>
          <person xml:id="strom" sex="MALE">
            <persName>doktor Ström</persName>
         </person>
          <person xml:id="sofie" sex="FEMALE">
            <persName>Sofie</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">I ”fruntimmersveckan”</titlePart>
        <titlePart type="sub">Skämt i 1 akt</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personerna:</head>
        <castItem>Fru Kerstin Allmin</castItem>
        <castItem>Emma,</castItem>
        <castItem>Ström,</castItem>
        <castItem>Leonhard Blomsterkvist,</castItem>
        <castItem>Kristine,</castItem>
        <castItem>Sofie</castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>Scenen är på ett sommarställe i närheten af Stockholm.</p>
     </set>
      <div type="act">
        <div type="scene">
          <head>Första scenen</head>
          <stage type="presence" who="#fruallmin #kristine">Fru ALLMIN, KRISTINE (med en dammborste).</stage>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun:</speaker>
            <p>Ja, nu är Kristine snäll och gör storstäd-ningen härinne i kväll, medan vi ä' borta, ty i morgon blir det inte tid. Kristine vet, att när vi ha främmande till middagen, be-höfs det att börja i köket i god tid.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(litet snäft):</stage>
            <p>Jaha, go'a frun.</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun:</speaker>
            <p>Och riktigt väl ska' det sopas och dam-mas! Kristine vet, att jag inte tål ett damm-korn.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Det vet frun, att inte jag gör heller. När jag va' hos statsrådinnan, så — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun:</speaker>
            <p>Det talar Kristine beständigt om. Men här i huset är det likaså noga som hos statsrådets, det ska' jag säga Kristine!</p>
            <stage type="exit" who="#fruallmin">(Går åt fonden).</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#kristine">Kristine (ensam).</stage>
          <sp who="#kristine">
            <stage>(Hon börjar flytta möblerna och sopa.)</stage>
            <p>Ja, det ä' då inte latmansgöra att tjäna ensam i ett sju personers hushåll, — det ska' jag säga hvar och en, som vill veta't! Och jämt ä' det främmande se'n! Va' vi inte fjorton personer te' midda'n i sönda'se, så jag trodde, att kalf-steken inte skulle räcka. För man vet då allri', hur många som kommer med båten. — — Och hva' man ä' stängd, se'n! Jag trodde det skulle bli så trefligt att bo på sommarnöje, för det ä' så mycket grannar, så man kunde ha <pb n="83"/> litet sällskap om kvällarna; — — men får man nå'nsin tid te' gå ut och promenera? Jag tror, jag inte ha' haft på mej bästa hatten tre gån-ger, se'n jag kom hit ut, och vi ä' nu redan i fruntimmersveckan. Och ändå så kosta han elfva kronor! — Och i morgon bli vi väl alldeles öfversvämmade med folk, när fruns och frökens namnsdagar ska' firas på en gång — för frun ä' kantänka för hushållsaktig att ha firning två dagar å rad. <stage>(Suckar och håller upp med städnin-gen.)</stage> Och nu blir det inte tänkbart för mej att få ha mitt lilla kaffekalas i morgon kväll. För jag vet nog, hur det blir: jag står öfver örona i disker, te' klockan ä' half tolf! <stage>(Går fram och öppnar fonddörren.)</stage> Ja, nu ska' då dammet få dra ut.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#kristine">KRISTINE, BLOMSTERKVIST.</stage>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage type="entrance" who="#blomsterkvist">(kommer försiktigt in från fonden):</stage>
            <p>Men Kristine har väl ingenting emot, om jag “drar in“ istället? Man kan behöfva prata bort en stund, när man gått ensam i trädgår'n hela da'n.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Åh, se Blomsterkvist! Nå, det va' då riktigt snällt att titta in lite'! <stage>(Sätter strax undan dammborsten och börjar istället att torka dammet.) När man har så brådt, så — —</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Så kan man behövfva pusta en smul, ja! — —</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Var go' och sitt ner, Blomsterkvist! <stage>(Blomsterkvist slår sig ned, i ledig ställning, på en stol.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(i konversationston):</stage>
            <p>Jag ha' hört, att det ska' bli mycket främmande i mor-gon. Frun har sagt till om både jordgubbar och grönsaker; och jag hörde direktörn och ungherrarna talte om, när di for in te' stan i morgse, att både revisorns och gamla gross-handlarns skulle komma ut till midda'n.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Ja, då! det ska' bli ett stiligt kalas, ska' Blomsterkvist se!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Det ska' väl allri bli förlofning på fröken Emma, heller?</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(med en nyck på nacken):</stage>
            <p>Åh, det går inte så lätt heller! <stage>(För sig:)</stage> Jag har inte fästman jag, en gång!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Hva' befalls? Jag tyckte, att lilla Kristine sa' någe'?</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(litet förlägen):</stage>
            <p>Hå, ja' sa' bara, att det växer inte fästmän på trän, nu för tiden.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(klipskt):</stage>
            <p>Det kommer an på hur man sköter trä'na det! Och jag ska' säja, att jag ä' just som slängd i den konsten, jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Det tror jag visst! <stage>(För sig:)</stage> Hva' han ä' stilig! <stage>(Högt:)</stage> Ja, så skicklig trädgårds-mästare, som herr Blomsterkvist, det hade inte statsrådets, en gång!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(stiger upp och närmar sig henne litet förtroligt):</stage>
            <p>Ack, om Kristine ville säga “Leonard“, det låter så hemtrefligt och “fa-miljärt“!</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(smickrad):</stage>
            <p>Åh, ja vars, om Blomster-kvist vill, så!... Jaså, Lionard skulle jag säja!.. “Lionard“, det ä' ett bra vackert namn!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(fortsätter):</stage>
            <p>För då bli vi strax som lite' mer bekanta. Det ä' nu mer än en månad se'n herrskapet flytta ut, och jag ha' inte många gånger sett till Kristine ute i trädgår'n.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Ja, här får man inte mycke tid till att göra bekantskaper. — Men tyst! nu blå-ser båten!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(går motvilligt mot fonden):</stage>
            <p>Då får jag lof te' ner och hämta vinlådan. Ajö, Kristine lilla! <stage>(Vinkar afsked i dörren)</stage>.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Och jag ska' ner och höra efter om kycklingarna ä' med båten. <stage>(För sig)</stage> Han ä' då riktigt “changtil!“</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(vänder om i dörren):</stage>
            <p>Kom, Kristine lilla, så få vi sällskap!</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Straxt, straxt!</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#blomsterkvist #kristine">(Båda gå genom fonddörren).</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence">EMMA (ensam).</stage>
          <sp who="#emma">
            <p><stage type="entrance" who="#emma">(Hon kommer in från höger och slår sig ned vid fönstret.)</stage> Så har jag ändtligen lyckats smyga mig undan från sällskapet en stund! Hu, hvad det var varmt och odrägligt däruppe! Herrarne prata politik och röka, fruarna små-skvallra och tala om sina jungfrur — — ingen ungdom kommen ännu — — inte en enda ung-herre mer än kassörn! Och det där ska' vara att bjuda folk bort för att ha roligt! — — (Suckar lätt.) Jag hade väntat mig en angenämare dag på min namnsdag! — — ett angenämare säll-skap! — — Fast ännu kan han då komma med sjubåten! <stage>(Ser ut genom fönstret.)</stage> Den borde vara här strax. Jag sitter kvar här några ögonblick, så ser jag, när den kommer. — Det går an, det är då ingen, som saknar mig däruppe hos gross-handlarns. Och skulle man fråga efter mig, så har jag ju bara varit nere efter min arbets-väska, som jag glömde. <stage>(Tar en väska från bordet och ställer bredvid sig.)</stage> — — Men se! båten är ju redan kommen! Hvad träden skymma! Så för-argligt, att jag inte kan se, om “han“ är med! - Men se där kommer Kristine; hon har visst varit nere vid båten — jag skall försöka att ut-fråga henne.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emma">EMMA, <stage type="entrance" who="#kristine">KRISTINE (från fonden)</stage>.</stage>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Ack, se här ä' fröken! Då kan jag få be fröken säja frun, att de va' inga kyck-lingar med i kväll!</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <stage>(likgiltigt):</stage>
            <p>Så komma de kanske i mor-gon bitti', då!</p>
         </sp>
          <pb n="84"/>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(ifrigt):</stage>
            <p>Ja, komma de inte i morgon bitti', då ä' vi väl ute! Skickar sockerbagarn se'n inte glacen i rättan tid heller, som det hände i vintras, fröken minns, då går jag ifrån alltihop — det blir det vissa!</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(otåligt):</stage>
            <p>Det där får Kristine tala med mamma om! (För sig:) Och kommer inte dok-torn, då kan jag ha lust att “gå ifrån allt-ihop“. <stage>(Högt, i vänlig ton:)</stage> Var det mycket folk med båten, Kristine?</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(något snäft):</stage>
            <p>Åh ja vars, det var det nog.</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <stage>(med låtsad likgiltighet):</stage>
            <p>Såg Kristine om det var någon af våra bekanta?</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(för sig):</stage>
            <p>Aha — det är någon hon väntar! <stage>(Högt:)</stage>Ja, det var ett par herrar, tyckte jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(intresserad):</stage>
            <p>Kände Kristine inte igen, hvilka det var? Kanske det var någon af dem, som voro här i söndags?</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Inte kan jag säga namnen, men det var en, som hade svarta mustascher.</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <stage>(för sig):</stage>
            <p>Den kunde vara “han“.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <stage>(För sig, i det hon drar sig mot dörren till vänster):</stage>
            <p>Om jag begriper, hvad hon gör här, när det är bjudning däruppe i villan? Om jag bara visste, hur jag skulle få henne att gå. <stage>(Högt, till Emma:)</stage> Jag tyckte, att han gick upp till grosshandlarns, den där mörke herrn.</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Gjorde han? <stage>(För sig:)</stage> Men där umgås han ju egentligen inte? — — Om jag bara visste, om det var doktorn? Jag måste söka få reda därpå!</p>
            <stage type="exit" who="#emma">(Går ut åt fonden.)</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#kristine">KRISTINE (ensam).</stage>
          <sp who="#kristine">
            <p>Och nu är det jag, som ska' skynda mej att ställa i ordning mitt lilla kaffekalas! Det var en god idé, jag kom på, att jag ska' ha det i kväll, när herrskapet ä' borta. Då kan jag duka här i salongen — man ska' väl ha lite' trevligt nå'n gång! — — Det är skada, att jag inte kan få Mina hos grosshandlarns med, men henne får jag väl bjuda nå'n ann' gång. Så nu bli vi bara tre: Sofie hos assessorns och Blomsterkvist och jag. — — Jag ba' dom komma half åtta, och det lider å'!</p>
            <stage type="exit" who="#kristine">(Ser på sin klocka och går ut åt höger.)</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage type="entrance" who="#blomsterkvist">(från fonden, med en ståtlig bu-kett i handen):</stage>
            <p>När kaffekalaset blir i kväll, så ska' väl också buketten vara i kväll; — i mor-gon har hon i alla fall inte tid te' si på'en en-gång. — — Det ä' en bra stili' flicka, Kristine! — — <stage>(Ser sig omkring.)</stage> Men hon tycks inte ha kommit in än. Hon är väl i full fart med att koka kaffe; men då kommer hon nog i alla fall strax in, eftersom hon hviska' mej i örat, nere vid båten, att kaffet skulle drickas i salongen. Jag lägger buketten här, så får hon se den, när hon kommer och dukar — det ä' “changtilare“!</p>
            <stage type="exit" who="#blomsterkvist">(Lägger buketten på divansbordet och går ut åt fonden.)</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence">EMMA; sedan KRISTINE.</stage>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#emma">(från fonden, otåligt):</stage>
            <p>Nej, ingen har sett honom! Och Blomsterkvist, som jag mötte på terassen, ville jag inte fråga. Kristine, den slarfvan, har bestämdt misstagit sig, det var nog någon annan, hon såg på båten. <stage>(Får se buketten.)</stage> Men se! hvad betyder det här? <stage>(Tar upp buketten.)</stage> En så vacker bukett! Skulle den vara — — vara till mig — — från honom? — — Så var det då ändock han! — Ja, det är tydligt, att han är kom-men! Jag visste nog, att han inte skulle glömma mig på Emmadagen - jag minns nog den dagen förra sommaren! Hvilka för-tjusande blommor! Hvad det här är honom likt! — — Det var ju tråkigt, att jag inte skulle vara inne, när han kom. — — Men kanske var det bäst som det är! Han visste ändock, att jag skulle förstå honom så här! Han ville inte lämna buketten i någon an-nans händer — hvilken fin grannlagenhet!</p>
            <stage>(Hon sjunker drömmande ned vid fönstret och betraktar buketten.)</stage>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage type="entrance" who="#kristine">(kommer in från höger, med en sockerskål i handen, utan att se Emma):</stage>
            <p>Jag tog socker-skålen i skänken — det märker nog inte frun — — hon ha' väl inte räknat bitarne, heller, fast hon ä' noga. <stage>(Blir varse Emma.)</stage> Se så — ä' hon här nu igen! Om jag för-står, hva' hon springer här efter? — —</p>
            <stage type="exit" who="#kristine">(Håller upp förklädessnibben, så att sockerskålen döljes för Emma, och skyndar ut åt vänster.)</stage>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(kastar en otålig blick efter Kristine):</stage>
            <p>Se så, nu gick hon ändtligen! Att man då aldrig kan få vara i fred! Jag går upp på mitt rum med buketten, innan jag går tillbaka till sällskapet. <stage type="exit" who="#emma">(Stiger långsamt upp och går ut åt fonden.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Nionde scenen.</head>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage type="entrance" who="#kristine">(tittar försiktigt in från vänster):</stage>
            <p>Se så, nu gick hon ändt-ligen! Att man då aldrig kan få vara i fred! <stage>(Stiger in.)</stage> Men så mycket ser jag då, att inte ä' det värdt, jag tänker på att duka kaffebordet i salongen i kväll, när herrskapet inte ä' längre bort, — för bäst de ä', så kommer väl frun gåendes, hon också, som fröken gör, så fort hon hinner te'. — — Fast det skulle väl jag veta, om det vore någe' i görningen. <stage>(Småmysande:)</stage> Men det ä' så det, här i världen, att “fiskar det för en, så fiskar det för fler“! — — Nej, jag dukar allt inne hos mej, det blir det säkraste. <stage type="exit" who="#kristine">(Går ut åt vänster.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tionde scenen.</head>
          <stage type="presence">STRÖM (ensam).</stage>
          <sp who="#strom">
            <stage type="entrance" who="#strom">(Kommer in från fonden, och ser sig omkring.)</stage>
            <p>Ingen tycks vara hemma — det var tråkigt! Men kanske att fröken Emma endast är ute på sin aftonpromenad i skogen. Jag vill sätta mig här och invänta henne. <stage>(Slår sig ned vid fönstret.)</stage> Jag vill själf omtala för henne min otur med buketten. Så fatalt! Det lofvades så säkert i blomsterhandeln att skicka ned den till båten — men man kan då aldrig lita på folk. <stage>(Tar upp ett hopvikt papper ur bröstfickan, öppnar det och ögnar därpå.)</stage> Ja, hvad ska' jag nu med verserna till, när jag inte fick buketten? — — Men tänk, om jag skulle lämna dem ändå! — hon finge då åtminstone se min goda afsikt. Den söta flickan skall säkert förstå mig. — Om jag <pb n="98"/> skulle lägga dem här, tills hon återkommer, och själf dra' mig tillbaka en stund? det vore nog det bästa. <stage type="exit" who="#strom">(Lägger papperet hopviket på divansbordet och går ut åt fonden.)</stage>
                       </p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Elfte scenen.</head>
          <stage type="presence">KRISTINE (ensam. <stage type="entrance" who="#kristine">Från vänster</stage>).</stage>
          <sp who="#kristine">
            <p>Ja' tyckte precis, att det va' nå'n härinne. Det va' nog Blomsterkvist, för ja' hörde karl-steg i farstu'n. Men hvart tog han vägen? — Han vände kanske om, för att det inte va' du-kadt — men ja' ska' väl ropa in honom köks-vägen se'n och säja, hur det kommer sej. <stage>(Får se verserna.)</stage> Hva' kan det där vara för ett pap-per? det låg här inte, när ja' städa! Det hade väl Blomsterkvist med sej in; det ä' väl nå'n nota te frun. <stage>(Tar papperet och viker upp det.)</stage> Nå, i alla mina da'r! Jag tror det ä' verser! — Det va' knepigt! <stage>(Börjar läsa högt, men entonigt och litet knaggligt:)</stage> “Hulda flicka! Af min hand Tag en enkel“ — — <stage>(afbryter sig.)</stage> Hva' står det? “Hall —“ — Nej — <stage>(stafvar:)</stage> “H, y, l l — hyllning —“ det va' en krånglig stil att läsa, det här, — fast annars så ha' han ju satt ihop'et riktigt fint och skrifver som en herre! Jo, Blomsterkvist, han kan, han! — — Men ja' har inte tid te' stå här nu, ja' får väl läsa't i kväll, när ja' får ifrån mej. — Tst! nu kokar kaffepannan öfver — ja, tänkte jag inte det! — jag får lof te' lyfta åf na'! <stage type="exit" who="#kristine">(Springer ut åt vänster och tar verserna med sig.)</stage>
                       </p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tolfte scenen.</head>
          <stage type="presence">EMMA; sedan STRÖM.</stage>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage type="entrance" who="#emma">(från höger):</stage>
            <p>Nej, jag bedrog mig inte — det var han, som gick in här för några mi-nuter sedan. Men hvar kan han vara?</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage type="entrance" who="#strom">(från fonden, efter ett ögonblick):</stage>
            <p>Jag miss-tog mig således inte — att det var ni, fröken Allmin, som gick in från trädgårdsveran-dan! Jag sökte herrskapet för en stund se-dan! <stage>(Hälsar henne och trycker hennes hand. kastar sedan en förstulen blick åt divansbordet och säger för sig:)</stage> Bra! — hon har sett ver-serna.</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Ni kom då med båten nyss?</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström:</speaker>
            <p>Ja, det gjorde jag! Jag har inte kunnat bli ledig förr, men får nu åtminstone göra er min uppvaktning, fröken Emma, innan dagen alldeles gått till ända! <stage>(Gör en lätt bugning.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(med någon förvirring):</stage>
            <p>Jag tackar er så mycket, doktor Ström! Det var er så likt! Hvilka härliga rosor i den buketten!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(häpen, för sig:)</stage>
            <p>Buketten! — hvad menar hon? <stage>(Högt, förlägen:)</stage> Min fröken, — jag vet inte — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(skälmskt):</stage>
            <p>Åh, det är inte värdt att neka! <stage>(Ömt:)</stage> Jag förstod, att denna uppmärksamhet kom från er!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(brydd):</stage>
            <p>Bästa fröken, jag nekar inte, att jag verkligen — — <stage>(För sig:)</stage> Hur skall jag ta' det här?</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <stage>(räcker honom handen):</stage>
            <p>Och jag tackar er på det hjärtligaste, doktor Ström!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström:</speaker>
            <p>Fröken Emma, jag — — <stage>(För sig:)</stage> Tänk! om det skulle vara någon annan beundrare, som gått mig i förväg!</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Ni hade inte glömt, hur mycket jag äl-skar blommor — det var så vänligt af er!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(orolig, för sig):</stage>
            <p>Om hon ändå sade något om verserna! — —</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Trettonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emma #strom">DE FÖRRA; <stage type="entrance" who="#fruallmin">FRU ALLMIN (från fonden)</stage>.</stage>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun</speaker>
            <stage>(i dörren):</stage>
            <p>Hvart har du tagit vägen, kära Emma? Alla människor fråga efter dig där-uppe, och löjtnant Flax, som nyss kom med Vaxholmsbåten — —</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(häftigt, för sig):</stage>
            <p>Ack, — då är det han! —</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun</speaker>
            <stage>(får se Ström, som stiger fram):</stage>
            <p>Ni - herr doktor!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(fattar sig):</stage>
            <p>Ja, just jag, bästa fru Allmin! Jag kom också för en stund sedan med bå-ten från Stockholm. Jag hoppades få göra fröken Emma min uppvaktning.</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun:</speaker>
            <p>Ni är alltid så artig! Skada blott, att vi äro bortbjudna i afton. Grosshandlarns har soupé.</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Och vi få utan tvifvel ta vårt främ-mande med oss. <stage>(Ser på Ström.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström:</speaker>
            <p>Jag vore förtjust däröfver, ifall ni vill ta det på ert ansvar, fröken Allmin!</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Med mycket nöje. Kom, man väntar oss. <stage>(Hon och fru Allmin gå mot fonden.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(för sig, i det han följer efter):</stage>
            <p>Då ska' jag nog ta reda på, hur det står til, både med löjtnanten och buketten!</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#emma #fruallmin #strom">(Alla gå ut åt fonden.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjortonde scenen.</head>
          <stage type="presence">KRISTINE; sedan BLOMSTERKVIST och SOFIE.</stage>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage type="entrance" who="#kristine">(från vänster):</stage>
            <p>Klockan lider åt åtta — di ä' fasligt fina af sej, som komma så sent! — — Men det ä' visst di, som ä' här nu; det talar i farstu'n. <stage>(Lyssnar förskräckt:)</stage> Det må väl allri' vara frun?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage type="entrance" who="#blomsterkvist">(slår upp fonddörren):</stage>
            <p>Stig på, fröken Sofie!</p>
         </sp>
          <sp who="#sofie">
            <speaker>Sofie</speaker>
            <stage type="entrance" who="#sofie">(stiger före honom in):</stage>
            <p>Åh, Blomsterkvist, han vet då allti', hur det ska' vara! Ja, det ä' annat det, än nere i landsorten.</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Välkomna mitt herrskap! det va' väl, att det va' ni! Jag blef just som lite' haj. — — Sitt ner en stund i salongen, medan <pb n="99"/> kaffet klarnar, så gå vi se'n in te' mej och dricka en tår.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(skämtsamt; sedan han och Sofie tagit plats i soffan):</stage>
            <p>Ja, det klarnar nog både ute och inne för “Kristina“! Och det kan det tåla vid också — för vi ha' då haft nog med “tårar“ förut i sommar!</p>
         </sp>
          <sp who="#sofie">
            <speaker>Sofie</speaker>
            <stage>(skrattar):</stage>
            <p>Hva' Blomsterkvist ä' roli'!</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(skrattande):</stage>
            <p>Ja, det vet man väl, att “tårarna“ höra till fruntimmersveckan!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(i öfverlägsen ton, i det han ser sig omkring):</stage>
            <p>Den här salongen ä' inte otreflig, fast han då inte ä' mycket stor. — — <stage>(Till Sofie:)</stage> Men hur trifs Sofie härute på landet?</p>
         </sp>
          <sp who="#sofie">
            <speaker>Sofie:</speaker>
            <p>Åh, ja tackar som frågar; det ä' allt be-svärligt te' bo på landtställe, och vi ha myc-ket större och trefligare våning i sta'n, för-stås.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Sofie ha' haft kondition länge hos assessorns, tror jag?</p>
         </sp>
          <sp who="#sofie">
            <speaker>Sofie</speaker>
            <stage>(med en suck):</stage>
            <p>Ja, då! Där ha' ja' vari' ett helt år, när vi hinner te' hösten. Men nu blir ja' väl inte så gammal där mer, för ja' ha tänkt te' ge mej åf åt Amerika, te' bror min, te' vår'n.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Te' Amerika — ja, dit ha' jag tänkt te' fara redan i höst. Kom ni efter i vår, små flickor, så ska' jag stå på Amerikas brygga och ta' emot er!</p>
         </sp>
          <sp who="#sofie">
            <speaker>Sofie</speaker>
            <stage>(glad):</stage>
            <p>Ja, se det vore då riktigt snällt, för det ä' inte så godt, när en inte kan språke'.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Språket — åh, det lär man sej snart!</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Ja, det tror jag, när man har så'nt hufve', som Lionard Blomsterkvist! <stage>(Drar upp ett papper ur fickan och visare det triumfe-rande för Sofie.)</stage> Sir du, Sofie, så vackra verser, Blomsterkvist ha' skrivi' åt mej till min namnsdag! <stage>(Sakta till Sofie</stage>) Fast ja' ha' då inte hunni' läst dom än, mer än bara början.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(häpen, för sig).</stage>
            <p>Verser?! — Men det ä' så godt jag håller go' min, så länge. <stage>(Högt:)</stage> Hur! — ja, jag ä' just som lite' pate-tisk af mej ska' jag säja!</p>
         </sp>
          <sp who="#sofie">
            <speaker>Sofie</speaker>
            <stage>(som ögnat på papperet):</stage>
            <p>Ja, di va' grufveli' vackra! Jo, det ä' te' å' kunna hitta på, det!</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Men nu tror jag det ä' bäst, om ni vill stiga in till mej, så kaffet inte kallnar. Si, jag tordes inte på, se'n, till att duka härute, för frun och fröken springa här, i ett sprin-gande. <stage type="exit" who="#blomsterkvist #kristine #sofie">Alla gå in till vänster.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femtonde scenen.</head>
          <sp who="#emma">
            <stage type="entrance" who="#emma">(ensam. Kommer häftigt in från fonden och kastar sig ned i soffan.)</stage>
            <p>Nu har jag då rik-tigt fått veta, att buketten inte är från doktor Ström! Och jag, som tackade honom därför — o! så förargligt! Hvad skall han tänka om mig? <stage>(Lutar hufvudet i handen.)</stage> Hvad jag misstagit mig på honom! Ja — kanske är det ett misstag allt — allt! — — Och så hänsyftade han på verser, som jag aldrig fått! Nej, jag tror inte ett ord af alltsammans! Han har bara lekt med mig! <stage>(Sätter näsduken för ögonen.)</stage> Ja, jag bryr mig inte om alltsammans. Jag drar mig undan, och han må gärna söka efter mig, om han har lust. — — Men tyst — där är någon, som talar därinne! Jag går hellre upp på mitt rum — jag vill vara ensam! <stage type="exit" who="#emma">(Går ut åt fonden.)</stage>
                       </p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sextonde scenen.</head>
          <stage type="presence">STRÖM; sedan BLOMSTERKVIST.</stage>
          <stage rend="ind">(Scenen är ett ögonblick tom, hvarunder man hör prat, skratt och slammer med kaffekoppar från dörren till vänster, som står något på glänt).</stage>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage type="entrance" who="#strom">(från fonden; nedslagen):</stage>
            <p>Hon är inte här heller. Hon undviker mig — jag förstår, att det är för löjtnantens skull! Och verserna vill hon inte höra talas om — — hvad kunde det vara i dem, som sårat henne?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage type="entrance" who="#blomsterkvist">(kommer baklänges ut från vänster och talar med någon därinne):</stage>
            <p>Nej — nej, jag tackar, inte mer för mej! Påtår'n va' söt tillräcklig — — och lika söt som hon själf, lilla Kristine!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström:</speaker>
            <stage>(för sig):</stage>
            <p>Hvad är den där för en junker? Ah, det är visst trädgårdsmästarn. Det faller mig något in: kanske han kan veta något om den där olycksaliga buketten! <stage>(Högt)</stage> Är det inte trädgårdsmästaren på stället?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Jo, det äger allt sin riktighet det, herr doktor Ström.</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström:</speaker>
            <p>Såå — herrn känner igen mig — nå, så mycket bättre! Hör på, var god och stanna ett ögonblick, så få vi språka!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(för sig):</stage>
            <p>Hvad kan han vilja? Här tycks vara ugglor i mossen! <stage>(Högt)</stage> Till er tjänst, herr doktor!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(försöker tala i skämtsam ton):</stage>
            <p>När man lefver ute i naturen så mycket som ni, så hör och ser man väl mer än andra?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Ja visst! Man till och med hör hur gräset växer.</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström:</speaker>
            <p>Och så hör man väl “hvad fåglarna sjunga“?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Det var en sak, det!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström:</speaker>
            <p>Men, rent ut taladt, herr trädgårds-mästare, — har det synts till någon främ-mande, som kommit hit med en vacker bu-kett på frökens namnsdag i dag?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(funderar):</stage>
            <p>Nej, det har jag verk-ligen inte sett till.</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(retligt):</stage>
            <p>Nå, så håll ögonen bättre öppna en annan gång, då! <stage>(För sig:)</stage> Den där var omöjlig!</p>
         </sp>
          <pb n="100"/>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(som hört orden):</stage>
            <p>Tackar för kompli-mangen!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(för sig):</stage>
            <p>Jag ska' ha reda på det där i alla fall.</p>
            <stage type="exit" who="#strom">Går förbi Blomsterkvist ut genom fonden.)</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjuttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#blomsterkvist">BLOMSTERKVIST (ensam).</stage>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <p>Hur ska jag förstå det där? Tänk om det ä' den där, som ha' skrifvit verserna, som Kri-stine ä' så högfärdig öfver? Det ska' då klare-ras, det ska' jag bli man för, så sannt jag heter Leonhard Blomsterkvist! <stage>(Ämnar gå genom fond-dörren <stage type="entrance" who="#emma">då Emma kommer in därigenom</stage>.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Adertonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#blomsterkvist #emma">BLOMSTERKVIST, EMMA.</stage>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(med buketten i handen):</stage>
            <p>Jag känner verk-ligen lust att kasta ut hela den här bu-ketten!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(stiger fram):</stage>
            <p>Nej, för all del, gör inte det, fröken! — — det vore ändå skada, för jag ha' verkligen gjort mitt bästa — skulle tro, han ä' inte så illa! Kunde kanske duga åt fröken själf, om det gällde?</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Ah, Blomsterkvist! — hvad gör ni här-inne?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(förlägen):</stage>
            <p>Jag trodde herrskapet inte skulle misstycka mitt lilla tilltag. — Det är verkligen så godt om rosor i träd-går'n, så att — —</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(häftigt):</stage>
            <p>Hvad är det ni pratar? — — Kanske ni vet, hvem som lagt den här bu-ketten härinne, Blomsterkvist?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Skulle väl det! — när jag ha' bundit den själf!</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Men jag förstår inte — —?</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(för sig):</stage>
            <p>Och jag förstår inte, hur hon ha' fått tag i den! <stage>(Högt!)</stage> Se, det va' bara som så, att Kristine — — jungfru Kri-stine, skulle jag säja, hade bjudit mej på kaffe, eftersom det är "Kristina" i morgon — —</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(förvånad):</stage>
            <p>Kristine?! Ah, nu börjar det ljusna!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Nittonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#blomsterkvist #emma">DE FÖRRA; KRISTINE; sedan FRU ALLMIN och STRÖM.</stage>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage type="entrance" who="#kristine">(från vänster):</stage>
            <p>Jag tyckte, att fröken ropade! <stage>(Litet förlagen, då hon får se Blomster-kvist:</stage>) Hm! jag trodde, att Blomsterkvist hade gått!</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun</speaker>
            <stage type="entrance" who="#fruallmin #strom">(från fonden, åtföljd af Ström):</stage>
            <p>Se här är då ändtligen min dotter! — nu kan ni själf tala med henne, doktor Ström! <stage>(Till Emma:)</stage> Emma lilla! — hvad är det du gjort för att såra vår vän, doktor Ström? Han ville nyss i vredesmod resa sin väg med kvällsbåten. Han säger att du — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma</speaker>
            <stage>(går vänligt emot Ström):</stage>
            <p>Bäste doktor Ström! jag börjar tro, att här föreligger något litet missförstånd. <stage>(Emma och Ström draga sig något tillbaka och samtala lifligt med hvarandra.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun</speaker>
            <stage>(skarpt till de öfriga):</stage>
            <p>Men hvad i all värl-den gör Blomsterkvist här inne? Har du inte slutat storstädningen än, Kristine?</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Jo, frun lilla! — — Det ä' bara så, att jag bjöd Blomsterkvist på en tår kaffe, för att han ha' skrifvi' så vackra verser åt mej, till min namnsdag.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(förtroligt till Kristine):</stage>
            <p>Sanningen att säja, Kristine, så ä' det inte jag, som ha' skrifvit' dom!</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine</speaker>
            <stage>(häpen:)</stage>
            <p>Men di låg där på bordet, när jag skulle duka till kaffet! — —</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun:</speaker>
            <p>Duka till kaffet i salongen! — hvad säger du, Kristine?</p>
         </sp>
          <sp who="#kristine">
            <speaker>Kristine:</speaker>
            <p>Go'a frun! — vi ha druckit i mitt rum; det kan Blomsterkvist intyga.</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist:</speaker>
            <p>Ja, det kan jag riktigt göra!</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(stiger fram jämte Emma):</stage>
            <p>Bästa fru All-min, jag tror mig nu kunna förklara allt-sammans. Det är jag, som varit djärf nog att uppvakta fröken Emma med verser, fastän de genom en olycklig tillfällighet al-drig kommit i hennes händer.</p>
         </sp>
          <sp who="#emma">
            <speaker>Emma:</speaker>
            <p>Och det var jag, som fann den här bu-ketten på bordet härinne, och trodde — — <stage>(förlägen:)</stage> — och trodde — —</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(förtjust):</stage>
            <p>Vågar jag hoppas, att det var ert hjärta, som sade er, att jag ämnat er en bukett, ehuru den olyckligtvis kom för sent till båten?</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_allmin">
            <speaker>Frun</speaker>
            <stage>(skämtande):</stage>
            <p>Ack, ni vet ju, herr doktor, att det aldrig är någon ordning i fruntim-mersveckan! Det är ju fruntimmerna, som trassla till allting, här i världen.</p>
         </sp>
          <sp who="#strom">
            <speaker>Ström</speaker>
            <stage>(varmt):</stage>
            <p>Och fruntimmerna, som reda upp allting igen! Hvad skulle vi ta oss till utan dem? <stage>(Fattar Emmas hand.)</stage> Och härefter kom-mer jag visst alltid att tycka, att den bästa veckan på hela året är fruntimmersveckan!</p>
         </sp>
          <sp who="#blomsterkvist">
            <speaker>Blomsterkvist</speaker>
            <stage>(som närmat sig Kristine):</stage>
            <p>Sannt som han säger! för det tycker jag också, lilla Kristine!</p>
         </sp>
       </div>
        <stage>Ridån faller.</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
