<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Kärlek</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Love</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Dramatisk teckning ur hvardagslifvet</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Dramatic Drawing From the Everyday Life</title>
        <author key="wikidata:Q16595525">Kullgren, Lydia</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000063</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59625974</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1206027</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Kärlek, Uppsala, R. Almqvist & J. Wiksell, tryckning, 1885 (http://libris.kb.se/bib/1206027)</title>
            <date type="print" when="1885">"1885" (http://libris.kb.se/bib/1206027)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="anna" sex="FEMALE">
            <persName>Anna</persName>
         </person>
          <person xml:id="majorskan" sex="FEMALE">
            <persName>majorska</persName>
         </person>
          <person xml:id="viktor" sex="MALE">
            <persName>Viktor</persName>
         </person>
          <person xml:id="ellen" sex="FEMALE">
            <persName>Ellen Ella</persName>
         </person>
          <person xml:id="mari" sex="FEMALE">
            <persName>Mari</persName>
         </person>
          <person xml:id="karl" sex="MALE">
            <persName>Karl Lesser</persName>
         </person>
          <person xml:id="elisabet" sex="FEMALE">
            <persName>Elisabet</persName>
         </person>
          <person xml:id="farbror_goran" sex="MALE">
            <persName>Göran</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Kärlek</titlePart>
        <titlePart type="sub">Dramatisk teckning ur hvardagslifvet</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONER:</head>
        <castItem>Majorskan</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Anna</castItem>
          <castItem>Ellen</castItem>
          <castItem>Viktor</castItem>
          <roleDesc>hennes barn.</roleDesc>
       </castGroup>
        <castItem>Karl</castItem>
        <castItem>Farbror Göran</castItem>
        <castItem>Elisabet</castItem>
        <castItem>Mari</castItem>
        <castItem>En betjänt</castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>I Stockholm.</p>
     </set>
      <div type="act">
        <head>FÖRSTA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#anna #majorskan">
          <p>Majorskans förmak. Rummet smakfullt och elegant möbleradt. Midt på fondväggen en dörr till tamburen. Sidodörrar. Till venster sofrum, till höger matsal. Längst fram på båda sidor soffor. Där framför divanbord med borddukar, böcker, blommor, sysaker. I rummets ena hörn ett uppslaget piano med noter. Bakom pianot lefvande växter och där ibland en hvit statyett. I motsatta hörnet en stor spegel med konsolbord. Matta på hela golfvet. Det är förmiddag.</p>
          <p>Majorskan och Anna, enkelt men smakfullt klädda, sitta vid bordet till höger om åskådarne. En hel del räkningar ligga på bordet framför Anna.</p></stage>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser på flera räkningar, eftertänksamt).</stage>
          <p>Tretton och fyra — femtisex och sjutton — elfva och — <stage>(Häftigt.)</stage> Åh, mamma, jag begriper inte, när vi ska' betala alla dessa räkningar!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Hvad det är svårt vara fattig och inte äga någon att få hjälp af! — <stage>(Gråter.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(skjuter bort räkningarna och smeker modern).</stage>
          <p>Gråt inte, lilla mamma! Det blir väl någon råd — Om du bara ville tillåta mig ge lektioner, så —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Lektioner! — Mina döttrar ge lektioner! — Nej! —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Men, mamma, det är ju så vanligt nu.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nej, Anna, jag vill det inte! Så länge jag äger ett öre, få inte mina —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Som du vill, mamma. <stage>(Kort paus.)</stage> Men Viktor — det kan aldrig vara nyttigt för honom att gå här hemma och endast roa sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(litet förargad).</stage>
          <p>Viktor! Alltid talar du om Viktor. — Han har ju nyss tagit studentexamen och behöfver väl hvila sig litet efter all den läsningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Han har nu gått hemma ett helt år och — Tror du inte, mamma, att ett verksamt lif vore bättre för honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Jo visst; men då ingen vill hjälpa det arma barn-net! — — Jag har ju skrifvit bref på bref till farbror Göran, men —</p>
       </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, farbror vill nog, att Viktor nu skall hjälpa sig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Hjälpa sig själv! — — Han är ju bara nitton år! <stage>(Gråter.)</stage> Hvad ska' den stackars gossen ta' sig till? <stage>(Torkar sina ögon; häftigt.)</stage> Nej, du, — farbror är snål, det är hela saken!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Mamma får ju årligen fem hundra kronor utom allt annat.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Fem hundra kronor! Ja, hur långt kommer man med dem! Men så har det alltid varit. <stage>(Suckar.)</stage> Jag mins så väl, när Skog lefde, hur många bref både han och jag fick skrifva och tigga och be, för att få låna några fattiga hundra kronor. <stage>(Vekt.)</stage> Ja, min stackars gubbe — så god han var! — Aldrig nändes han neka mig eller barnen det allra minsta. <stage>(Häftigt.)</stage> Men farbror Göran, som är så rik och bara har ett enda barn.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Men är farbror verkligen så rik? Jag tyckte, allt var så tarfligt på Bärgås, då vi voro där i somras.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Ja, det kan du väl säga, att där är tarfligt — Ellen trifdes där inte häller.</p>
       </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jag kan då inte förstå, att Ellen inte trifs på det vackra Bärgås. Viktor och jag — —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja, Viktor, den snälle gossen, han roade sig med jakt och fiske — och du gick jämt med den stackars blinda Selma. — Men Ellen hade riktigt tråkigt — du — och jag undrar visst inte på, att hon nästa sommar hällre vill till en badort.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Badort, mamma, hur ska' vi kunna det?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Kära Anna, farbror får väl lof att hjälpa till! — — <stage>(Orolig.)</stage> Men det var förfärligt, hvad barnen dröja länge på isen i dag. — Måtte ingenting händt dem!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser på sitt ur).</stage>
          <p>Åh nej, klockan är ju bara half tu. — <stage>(Tar ett handarbete.)</stage> — Jag är mycket hällre på Bärgås. — Far-bror är så vänlig, och jag tror Selma håller af mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Hon måtte väl det såsom du uppoffrade dig. — <stage>(Tar en stickning.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Visst inte, mamma! Det var jag, som vann på att vara tillsammans med henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå, det må jag säga — en blind!</p>
       </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, mamma, fast Selma är blind, har hon tänkt öfver hvarjehanda. Och så god hon är! — Jag önskar jag kunde likna henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(ömt, smeker Anna.</stage>
          <p>Du, Anna, mitt kära barn, du är väl god, om någon är det, och behöfver inte lära det af andra. <stage>(Springer upp.)</stage> Men det är då galet, att Ellen inte kommer hem. Hon har ju inte sin toalett färdig för balen i afton. <stage>(Smeker Anna.)</stage> Kan jag inte öf-vertala dig att följa med, Anna?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Nej, då inte Karl har tid, så — <stage>(Vänligt.)</stage> Men du skall gå, lilla mamma, du, som är så road af bjudningar!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(runkar på hufvudet).</stage>
          <p>Åh, du vet väl, att jag inte har toalett till en så elegant bal och inte råd att för egen del — nej, nej, — Men jag ville så gärna, att ni, mina barn — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(kysser henne).</stage>
          <p>Kära mamma, du tänker bara på oss! <stage>(Det ringer.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå ändtligen! Nu komma Viktor och Ellen! <stage>(Man hör skratt och glam i tamburen. <stage type="entrance" who="#viktor #ellen">Därpå inkomma Viktor och Ellen hurtigt.</stage> Båda äro klädda i eleganta vinterdräkter och bära skridskor på armen. De ställa dörren öppen efter sig.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(kastar sina skridskor på mattan).</stage>
          <p>Nej, du, det var allt löjtnant Rikter, som gick bäst på skridskor i dag! Det tyckte alla.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Visst inte! Konsul Ahls gick förbi honom flere gånger. Såg du inte —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Att du koketterade starkt för honom. Jo, lilla syster, det kunde alla människor se.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(harmsen).</stage>
          <p>Det gjorde jag visst inte. — Fy, hvad du är stygg!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Men, Viktor —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(smeker Ellen).</stage>
          <p>Ella lilla, jag menade bara, att du var så vacker, när du talade med honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(buttert).</stage>
          <p>Låt mig vara! <stage>(Hon går ut i tamburen och hänger upp sina ytterkläder.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Barn då! — och du Viktor, hur kan du kasta dina skridskor där på mattan. <stage>(Går för att upptaga dem.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(springer förbi henne och tager upp skridskorna).</stage>
          <p>Förlåt, allra käraste lilla mamma! <stage>(Han hänger <pb n="11"/> upp skridskorna i tamburen, aftar sina ytterkläder och talar under tiden.)</stage> Ni kan tro det gick muntert till på Nybroviken i dag! Väl tjuge par och fullt med åskådare. <stage>(Inkommer i förmaket.)</stage> Åh, hvad Hilda Palm var vacker! Och så små fötter hon har! — För-tjusande!</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(inkommer i förmaket, stänger dörren; näbbigt).</stage>
          <p>Ja, du såg också förtjust ut, när du band skrid-skorna på henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Naturligtvis, Ella, jag är ju pin kär i henne — all-deles som konsul Ahls i dig! <stage>(Ellen vänder sig för-argad bort.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(gör en varnande åt-börd åt Viktor).</stage>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(tar Ellen om lifvet och dansar med henne, under det han sjunger).</stage>
          <lg>
            <l>Lite gnabb ibland, skadar aldrig grann,</l>
            <l>Om man blott älskar hvarann!</l>
         </lg>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(afbrytande).</stage>
          <p>Tyss, tss, barn! — Se så, Ella lilla, nu är hög tid att tänka på din toalett. Vi få gå ut i butikerna.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(gäspar och sträcker sig).</stage>
          <p>Jag tror, jag tar mig en liten lur.</p>
       </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Midt på förmiddagen?</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Jag kom så sent hem i natt.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Nu igen, Viktor!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(litet fötretad).</stage>
          <p>Kära Anna, han kan väl inte sitta hemma kväll efter kväll! <stage>(Smeker Viktor.)</stage> Lägg dig där inne på soffan, min gosse, tills middagen blir färdig. — <stage type="exit" who="#viktor">(Viktor går in till venster. Majorskan ropar.)</stage> Mari, spring genast till mamsell Elisabet, hör efter om Ellens klädning är färdig! <stage>(<stage type="entrance" who="#mari">Mari visar sig i matsalsdörren</stage>, <stage type="exit" who="#mari">går</stage>.)</stage> Vänta, det är bäst hon kommer hit. — — Bed henne komma om en halftimme!</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage>(utanför).</stage>
          <p>Ja, hennes nåd!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nu få vi gå! — <stage>(Till Anna.)</stage> Du följer väl med, Anna?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jag väntar Karl; han lofvade komma upp vid tu-tiden. <stage>(Hon ser på sitt ur.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Kom då, Ellen! <stage type="exit" who="#majorskan #ellen">(Majorskan och Ellen gå ut i tam-buren. Man hör en stund deras prat där ute. Anna <pb n="13"/> gömer räkningarna. <stage type="exit" who="#anna">Går ut i matsalen efter en vatten-kanna</stage> <stage type="entrance" who="#anna"/>. Hon vattnar växterna och småsjunger gladt.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <lg>
            <l>Kärlek gör hvitt det svartaste bröd!</l>
            <l>Kärlek ger fröjd och lycka! —</l>
         </lg>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#viktor">(Viktor kommer från venster. Han ser trött och liknöjd ut.)</stage>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(muntert).</stage>
          <p>Nå, hur gick det med sömnen?</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Nej, jag kunde inte somna. <stage>(Han kastar sig i en soffa, bläddrar i den ena boken efter den andra, kastar dem ifrån sig och gäspar. Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(reser sig plötsligt).</stage>
          <p>Anna, om du kunde fatta, hvad jag är utledsen på detta lif. — Jag vet inte, hvad jag skall taga mig till! <stage>(kort paus, harmset.)</stage> Nå, hvarför svarar du inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(fortsätter att vattna väx-terna).</stage>
          <p>Då du själf inser —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Inser, ja, hvad hjälper det? — Jag måste ju döda tiden.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Visst inte, Viktor.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Ja, jag vet, hvad du vill säga. — Arbete, arbete! <pb n="14"/> Men hvad för arbete, det är just knuten. — Om jag bara visste, hvad jag skulle bli — — mamma vill ju nödvändigt jag skall bli militär. — Karl tycker jag bör fortsätta studierna; men hur skall jag, med två tomma händer, kunna uppehålla mig i Upsala?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Karl har genomgått sina studier med två tomma händer, som du säger.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(litet harmsen).</stage>
          <p>Karl, ja, han är ovanlig, han.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Ja, ja — det är han! — Såsom han sträfvat sig fram på egen hand! — Så kraftig han är, och ändå så god! —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Och så kär du är i honom, Anna!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, han är min högsta fröjd! <stage>(kommer fram och lägger sin hand på Viktors axel.)</stage> Men tro ej, att jag därför glömmer dig. Din sysslolöshet oroar mig mer, än jag kan beskrifva</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Ja, Anna, det är ett eländigt lif!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(hurtigt).</stage>
          <p>Så bryt dig då lös därifrån!</p>
       </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Hur? På hvad sätt? Militär vill jag inte bli, och om jag också kunde komma till Upsala. — Anna, du vet inte, hur många frestelser där är för en svag stackare som jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(sätter sig bredvid honom).</stage>
          <p>Jag skall tala vid Karl —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Nej, nej, han är så sträng.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(tar ett handarbete)</stage>
          <p>Han! — Åh nej — men kan du undra på, om den, som så redligt fyller sina egna plikter, fordrar, att andra —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Ja, ja — jag vet, att Karl är en man af heder, att han arbetat och —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Och äfven hjälpte sin mor, så länge hon lefde! Han är inte endast en rättänkande man — han var också en god son — — <stage>(Ser på Viktor, som ser ned-slagen ut.)</stage> Men förlåt, det var om dig vi skulle tala. <stage>(Funderar.)</stage> Hvad tror du om farbror Görans förslag att vara ett år på Bärgås och hjälpa honom? Du trifdes ju där?</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Ja då när du och mamma voro där; men ensam med farbror och Selma — —</p>
       </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(raskt).</stage>
          <p>Åh, arbetet skall förkorta tiden, och Selma —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Ja, Selma, hon är märkvärdig.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, är hon inte? <stage>(Allvarligt.)</stage> Vet du, jag tror, jag har lärt mer af henne än af alla andra. Du skulle ha godt af både hennes och farbrors sällskap. <stage>(Lifligt.)</stage> Ska' vi skrifva till? —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Nej — inte ännu! — Nej — kanske — jag vet inte —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Men, Viktor, ditt vankelmod är odrägligt! — Du sade ju i sommar, att du var road af landtbruket?</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Ja men — <stage>(tveksamt)</stage> — men, mamma tycker det är så simpelt, att jag vill bli jordbrukare.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Mamma är lätt att öfvertala. — Om du bara själf kunde besluta dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(går oroligt fram och tillbaka).</stage>
          <p>Ja, du har rätt, — om — om — — Hvar är Karl? — Jag har inte sett honom på några dagar.</p>
       </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Nej, han har så mycket att göra. <stage>(Glad.)</stage> Men om en liten stund kommer han nog.</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage type="entrance" who="#mari">(kommer från matsalen).</stage>
          <p>Om fröken ville se te' steken, medan ja' går ut! Hennes nåd sa', ja' skulle —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jag kommer, Mari! <stage>(<stage type="exit" who="#mari">Mari går.</stage> Anna lägger bort sin söm, går bort till Viktor och lägger sina armar ömt om hans hals.)</stage> Käre Viktor!</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(omfamnar henne och säger allvarligt).</stage>
          <p>Ja, Anna, det måste bli annorlunda. <stage>(<stage type="exit" who="#anna">Anna går ut i matsalen.</stage> Viktor går upp och ner, knäpper samman sina händer om nacken och suckar tungt. Paus. Det ringer. Viktor öppnar tamburdörren. <stage type="entrance" who="#karl">Karl inkommer hurtigt.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(omkring 30 år, lång, vacker och ståtlig, ser sig omkring).</stage>
          <p>Hvar är Anna?</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(visar åt matsalen. Karl vill skynda dit. Viktor håller honom tillbaka. Bedjande).</stage>
          <p>Karl, om du kunde —</p>
       </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(stannar; otåligt).</stage>
          <p>Hvad är det nu igen, Viktor?</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Jag vet inte hvad jag skall taga mig till!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(kommer framåt).</stage>
          <p>Åter och åter! När skall du ta ditt förnuft till fånga! Hvar var du i natt och med hvem!</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Med Ahls och —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Och spelade, kan jag förstå. <stage>(Strängt.)</stage> Det är skamligt lefva på det viset! Du, en fattig yngling! — Har du då inte någon hederskänsla. — <stage>(Vänligare.)</stage> Viktor, var inte så mycket tillsammans med Ahls! Det är inte passande sällskap för dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Ja, Karl, du och Anna har så rätt — jag inser så väl — —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Låt det då komma från ord till handling! Du vet, jag vill hjälpa dig, så mycket jag förmår. — Hvad var det nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>En spelskuld; men kanske — —?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(hastigt).</stage>
          <p>Jo, jo, den måste betalas.</p>
       </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage type="entrance" who="#anna">(inkommer från matsalen och slår armare lekfullt om Karl).</stage>
          <p>Ah, jag hörde din röst där ute. — Hvad jag har längtat efter dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(innerligt).</stage>
          <p>Och jag då, min älskade! <stage>(De samtala sakta med hvarandra.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Nu är jag öfverflödig. <stage>(Går ut i tamburen, vän-der sig om i dörren.)</stage> Karl, kan jag lita på ditt löfte?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Fullkomligt! — Kom till mig i eftermiddag!</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Tack, tack! <stage type="exit" who="#viktor">(Går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(som dragit Karl ned i soffan, sätter sig bredvid ho-nom).</stage>
          <p>Hvad lofvade du?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Att hjälpa honom nu igen. — Det är för ledsamt med Viktor!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, Karl — han måste bort härifrån. — Alla dessa nöjen —</p>
       </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Förstöra honom, ja, naturligtvis, och Ahls' säll-skap är ej det bästa. Han får taga fatt på studierna igen!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Tror du, Viktor har kraft att genomgå en lång studiebana?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Kraft? En fattig yngling måste utveckla sin kraft. — Viktor har ett godt hufvud.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Och ännu bättre hjärta; men — <stage>(Ömt.)</stage> Om han hade din kraft, så — <stage>(Hon lägger sin hufvud mot hans axel.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Min kraft, ja — hvar har jag fått den ifrån? Jo genom nödvändigheten att hjälpa mig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Din mor var ju en kraftig kvinna — inte sant?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, hon var. <stage>(Varmt.)</stage> Du skulle känt henne, Anna; hon var en ovanlig kvinna, så högsinnad och ädel, vacker och ståtlig! Hvad jag älskade och be-undrade henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser upp till honom; sakta).</stage>
          <p>Ja, jag förstår, att hon måtte varit ädel, då du —</p>
       </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(utan att synnerligen lyss-na på henne).</stage>
          <p>Jag mins så väl, hur hon vande mig vid strängt arbete, omutlig sanningskärlek, och ingaf mig redan som barn en stark hederskänsla. Hon hade inte mycket att lefva af — men vi hade det alltid fint, och mycket noga var hon i valet af mina kamrater.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Kamrater, ja. Om Viktor kunde komma ifrån det jämna kamratskapet med Ahls, så —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, det är alldeles nödvändigt! — Jag vill tala vid honom därom.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Tack, älskade, tack!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(glädtigt).</stage>
          <p>Och nu, Anna, om oss. Jag är viss på att få sysslan. <stage>(Varmt.)</stage> Hvad jag längtar efter den dagen, då du blir min! — Måtte jag kunna göra dig så lyck-lig, som jag ville — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Du har redan gjort mig så lycklig, Karl! — Vi dela ju hvarje tanke med hvarandra!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, min älskade. — Måtte jag nu bara snart få föra dig i mitt eget hem!</p>
       </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(glad).</stage>
          <p>Då vill jag skrifva för dig och bli din hjälp med protokollen.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(kysser hennes händer och ler).</stage>
          <p>Dessa små rosenfingrar med bläckfläckar! Nej, de äro skapade för kyssar.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(drar sina händer till-baka).</stage>
          <p>De äro skapade för arbete så väl som dina.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(stolt).</stage>
          <p>Min hustru arbeta! Nej. — Det skulle sannerligen såra min hederskänsla! <stage>(Varmt.)</stage> — Jag vill arbeta för dig, jag vill bära dig på mina händer! — <stage>(Han vill omfamna henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(afbrytande, drar sig rodnande ifrån honom).</stage>
          <p>Karl, det är något, som oroar mig. Jag måste tala om det för dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Hvad då, min älskade?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ellen — —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ellen? Kan hon oroa någon människa?</p>
       </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja. — Hon tänker inte på annat än sina nöjen och toaletter.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Jag tycker, hon är i sin fulla rätt därtill; hon är så ung och vacker.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Nej, Karl, du får ej skratta. — Har du då inte märkt, att konsul Ahls —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Ahls? Hvad säger du? Det vore ju ett briljant parti för lilla Ella!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Han, som för ett så oordentligt lif — han, som lockat Viktor? — Du sade ju nyss själf —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Att Viktor bör undvika hans sällskap. — Ja, det är nödvändigt! Det duger inte för honom lefva på det viset! — Men Ahls — nå ja — jag känner ho-nom ju inte synnerligen; men jag har aldrig hört något ofördelaktigt om honom. <stage>(Anna ser förvånad ut.)</stage> Nej, Anna, jag försäkrar dig det! Tror du annars jag ville, det Ellen? — Åh, långt därifrån! — Enligt min uppfattning är han en hederlig, duglig man och därtill rik, elegant. — Hvad vill du mer? — Och om Ellen tycker om honom, så — —</p>
       </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Så kan hon aldrig bli lycklig med en man, som hon inte kan högakta!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Högakta? Det var ett strängt ord, Anna. Hvad ger dig anledning? <stage>(Ser forskande på henne. Hon slår ned ögonen.)</stage> Ah, jag förstår — något skvaller — men, kära Anna.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(undvikande).</stage>
          <p>Ja, kanske — kanske är det bara förtal. — <stage>(Be-stämdt.)</stage> Men lika fullt — jag tycker inte om honom! Jag känner liksom i luften, att han inte är värd Ellens kärlek, och med visshet vet jag, att han jämt har bullrande herrkalas med kortspel långt inpå nätterna. Fråga Viktor!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, det är sant. Jag ogillar också ett sådant lef-nadssätt. — Men du kan väl förstå, att en rik, ogift man — — Det går nog öfver, när han blir gift — och får en liten söt hustru att tänka på. — <stage>(Ler.)</stage> Hvad Ellen skulle fråssa i siden och sammet! Det vore just i hennes smak, och äfven tant — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Du gör mig ledsen, Karl. — Inte kan siden och sammet göra en kvinna lycklig, om hon inte älskar, och — —</p>
       </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(afbrytande).</stage>
          <p>Nej, om Ella inte älskar honom — nej — då vore det en galenskap! Du vet väl, att jag inte skattar pänningen högre än kärleken.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(innerligt).</stage>
          <p>Nej, det vet jag nog! Du, som valde mig, som inte äger någonting.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(varmt).</stage>
          <p>Anna, det fins inte någon på jorden så rik som jag, då du älskar mig! <stage>(Det ringer. <stage type="entrance" who="#majorskan #ellen">Majorskan och Ellen i ytterkläder inkomma hastigt.</stage> <stage type="entrance" who="#betjant">En betjänt med lådor och askar synes i tamburen.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(vänder sig utåt).</stage>
          <p>Tack, tack! Jag skall sända lådorna tillbaka så fort som möjligt! <stage>(<stage type="exit" who="#betjant"/> Hon stänger dörren och får se Karl, som sprungit upp och gått henne till mötes.)</stage> Åh, Karl, det var roligt du är här! — Vill du stanna till mid-dagen? — Inte? Åh jo! — Ellen, tag in lådorna och visa Anna! — Karl, kan du inte! — <stage>(Majorskan och Ellen sprida spetsar, band och blommor öfver bord och stolar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(ser på sitt ur).</stage>
          <p>Nej, tack! Omöjligt. Men jag kommer igen i ef-termiddag. — Farväl, tant! <stage>(Helsar.)</stage> Farväl Ellen! <stage>(Nickar till den senare.)</stage> Mycket nöje på balen! — Anna! <stage type="exit" who="#karl #anna">(Han vinkar till Anna. Går. Anna följer honom och stänger dörren efter sig.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(vänder sig åt mat-salen, ropar).</stage>
          <p>Mari, är sömmerskan kommen?</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage>(utanför).</stage>
          <p>Nej, hennes nåd!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Men hvad tänker hon på! Du sade väl, det var högst angeläget?</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage type="entrance" who="#mari">(kommer från matsalen).</stage>
          <p>Ja, hennes nåd, hon lofvade komma, om hon kunde — hon var så sjuk —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(förtretad).</stage>
          <p>Sjuk! Är det tid att vara sjuk nu! Spring till henne och säg, hon får nödvändigt komma! Genast, förstår du, genast! <stage type="exit" who="#mari">(Mari går.)</stage> Hon måtte väl inte narra oss!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage type="entrance" who="#anna">(inkommer från tamburen).</stage>
          <p>Hvem, mamma?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Elisabet — kan du tänka dig en sådan otur — hon är sjuk!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Stackars Elisabet! Ligger hon nu igen?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Åh nej, så illa måtte det väl inte vara!</p>
       </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(som sett i flera lådor med blommor).</stage>
          <p>Fy, hvad de äro simpla allesamman. — Nej, så-dana blommor sätter sig minsann inte på mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(suckar).</stage>
          <p>Åh jo, de få allt gå an.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(vresigt).</stage>
          <p>Nej, mamma, jag vill inte ha dem! <stage>(Smeker mo-dern.)</stage>— Lilla rara mamma, Labatt har så vackra rosor!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(suckar).</stage>
          <p>Ja, men de kosta ansenligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(fortfar att smeka mo-dern).</stage>
          <p>Lilla söta, goda mamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå ja, nå ja, Ellen lilla, gå och köp dem! Pappa ville alltid, att hans små älsklingar skulle vara nätt klädda. — Se här — <stage>(Räcker henne en portmonnä.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(hoppar och dansar).</stage>
          <p>Tack, allra käraste mamma, tack! — Jag går genast, medan jag har på mig. — <stage type="exit" who="#ellen">(Hon går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Och jag går in och hvilar en stund. — <stage>(Pustar.)</stage> Det är tröttsamt gå i butiker, när man blir gammal, känner jag. — <stage>(<stage type="exit" who="#majorskan">Går in till venster.</stage> Anna står en stund</stage> <pb n="28"/> ensam och ser på modesakerna, går sedan till pianot, sät-ter sig och slår några ackorder.)</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage type="entrance" who="#mari">(sticker in hufvudet ge-nom matsalsdörren; sakta).</stage>
          <p>Fröken, hon kom nu, denna vägen.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Hvem? Elisabet? — Bed henne stiga in! <stage>(<stage type="exit" who="#mari">Mari går.</stage> Man ser någon sakta glänta på dörren.)</stage> Var så god och stig in, fröken Elisabet, var så god! <stage>(<stage type="entrance" who="#elisabet">Elisa-bet, ung, vacker, men blek, med ett lidande, oroligt ut-tryck, inkommer från matsalen</stage>; men stannar vid dörren. Hon är enkelt klädd, ser sig forskande omkring och dra-ger tungt efter andan. Anna går henne till mötes; vänligt.)</stage> Hur står det till? <stage>(Elisabet hostar.)</stage> Hvilken svår hosta! <stage>(Tar henne vid handen och vill föra henne fram i rummet.)</stage> Kom och sitt ned!</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(drar sig tillbaka).</stage>
          <p>Nej, inte där.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(förmår henne sätta sig i en fåtölj).</stage>
          <p>Här då. — Hvila nu lite — trapporna äro så svåra! Vill ni inte ta af kappan?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Nej, jag tackar! — Jag skall strax gå. Skulle endast hemta spetsarne och höra —</p>
       </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ler).</stage>
          <p>Ja, det går inte så fort. — Ellen är ute, och frö-ken får nog —</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(ödmjukt)</stage>
          <p>Kalla mig inte fröken; jag heter Elisabet.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Nå, Elisabet då — stanna nu och ät middag!</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Kommer här ingen?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Åh nej, inte en människa. <stage>(Elisabet hostar.)</stage> Men det var en förfärlig hosta — huru länge?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>I tre år.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Tre år! — Ni har väl talat vid läkare?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(sakta).</stage>
          <p>Ja. — <stage>(hon flämtar tungt.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(orolig, går efter ett glas vatten).</stage>
          <p>Drick lite! — Ni ser så trött ut.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(försöker resa sig, men sjunker matt tillbaka).</stage>
          <p>Förlåt, fröken — jag —</p>
       </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Kära Elisabet, ni kan omöjligt gå hem så klen.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Åh jo, det går nog. <stage>(Ser innerligt på Anna.)</stage> Hvad ni är god, fröken Anna!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Jag? — Jag har ju aldrig varit i tillfälle göra något för er. <stage>(Ler.)</stage> Det är mamma, som skickar er litet soppa ibland.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Ja — tro nu inte jag är otacksam. — Hennes nåd är också mycket god emot mig, men det var inte det jag tänkte på. — Ni, fröken —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Ja, jag! — Hvad i all världen har jag gjort för er?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(sakta)</stage>
          <p>Ni behandlar mig alltid som en like.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(plötsligt allvarsam).</stage>
          <p>Like! — Jag förstår inte. Vi äro ju alla likar.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Ja, men hur många komma i håg det! — Det är nog godt för den fattige att få arbete och hjälp, men ett hjärtligt deltagande är tusen gånger mer. — <stage>(Mycket sakta.)</stage> Yttre nöd är inte alltid det värsta.</p>
       </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(som hört henne med upp-märksamhet, tar en stol och sätter sig bredvid henne).</stage>
          <p>Elisabet, det har flere gånger förefallit mig, som om någon sorg tryckte er? <stage>(Elisabet böjer sitt hufvud i sina händer. Anna flyttar sig närmare.)</stage> Om ni för -trodde er till någon, kanske kunde det lätta?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Jag kan inte. <stage>(Hon brister i gråt. Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Lefva edra föräldrar?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Har ni några anförvandter?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej — ingen i hela världen! — Jag är ensam — alldeles ensam!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(böjer sig vänligt intill henne).</stage>
          <p>Vill ni inte förtro er till mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Till er! — Om jag kunde, om jag vågade; men nej — det är omöjligt. <stage>(Ser sig oroligt omkring.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Hvarför är det omöjligt? — Ja, vi äro alldeles ensamma — ingen hör oss.</p>
       </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(reser sig hastigt).</stage>
          <p>Nej, inte här! — Någon kunde komma.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser sig äfven).</stage>
          <p>Låt oss gå in i mitt rum då.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(står en stund tveksam, därpå griper hon hastigt Annas hand).</stage>
          <p>Nej — inte nu — inte här — men <stage>(bedjande),</stage> fröken Anna, lofva mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(enkelt).</stage>
          <p>Hvad skall jag lofva?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(ångestfullt).</stage>
          <p>Kom till mig — blott en enda gång — där hemma hos mig —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(lugnt, men vänligt).</stage>
          <p>Gärna. — När vill ni?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Inte förr än jag sänder bud efter er, inte förr! — Men då — lofvar ni då komma? — Säkert?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(fast).</stage>
          <p>Ja, det lofvar jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Tack, tack! <stage>(Man hör ett lätt buller. Elisabet far förskräckt tillsammans och drar sig hastigt emot dörren. <stage type="entrance" who="#majorskan">Majorskan inträder.</stage> <stage type="exit" who="#anna">Anna går ut i matsalen.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå, välkommen, lilla mamsell! Ja, nu får mam-sell göra sitt allra bästa. — Se här är spetsarne till Ellens klädning. <stage>(Håller upp spetsarne.)</stage> — Hur många alnar behöfs det?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Det beror på — huru — <stage>(Stöder sig matt emot väggen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(utan att se upp).</stage>
          <p>Hur den skall garneras, ja — naturligtvis — jo, så elegant, som möjligt. <stage>(Ser upp.)</stage> — Men, mamsell Elisabet? Hvad i all världen! <stage>(Hon går bort till Elisa-bet, som sjunkit ned på en stol vid dörren. Ropar.)</stage> Anna! Anna!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage type="entrance" who="#anna">(kommer med en kopp i handen).</stage>
          <p>Hur är det? Jag gick efter en kopp buljong, ty jag såg — <stage>(Till Elisabet.)</stage> Försök att dricka litet! <stage>(Räcker henne koppen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Det var rätt, mitt barn. — Men mamsell ser riktigt skral ut — detta var för ledsamt! — Hur skall det gå? Balen är half åtta.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Mamma. —</p>
       </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja, ja, Anna, du vet väl jag inte vill, att mam-sell Elisabet skall öfveranstränga sig — men —</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(till Anna).</stage>
          <p>Tack! — Det gjorde så godt! — <stage>(Reser sig; till majorskan.)</stage> Jag känner mig starkare nu och hoppas nog få den färdig. <stage>(Drar tungt efter andan.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Jag skall sända lite vin — det skall stärka kraf-terna.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Tackar så mycket! Hennes nåd har så många gånger — —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Åh, ingenting — tala ej om saken. — Så, mamsell tror sig om att få Ellens klädning färdig? — Men för all del i god tid! — Det är så ledsamt vänta till sista stund. <stage>(<stage type="exit" who="#elisabet">Elisabet niger, tar spetsarne och går ut genom matsalen.</stage> <stage type="entrance" who="#ellen">Ellen kommer från tambu-ren med en låda i handen.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen.</speaker>
          <p>Se här äro de! <stage>(Öppnar lådan och visar majorskan.)</stage> Är' de inte vackra? Se, mamma! <stage>(Kastar hastigt af ytterkläderna och profvar blommorna för spegeln.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Hvad du blir söt! <stage>(Kysser henne. Det ringer; oro-<pb n="35"/>ligt.)</stage> Hvem kan det vara? Tänk, om det är visiter och så som här ser ut! Ellen, kasta in dina ytter-kläder i sängkammaren! <stage>(Anna öppnar dörren och slår den helt upp. <stage type="entrance" who="#farbrorgoran #viktor">Man ser Viktor hjälpa en äldre herre af med ytterrocken.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(gladt).</stage>
          <p>Mamma, tänk så roligt, farbror Göran!</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(förargad).</stage>
          <p>Hvad har han här att göra!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(står ett ögonblick hä-pen och ser sig oroligt omkring; fattar sig snart och går emot farbror Göran och Viktor, som inträda; hjärtligt).</stage>
          <p>Nej, är det farbror Göran! Det var då ett rik-tigt kärt besök. Välkommen, käre svåger! Hjärtligt välkommen!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(väl, men enkelt klädd; godmodigt).</stage>
          <p>Ja, jag skulle upp i affärer — och så tyckte jag, det var roligt helsa på svägerskan.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(klappar honom på armen).</stage>
          <p>Det var bra snällt! Svåger har inte varit hos mig, sedan min käre gubbe — <stage>(Suckar.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Nej, jag har inte varit här sedan bror Gustaf dog, och — — <stage>(Ser sig omkring.)</stage> Här har sväger-skan det riktigt fint, tycker jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(förlägen).</stage>
          <p>Åh, käre svåger, det är ju så gammalt alltsam-mans. — Jag har minsann inte haft råd köpa något nytt. När man har lite att lefva af som jag, så —</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(ser på modesa-kerna, ler betydelsefullt).</stage>
          <p>Det var fina saker, det här. Tänker svägerskan sätta upp en modehandel kanske?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(lite förargad).</stage>
          <p>Så svåger kan fråga! — Det är ju bara lite obe-tydligheter. <stage>(Till Ellen.)</stage> Men så tag då bort ditt skräp, Ella lilla, och kom och helsa på farbror, som var så vänlig mot oss i somras! <stage type="exit" who="#ellen">(Ellen helsar och bär sedan ut alla modesakerna.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, Ellen, hon trifdes inte på landet.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Käre svåger, det gjorde hon visst! — Men kom nu och tag plats — nej, inte där — här i soffan na-turligtvis. — <stage>(De sätta sig.)</stage> Tack nu först och främst för all vänlighet på Bärgås!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, trifdes ni där, så välkomna alla somrar.</p>
       </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Åh, bäste svåger, det är allt för mycken god-het. — <stage>(Tvärt afbrytande.)</stage> Hur mår den snälla Selma?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(allvarligt).</stage>
          <p>Selma, ja — Hon har blifvit så klen i vinter.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Hvad säger farbror! Är Selma sjuk?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(till Anna).</stage>
          <p>Ja, du, och hon längtar så mycket efter dig. Jag tänkte just be dig följa med hem på några veckor. <stage>(Till majorskan.)</stage> Jag hoppas, svägerskan låter mig få Anna?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja-a, det vet jag sannerligen inte — jag behöf-ver Anna så väl hemma. — — Barnen, barnen är ju den enda glädje jag har!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Åh jo, mamma, när Selma är sjuk, låter du mig nog fara!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(buttert).</stage>
          <p>Hm — Du kan bli sjuk du också — och på landet nu — midt i vintern —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(som suttit fundersam, springer hastigt upp).</stage>
          <p>Det vore just friskt och skönt! Farbror, tag mig <pb n="38"/> med! Jag längtar efter ett duktigt arbete, långt härifrån!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(slår honom på axeln).</stage>
          <p>Du är välkommen! Riktigt hjärtligt välkommen, min gosse! Och arbete skall inte saknas.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Nej, Viktor, hvad tänker du på! Du gå och träla på landet! — Nej, du får inte! — Pappa ville, du skulle bli löjtnant —</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Kära svägerska, var nu förståndig! Låt Viktor bli en arbetsam och duktig karl; det är bättre än några granna epåletter.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(förtretad).</stage>
          <p>Liksom min man inte var en arbetsam och duk-tig karl, han som var major!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(godmodigt).</stage>
          <p>Jo, jo visserligen — men försörja sig kunde han då aldrig.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(högdraget).</stage>
          <p>Han måste naturligtvis lefva efter sin rang — och för resten — Skog var inte den, som jämt och ständigt tänkte på att samla pängar.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Nej, det skall himlen veta!</p>
       </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(fortsätter utan att höra på farbror Göran).</stage>
          <p>Ack, min snälle gubbe, hvad han var misskänd till och med af sina närmaste! <stage>(Suckar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(afbrytande).</stage>
          <p>Mamma, kanske farbror är hungrig. <stage>(Reser sig.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(springer hastigt upp).</stage>
          <p>Ja, det har du rätt i, Anna. Så glömsk jag kan vara! <stage>(Till Anna.)</stage> Nej, sitt du, jag går hälst själf. <stage type="exit" who="#majorskan">(Går ut i matsalen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Jaså, min käre Viktor, så du vill slå dig ned på landet hos din gamle farbror! Ja, det gör du rätt i! — Om jag nu bara kunde få dig med, Anna!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Åh jo, det tror jag nog. <stage>(Förlägen.)</stage> Mamma är lite häftig, som farbror nog vet; men så god ändå — —</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, ja, hjärtegod! — Men fästmannen? Hvad tror du, han säger om saken?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Karl! — Ja, han reser till tinget i morgon och blir borta i flera veckor — — annars så —</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Annars så hade du kanske inte följt med?</p>
       </sp>
        <pb n="40"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jo visst, när Selma längtar efter mig! — Men nu passar det ju bra, att Karl inte är hemma.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Förträffligt! — Jag tänker äfven resa i morgon. — Kan ni vara färdiga till dess?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, jag vet ingenting som hindrar. Men kan farbror inte stanna något?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Nej tack, barn! I morgon få vi allt ge oss af. — Jag önskar endast få tala med Karl. Hur skall jag träffa honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Han kommer hit i afton.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Nå, det var bra!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#majorskan">(kommer från mat-salen).</stage>
          <p>Nu är middagen färdig. Var så god! — Ja, svåger får hålla till godo med hvar huset förmår. — Var så god, bäste svåger!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Tack, tack, kära svägerska! — <stage type="exit" who="#anna #farbrorgoran #majorskan #viktor">(De gå alla ut i matsalen, under det att ridån faller.)</stage></p>
       </sp>
     </div>
      <pb n="41"/>
      <div type="act">
        <head>ANDRA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#ellen #majorskan #mari">
          <p>Majorskans förmak. Afton. På bägge divanbor-den tända lampor. Ljus på det öppna pianot, i kronan och på konsolbordet.</p>
          <p>Ellen står framför spegeln i full balkostym, iklädd en skär sidenklädning med långt släp och rikt garnerad med hvita spetsar. Mari ligger på knä och drar ut slä-pet. Majorskan fäster blommor på Ellens hår.</p></stage>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(vresigt).</stage>
          <p>Nej, inte på det viset — högre upp, mamma lilla — aj! — hvad mamma sticker mig. — Åh nej — inte så!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(tåligt).</stage>
          <p>Hur vill du ha det, lilla Ella?</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen.</speaker>
          <p>Som det brukas naturligtvis!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(ser belåten på henne).</stage>
          <p>Nu tycker jag, de sitta utmärkt bra och klä' dig förträffligt!</p>
       </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen.</speaker>
          <p>Åh nej — det är inte modernt att ha blommorna på det sättet — mamma förstår då inte —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(suckar).</stage>
          <p>Nej, mamma är gammal, hon.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(vänder sig hastigt, slår armarne om moderns hals och kysser henne).</stage>
          <p>Älskade lilla mamma, förlåt!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(blidkad).</stage>
          <p>Så, så barn. — <stage>(Det ringer.)</stage> Mari, gå och öppna! <stage>(Mari går ut i tamburen och kommer genast tillbaka med en stor blomsterbukett.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari.</speaker>
          <p>Konsul Ahls' betjänt kom med den här till frö-ken Ellen.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(griper hastigt buketten).</stage>
          <p>Ah, gif hit!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(till Mari).</stage>
          <p>Se efter, om vagnen är kommen! <stage type="exit" who="#mari">(Mari går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(som noga betraktat bu-ketten, får se, att den är om-virad med ett guldarmband; jublande).</stage>
          <p>Mamma, mamma, se! se! O, så vackert! — för-tjusande!</p>
       </sp>
        <pb n="43"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(belåten).</stage>
          <p>Utmärkt präktigt! Riktigt elegant! <stage>(Fundersamt.)</stage> Men, Ellen, jag vet inte, om det går an, att du tar emot en så dyrbar present.</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen.</speaker>
          <p>Hvarför inte? Vi ha spelat filippin, och då jag vann, så måtte jag väl få. — <stage>(Hon knäpper armban-det om venstra armen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Jaså ja, är det på det viset, då kan du kanske behålla det; men jag tror ändå inte, du bör ha det på dig i afton. Det kan väcka uppseende. <stage>(Vill taga af det.)</stage> Kära lilla Ella, tro mig, det går ej an!</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(drar sin arm tillbaka).</stage>
          <p>Hvarför skulle jag inte få ha det på mig! Alla de andra flickorna ha armband.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(suckar).</stage>
          <p>Ja, de är' rika de!</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(lutar sig intill modern och hviskar halft blyg, halft triumferande).</stage>
          <p>Mamma, jag kan också bli rik.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(förskräckt).</stage>
          <p>Har han sagt något?</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Åh, inte bestämdt ännu, men jag förstår nog, hvad han menar.</p>
       </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Och du, Ellen, mitt kära barn, förhasta dig inte — det är en allvarsam sak. — <stage type="entrance" who="#farbrorgoran #anna #viktor">(Det ringer. Farbror Göran, Anna och Viktor inkomma.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(ser förvånad på Ellens kostym).</stage>
          <p>Nå, det må jag säga. Jag tror, det är prinsessan af rika Arabien.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(förtretad).</stage>
          <p>Käre svåger, man måste kläda sig efter sin rang och inte alltid efter sin råd, och i alla fall — <stage>(tri-umferande)</stage> hädanefter hoppas jag, Ellen inte skall behöfva vara sämre än andra.</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage type="entrance" who="#mari">(i tamburdörren).</stage>
          <p>Vagnen är kommen!</p>
       </sp>
        <sp who="#ellen">
          <speaker>Ellen</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Mari, gif mig min kappa! <stage>(Mari kommer med en mörk kappa.)</stage> Nej, inte den där, min teaterkappa naturligt-vis. Men så skynda dig då! <stage>(Majorskan och Mari kläda Ellen i en hvit kappa och en skär supémössa samt följa henne ut i tamburen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Kom och sitt ned, käre farbror. Du är väl bra trött?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(sätter sig i soffan).</stage>
          <p>Ja, du, det är jag riktigt. — Åh, så godt att få <pb n="45"/> hvila sig! — Nej, här i Stockholm skulle jag inte kunna hålla ut. Tacka vet jag landet!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(i tamburen).</stage>
          <p>Lilla Ella, var försiktig! Ställ dig inte i drag! Håll kappan väl om dig!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#ellen #mari"/>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(till Viktor).</stage>
          <p>Men arbete, du, vill det till, om man skall lefva af jorden. — Gör dig beredd därpå! — Det duger inte att bara se på och gå med cigarr i mun och glacéhandskar på händerna.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(allvarligt).</stage>
          <p>Farbror, jag har föresatt mig att ta i med kraft.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(kommer fram och sme-ker Viktor).</stage>
          <p>Måtte du bara inte öfveranstränga dig! — Du är inte van vid sådant simpelt arbete, och jag be-griper inte, hur du kan föredraga att lämna Stock-holm och gräfva ned dig på landet, emot att —</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Det hedrar pojken, svägerska!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(trumpet).</stage>
          <p>Hedrar — hm — Det hade väl varit mera he-drande, om han blifvit militär som sin far, än — <stage>(Hon sätter sig.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(småleende).</stage>
          <p>Än bonde som farbror Göran.</p>
       </sp>
        <pb n="46"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(förargad).</stage>
          <p>Det säger jag dig, Viktor, att i vinter får du vara på landet, efter du nödvändigt vill det; men sedan — inte en dag längre! Till våren skall du gå in vid något regemente.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(allvarligt).</stage>
          <p>Har då svägerskan noga öfvervägt, hvad det vill säga att gå ut i krig? Att med berådt mod döda sina medmänniskor eller måhända själf blifva dödad.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Vi ha ju inte något krig.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Men vi kunna få. Det är väl därför man blir militär?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Åh, visst inte! Min gubbe var militär hela sitt lif, och aldrig var han i krig.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Mycket sant. Han stred endast med björnar, och dem lyckades han aldrig slå i hjäl.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(suckar).</stage>
          <p>Ack ja! Alltid fick han lida förargelse, hvart han vände sig. — <stage>(Springer hastigt upp.)</stage> Men, Vik-tor, hvad tänker du på, som inte klär dig till balen! Hör du! <stage>(Hon drar honom afsides; sakta.)</stage> — Se noga efter Ellen, att hon inte är för mycket tillsammans med Ahls.</p>
       </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(lifligt, men sakta).</stage>
          <p>Ja, mamma, det går sannerligen inte an, att Ellen koketterar så för honom. Jag fruktar —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(belåten, hviskar).</stage>
          <p>Åh, var inte rädd, han friar nog; men jag vill just inte, att han nu på balen —</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Friar! Skulle mamma vilja, att Ellen? — såsom Ahls lever —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(förargad).</stage>
          <p>Åh, det är inte värdt at göra bärg af sandkorn. — — Ja, ja, vi få väl tänka på saken. <stage>(Högt.)</stage> Men skynda dig nu, Viktor, och glöm inte framföra min helsning till öfverstens —</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Glöm ej häller, att tåget går klockan sju och trettifem.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Nej, nej, farbror, jag skall inte försumma mig. <stage><stage type="exit" who="#viktor">(Han kysser modern på handen, helsar och går.</stage> Ma-jorskan återtar sin plats vid bordet, tar en sticksöm.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Hvad Karl dröjer länge!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Du är väl säker på, att han kommer? Jag vill nödvändigt tala vid honom.</p>
       </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, han kommer nog upp en stund i kväll, fast han har mycket att göra för tinget, dit han reser i morgon vid sju-tiden.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Då hinner han inte komma hit och gratulera dig på födelsedagen, Anna.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Åh jo, han har lofvat köra denna gatan och springa upp några minuter.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Såå — kärleken är ännu lika stark?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Så farbror kan fråga! Jag tänker, vi hålla mer och mer af hvarandra. <stage>(Visar på sin ring.)</stage> Vet far-bror, hvad det står i den här?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Nej, du, hvad kan där stå?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Kärlek och förtroende.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(hjärtligt).</stage>
          <p>Måtte du blifva så lycklig, som du hoppas och förtjänar, barn!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Skulle jag inte bli lycklig! Jag, som är förlof-vad med en så utmärkt man. — Du vet kanske inte, <pb n="49"/> farbror, hur min fästman är aktad och hedrad af alla, både förmän och kamrater?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Jo, jo, jag har nog hört det; men så har han också fått en pärla till fästmö.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Ja inte sant, svåger? Min Anna —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Men, mamma, farbror, hur kan ni säga så? — Jag, som är så envis och häftig.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja, envis är du nog, Anna, ty när du fått något i ditt hufvud, som du anser rätt, så släpper du det inte, och lite häftig är du nog också ibland. <stage>(Det ringer.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Det är Karl! <stage>(Hon går ut i tamburen och ställer dörren öppen. <stage type="entrance" who="#karl">Karl inkommer utifrån.</stage> Han helsar hjärt-ligt på Anna i tamburen. Därefter inträder han hurtigt och Anna följer honom.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>God afton, tant! Nej, se onkel Göran! Det var en glad öfverraskning! Tack för sist! <stage>(Helsar och ska-kar hand med honom, sätter sig.)</stage> Åh, så trefligt här är! — Hvad det skall bli godt att sitta en stund och hvila efter allt bråk med pappersluntorna. <stage>(Ömt)</stage> <pb n="50"/> Sitt här hos mig, Anna! <stage>(Anna sätter sig bredvid ho-nom.)</stage> Om ett par månader hoppas jag, vi ha ett eget litet trefligt hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Tror du så snart?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, tant, helt visst! — Presidenten har i dag om igen lofvat mig sysslan. — »Jag vet» — sade han — »att häradshöfding Lesser är en man af heder, med starka rättsprinciper — sådant är att värdera.»</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, min käre Karl, jag har just kommit upp till Stockholm för att rådgöra med dig angående en rättsangelägenhet, som ligger mig nära om hjärtat. En af mina barndomsvänner har mist sin son — en god, men svag ung man — och det är en hel härfva af trassliga, invecklade förhållanden —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Låt höra, onkel!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, det är en sorglig historia.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(reser sig).</stage>
          <p>Åh, vänta då lite. Jag vill så gärna höra på. <stage>(Nickar.)</stage> Kommer strax tillbaka. <stage type="exit" who="#majorskan">(Hon går ut i mat-salen.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="51"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Nå, Karl, det är nu beslutadt, att Viktor skall vara en tid på Bärgås och hjälpa farbror.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Nej, hvad säger du.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Och så önskar farbror, att jag också skulle följa med.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, Karl, du har ju ingenting emot, att jag enle-verar din fästmö på några veckor?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Nej, visst inte, då jag själf är borta, men vore jag hemma, så fick hon inte resa.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Såå, du tänker bli en sådan despot.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Despot! Åh, långt därifrån, men Anna ville nog inte själf, om jag vore hemma, och — —</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Och så vill du inte sakna henne, tänker jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Nå ja, det nekar jag inte till! <stage>(Kysser Annas hand.)</stage> Onkel vet inte, hur kär hon är mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Jo, jo — kan nog förstå det.</p>
       </sp>
        <pb n="52"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#majorskan #mari">(kommer tillbaka, åt-följd af Mari, som bär en bricka med vin, frukter m. m.)</stage>
          <stage type="exit" who="#mari"/>
          <p>Nu ska' vi ha lite förfriskningar att muntra oss med — <stage>(Hon slår i glasen.)</stage> Var så god, bäste svå-ger! Karl, Anna, var så god! — En skål för barnens lycka! Ja, den kära Selmas skål! <stage>(Klingar med farbror Göran.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Skål, onkel!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Det gläder mig att snart få träffa Selma.</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Tack för det, tack, tack, kära vänner! <stage>(Klingar med alla och dricker).</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(tar sin stickning och sätter sig bekvämt).</stage>
          <p>Så, käre svåger, låt oss nu få höra historien; den var ju sorglig, sa' svåger?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, nog är den så. Jo, där hemma fans en ung man, ja, i närmaste stad, menar jag — en ung man af god familj, fin, elegant; men en lymmel, det för-står sig — lat, oduglig, och han lefde som en galning. Så förkylde han sig och fick lungsot. Läkare för-klarade, att hans enda räddning vore att tillbringa några år i ett varmare klimat. Men nu hade junkern <pb n="53"/> inga pängar och ingen kredit. Dock, en talande tunga hade han. Så gick han bort och jämrade sig så länge för min väns son, som var kassör vid en bank — tills han narrade den svage stackaren att tillgripa några tusen kronor ur kassan. Meningen var naturligtvis att endast låna dem. Pänningarne skulle betalas inom kort, då en gammal sjuk moster dog. — Lymmeln förespeglade sin vän, hur lätt allt skulle gå, och så reste han till Egypten med de stulna pänningarne.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå, hur gick det?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Jo, det gick på det viset, att den gamla mostern kryade till sig, men kassören blef för hvar dag ble-kare. Han hade förut varit en redlig man och arbe-tade nu natt och dag för att afbetala skulden. Han skref till vännen; men från honom fick han blott en spottstyfver. En vacker dag blef saken upptäckt. Han, stackaren, kunde inte bära samvetskvalet och skammen, och så — sköt han sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(hoppar till).</stage>
          <p>Hu då!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Men han — skurken, som reste till Egypten?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, skurk må du väl kalla honom! Jo, du, han lär <pb n="54"/> lefva bon där nere, fast vännen för hans skull tillsatt lifvet.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Skall han inte straffas?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, det var just det jag ville tala vid Karl om. Jag har lofvat min gamle vän försöka att åtminstone i någon mån rentvå hans sons minne. Tror du, Karl, att —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, onkel får naturligtvis anskaffa alla möjliga bevis, bref m. m. Jag vill gärna göra allt hvad göras kan för att få bedragaren straffad. <stage>(Uppbrusande.)</stage> Sådana brott och bedrägerier, sådana bankhistorier, som nu höra till ordningen för dagen! Det är ju för-färligt! Samhället går under!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(suckar).</stage>
          <p>Ack ja, det var upprörande i högsta grad. Men han ville ju bara låna pänningarne, och så var det ju för att rädda lifvet.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Ingen ursäkt, tant, en människa har inte rättighet att uppoffra andra för sitt välbefinnande och begå ett brott därför, att man är sjuk. Nej, inte ens om det gälde lifvet. — Hvart skulle en sådan moral leda hän?</p>
       </sp>
        <pb n="55"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser med beundran upp till honom och trycker hans hand).</stage>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja, ja, det har du nog rätt i, Karl. <stage>(Artigt.)</stage> Men går det inte an att smaka på apelsinerna, bäste svåger!</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran</speaker>
          <stage>(reser sig).</stage>
          <p>Nej, tack. Nu är det bäst, jag ser till att komma tidigt i säng och bli väl uthvilad för morgondagen <stage>(Till Anna.)</stage> Nå, Anna lilla, kan du vara färdig kloc-kan sju?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Klockan sex till och med. <stage>(Till Karl.)</stage> Du kom-mer ju upp här, innan du far?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, min älskade! <stage>(Reser sig.)</stage> Men det var väl vi kom' att tänka på resan. Jag har ännu en del göro-mål kvar och måste tyvärr gå. Kanske jag får nöjet följa onkel, så kunna vi tala vidare om den där saken?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Ja, tack skall du ha!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Men kan ni inte stanna här i afton och dricka en kopp te?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>För min del omöjligt, alldeles omöjligt, kära tant.</p>
       </sp>
        <pb n="56"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Men svåger då? Visst kan svåger sitta här i ro i kväll?</p>
       </sp>
        <sp who="#farbror_goran">
          <speaker>Farbror Göran.</speaker>
          <p>Tack, tack, kära svägerska. Nu får jag allt gå. Välkomna allesammans till Bärgås till sommaren!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Tack. Ja, det vore nog mycket roligt. Få se, hur det kan gå. Helsa nu den kära Selma! <stage>(De gå alla ut i tamburen under prat och afskedshelsningar. <stage type="exit" who="#farbrorgoran #karl">Se-dan farbror Göran och Karl gått,</stage> återvända majorskan och Anna in i förmaket.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(ställer i ordning gla-sen m. m.).</stage>
          <p>Ja, snart resa ni allesammans. Stackars min Vik-tor, så tråkigt han får i vinter! Jag är ändå glad, du följer med honom — för hans skull; men för mig — <stage>(Suckar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(smeker modern).</stage>
          <p>Åh, jag kommer ju snart tillbaka, och Ellen —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Ella, ja, det var sant! — Nej, kan du tänka dig! Sitt ned, skall du få höra! <stage>(De sätta sig. Majorskan kastar en forskande blick åt matsalen och hviskar därpå förtroligt.)</stage> Vet du, när Ella klädde sig till balen, kom en bukett, omlindad med ett präktigt guldarm-band, från konsul Ahls.</p>
       </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Men Ellen — hon mottog väl inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Jo, minsann gjorde hon så.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ledsen).</stage>
          <p>Ellen är så oförståndig. Jag har flere gånger varnat henne för honom, men hon vill inte höra på mig. — Att hon skulle mottaga ett armband, det kunde jag dock aldrig tro, och att mamma skulle —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(litet förnärmad).</stage>
          <p>Nå, så farligt var det så inte häller, ty ser du — <stage>(lutar sig närmare Anna och hviskar)</stage> han gör nog all-var af saken. — Ellen sade —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(förskräckt).</stage>
          <p>Mamma menar väl aldrig, att Ellen skulle vilja? —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(belåten).</stage>
          <p>Antaga ett så godt parti. Jo, hvarför inte! Kon-sul Ahls är ju en framstående man, bjuden i de allra finaste kretsar, rik och mycket ansedd — jag vet sannerligen inte hvarför — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Mamma har då glömt, hvad Viktor sagt om honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(suckar).</stage>
          <p>Ja, ja, kära du, det är för ledsamt med det lätt-<pb n="58"/>sinnet. Men tyvärr, det är så vanligt. — Jag tänker, han är inte sämre än alla andra.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Alla andra!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå, nå, de fleste andra, menade jag. — Undan-tag finnas väl, hoppas jag. — Men i alla fall, när han blir gift, så öfverger han nog —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(fundersamt).</stage>
          <p>Öfverger? — — Han kan väl inte öfverge sitt eget barn och —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nej, naturligtvis får han betala för barnet, men han är så rik, att det gör ingenting.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Men Ellen, skulle hon vilja gifta sig men en man, som — som — — och barnet, hvad blir det af barnet?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Ett oäkta barn! Kära Anna, nu är du då riktigt excentrisk, som Karl brukar säga.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(fortfarande tankfull).</stage>
          <p>Men, mamma, jag förstår inte —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(hjärtligt).</stage>
          <p>Nej, barnet mitt, sådant kan du med ditt rena sinne ej förstå, och det bör häller inte en blygsam <pb n="59"/> flicka tänka på. — Jag hoppas, Ellen inte har hört den dumma historien.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Borde hon inte få veta, hurudan Ahls är, innan hon fäster sitt hjärta vid honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nej, kära du, hvarför skulle man oroa barnet. — Låt henne bli lycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Kan hon då bli lycklig med en man, som hon förr eller senare måste förakta?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Förakta? Men kära Anna, hur kan du vara så sträng? Om vi kvinnor inte ville vara milda och för-låta, hur skulle det då gå?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Det skulle gå mycket bättre, mamma.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(runkar på hufvudet).</stage>
          <p>Kära barn, man måste taga världen sådan den är! Ja, du har visst rätt — det är mycken synd som inte borde finnas. <stage>(Suckar.)</stage> Ja, tyvärr är det så. — Men ser du, en hustru, som inte vill blunda och öf-verse med hvarjehanda, blir hvarken lycklig själf eller gör sin gubbe lycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(grubblar).</stage>
          <p>Kvinnan skall ju vara mannens hjälp?</p>
       </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja visst, ja, det är hennes plikt!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(fast).</stage>
          <p>Då bör hon framför allt hjälpa honom i striden emot det onda.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Kära barn, så du talar! Nej, det är inte menin-gen. Med hjälp menas, att kvinnan skall vara sin man underdånig, hålla huset fint och trefligt, när mannen kommer hem, se till, att maten är god och barnen rena.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, det är sant. Men har då äktenskapet ingen högre uppgift än hemtrefnaden? <stage>(Häftigt.)</stage> Det vore då för eländigt! <stage>(Lugnare.)</stage> Tror du inte, mamma, att man bör göra hvarandra uppmärksamma på öm-sesidiga fel och —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nej, nej, kära Anna, jag är gammal och erfaren. Männen äro så egenkära, att de sannerligen inte tåla några rättelser, och en hustru bör inte säga något, som misshagar —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>I kärlek, mamma, annars äro vi nog ömtåliga allesammans.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Åh ja, så men! Mången hustru tål inte en skymt <pb n="61"/> af tillrättavisning af sin man, men det är galet, du, ty hon bör tiga och lyda. <stage>(Leende.)</stage> Det är inte så svårt, bara man förstår sig på det. — Ser du, bara mannen tror, att han får styra, så är han så lätt ledd. <stage>(Småskrattar.)</stage> Ja, bara en hustru är klok och för-ståndig och aldrig säger emot, så kan hon sedan i all tysthet göra, hvad hon själf vill.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Det är ju falskhet, mamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(stucken).</stage>
          <p>Åh nej, bevars väl, inte skall man vara falsk! — Det har jag aldrig sagt! Jag sade bara, att en hustru bör vara mild och undfallande. Ja, ja, barn, du får väl se!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Emellan Karl och mig är och måste beständigt vara fullkomlig uppriktighet.</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage type="entrance" who="#mari">(kommer hastigt från mat-salen).</stage>
          <p>Fröken, här är bud från mamsell Elisabet. Hon är så sjuk, säger madamen, och ber, att fröken ville vara god och komma till henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(reser sig hastigt).</stage>
          <p>Säg, att jag kommer genast.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Visst inte — så sent — det går ej an.</p>
       </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage>(föraktligt).</stage>
          <p>Ja, inte tycker jag, fröken skulle gå till en sådan där en!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Hvad menar du?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Elisabet måtte väl aldrig vara?</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari.</speaker>
          <p>Så-å — har herrskapet inte hört det? Jo, så visst, det är ingen hemlighet. Hon har inte ens så mycket skam i sig, att hon döljer ungen — en tre års pojke!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå, aldrig kunde jag tro det om henne! <stage>(Förar-gad.)</stage> Hade jag vetat hon var en sådan, skulle jag minsann inte sändt henne soppa och vin, och — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(som stått i stilla bedröf-velse).</stage>
          <p>Åh jo, mamma, det hade du visst gjort. <stage>(Hastigt.)</stage> Gif mig min kappa, Mari!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Du tänker väl aldrig?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jo, mamma, jag har lofvat komma.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja, men käraste Anna, när du hör, hvem hon är!</p>
       </sp>
        <pb n="63"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Du sade ju nyss, att vi kvinnor böra vara milda och förlåtande.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Inte emot sådana där! Himlen bevare oss! Hvart skulle då sedligheten taga vägen? Nej, Anna, du får sannerligen inte gå dit.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Hon är sjuk, mamma. Jag måste gå.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Nå ja, gör som du vill då; men kom snart till-baka.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Om Elisabet behöfver mig, stannar jag kanske hela natten. <stage>(Hon tar på sig ytterkläder.)</stage></p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#mari"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Men, Anna, skall du vaka en hel natt! Du!— Det tål du sannerligen inte. — Jag tillåter det inte — din helsa —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Ellen tål ju att vaka.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Ja, det är något helt annat.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(kysser modern).</stage>
          <p>God natt, kära mamma —var inte orolig — sof <pb n="64"/> nu godt! Farväl! <stage type="exit" who="#anna">(Hon går genom tamburen. Majorskan följer henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Kära Anna, var rädd om dig! Kom snart hem! — Portvakten är väl där nere och följer dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(utanför, ropar gladt)</stage>
          <p>Ja, mamma, god natt! <stage type="exit" who="#majorskan">(Majorskan stänger dörrarna, släcker lamporna och alla ljusen, utom ett, som hon tar med sig, och går in i sängkammaren, under det att hon suckar och runkar på hufvudet.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>Ridån faller.</stage>
     </div>
      <pb n="65"/>
      <div type="act">
        <head>TREDJE AKTEN</head>
        <stage type="setting" who="#elisabet">
          <p>Ett mindre vindsrum, mycket tarfligt, men rent och smakfullt. I fonden en hög, uppbäddad tältsäng med hvitt täcke. Därpå ligga ett par halffärdiga balklädningar. Till venster om åskådaren, ned i rummets hörn, en smal ingångsdörr. I motsatta hörnet åt höger en veckad gar-din af blå domestik, som räcker från taket till golfvet. På venstra väggen ett fönster med några törnrosträd i lerburkar. Längre fram på samma vägg en byrå i hvit servet, spegel och ett par askar af porslin. Midt på högra väggen en gul kakelugn och på stenen framför den samma en liten kaffekittel och en bleckpanna. Längre fram till höger en soffa och framför den ett bord. Därpå en tänd lampa, en medikamentflaska, sysaker och några böcker. Vid sidan af bordet en gammal länstol med högt ryggstöd. Öfverdragen på soffan och stolarne äro af bomullstyg och golfvet delvis betäckt med hemväfda mattgångar.</p>
          <p>I länstolen sitter Elisabet, omgifven af hvita dynor. Hon är klädd i en mörk klädning, en hvit duk sticker upp vid halsen. Ansikte och händer äro likbleka. Hon <pb n="66"/> håller händerna sammanknäpta, ögonen tillslutna och huf-vudet hvilar mot ryggstödet.</p>
          <p>Lång paus.</p>
          <p>Det knackar sakta på dörren. Elisabet spritter till och slår upp ögonen.</p></stage>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(med svag stämma).</stage>
          <p>Stig in! <stage type="entrance" who="#anna">(Anna i ytterkläder kommer sakta in och ser sig forskande omkring. Elisabet söker resa sig, men faller matt tillbaka i stolen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(mildt).</stage>
          <p>Var stilla! <stage>(Hon aflägger hastigt sina ytterkläder på en stol vid dörren och skyndar fram.)</stage> Kära Elisa-bet, hur är det?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(matt)</stage>
          <p>Jag hoppas det snart är slut. — Tack för att ni ville komma!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Slut! — Känner ni er då så mycket sämre?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Ja, de sista dagarne ha varit mycket svåra, och krafterna bli mindre och mindre —Jag har inte förmått få färdig de där. — <stage>(Hon gör ett tecken med handen emot sängen, där balklädningarna ligga).</stage> Det oroar mig så mycket.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Åh, tänk inte på det!</p>
       </sp>
        <pb n="67"/>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Jo, det är så ledsamt, när man lofvat. De bli så onda — <stage>(Flämtar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(stöder henne).</stage>
          <p>Fins det ingenting, som kunde hjälpa, lindra?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, för mig fins ingen hjälp mer än — döden.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Säg inte så — kanske ännu — jag vill gå efter en läkare —</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, nej! — Om det också funnes någon hjälp — nej — jag vill ej lefva längre — jag längtar så mycket efter ro.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Har då lifvet inte något värde för er, Elisabet?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, blott sorgliga minnen, ingenting annat. <stage>(Efter en paus.)</stage> Vill ni nu höra min historia, fröken?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Bara det inte tröttar er! Vi kunna ju vänta —</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Nej, nej, låt mig få säga det, innan jag dör!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(tar en stol, och sätter sig tätt intill henne).</stage>
          <p>Tala då, Elisabet. Ack, att jag kunde göra nå-got för er! <stage>(Hon tar vänligt Elisabets hand i sin.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="68"/>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(sakta).</stage>
          <p>Ja, ni kan. — Himlen välsigne er, som kom! <stage>(Högre och innerligt.)</stage> Hvad det käns förunderligt att hålla en hand i sin — en hand, som inte med för-akt stöter bort. — Dock — när ni får veta — när —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Förtro er till mig; jag kan åtminstone gråta med er!</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Tack! — Ja, nu vill jag tala om det, men — — döm mig inte för hårdt — jag har felat mycket! <stage>(Paus. Därefter talar Elisabet sakta och med afbrott.)</stage> Jag är född på landet — min far dog, när jag var liten, min mor kämpade med fattigdom och sjuk-dom — så dog äfven hon! — Jag var då femton år, och kom hit till Stockholm till en moster, som var sömmerska — <stage>(Drar tungt efter andan.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Lefver hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, hon dog snart, hon också — och så blef jag alldeles ensam —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Har ni inga syskon?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, inte nu. Jag hade en yngre syster, men hon dog vid tolf års ålder, himlen vare tack!</p>
       </sp>
        <pb n="69"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Önskade ni inte, att hon skulle få lefva?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, nej, för en fattig flicka är det mycket bättre att få dö vid unga år, innan ännu frestelserna komma. <stage>(Efter en paus, under hvilken Anna sitter tankfull.)</stage> Då min moster dog, tog jag tjänst hos en — änkefru. — Hon var nogräknad och ordentlig — och — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Var hon sträng mot er?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, det var hon inte. — Jag fick min lön — tillräckligt mat — vackra presenter — hon ville all-tid, jag skulle gå fint klädd. — Ja, jag hade det nog bra — men — men —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Men — hvad var det då?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Hon talade aldrig till mig som till en med-människa, utan som till en varelse af annat slag — hon varnade mig aldrig — skyddade mig aldrig för frestelen — och — jag var ju bara sjutton år! <stage>(Brister i gråt.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(efter en paus).</stage>
          <p>Huru länge stannade ni där?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nära två år, då — då — måste jag flytta! <stage>(Hon <pb n="70"/> skyler ansiktet med båda händerna.)</stage> Ja — jag förtjänade inte bättre. — Jag kom först till ett fattigt folk och sedan — sedan — <stage>(mycket sakta)</stage> på barnbördshuset.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Det var då sant!</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Jag ser, ni föraktar mig — ni, som alla andra. — Ni har rätt — jag förtjänar inte bättre! — Men mitt arma barn — han har ju ingenting ondt gjort!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(på afstånd).</stage>
          <p>Hvart tog ert barn vägen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(bittert).</stage>
          <p>De togo honom ifrån mig! <stage>(Paus. Sedan mil-dare.)</stage> Jag var länge så sjuk — så sjuk. — Så kom jag på sjukhuset, men som hjärtat var angripet och min sjukdom obotlig, så —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(närmar sig).</stage>
          <p>Så? —</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Så sade de, att jag inte kunde få stanna — jag måste ut igen! — Då hyrde jag det här rummet.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(deltagande).</stage>
          <p>Har ni kunnat försörja er själf, så sjuk?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Åh ja! — Jag hade några hundra kronor, som jag fått i arf efter min moster — jag köpte det nöd-<pb n="71"/>vändigaste, och goda människor hjälpte mig till ar-bete — <stage>(Flämtar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ni har säkert öfveransträngt er! Kunde ni inte få hjälp af honom, som —?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(stolt).</stage>
          <p>Nej, det ville jag inte! — Jag sände hans bref tillbaka, då jag låg på sjukhuset. — — Jag ville bara återse mitt barn! — <stage>(Vekt.)</stage> Hvad jag läng-tade efter honom! <stage>(Man hör ett lätt buller.)</stage> Tyss! — kanske han vaknar — <stage>(Lyssnar.)</stage> Nej — måtte han få sofva — min lille gosse!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser sig omkring).</stage>
          <p>Hvar?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Där borta bakom gardinen står hans säng. — Jag tog reda på honom — de hade legt bort ho-nom, och han for så illa! — Jag kunde inte bära det. — Jag tog honom hem till mig. Kanske gjorde jag orätt däri, ty nu kunde jag inte längre dölja min skam — men jag måste ha honom hos mig — se honom — vårda honom! —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftgt).</stage>
          <p>Och han — fadern? — Har han aldrig frågat efter sitt barn?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Jag vet inte! — Han betalade ju, för att gossen <pb n="72"/> skulle bli bortlegd, men sedan — jag vet inte, om han hört efter honom. — Jag är så rädd någon skall få veta, att jag tagit honom! — <stage>(Flämtar häf-tigt. Anna stöder henne och ger henne vatten. Paus.)</stage> Och när jag nu dör, hvad skall det bli af honom? Hvem skall försörja honom? —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Det skall hans far göra!</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(tar Annas hand och för den till sina läppar).</stage>
          <p>Fröken Anna, lofva mig, att när jag är död —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(drar sin hand förvånad tillbaka).</stage>
          <p>Jag, Elisabet, jag, som inte vet, inte känner —</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Ni skall få veta — hvem — <stage>(Hon reser sig med ytterlig ansträngning, går bort till byrån, och framtager ur en låda ett papper.)</stage> Se här min lille gosses dop-attest — och — där — på andra sidan — har jag skrifvit hans fars namn. — <stage>(Varmt.)</stage> Hvad jag äl-skade honom! — trodde på honom! Hvad jag lidit förfärligt! — men — <stage>(Stilla.)</stage> Nu har jag för-låtit — som jag hoppas att en gång själf bli för-låten. — Jag vet, han älskade mig varmt; men — jag var ju så fattig — och sedan, så sjuk och eländig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(strängt).</stage>
          <p>Han är en dålig människa, som så kunnat öf-verge er?</p>
       </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, säg inte så! — Först kunde han ju inte gifta sig med mig — fick inte heller — och sedan, ja, sedan — <stage>(Smärtfullt.)</stage> Han skref till mig, att han älskade en annan! <stage>(Paus.)</stage> Han bjöd mig pängar! — <stage>(Trycker händerna hårdt mot bröstet.)</stage> O! hvad det gjorde ondt här inne! — Jag trodde, jag skulle dö genast! — Men — lifvet är segt.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(går upprörd fram och tillbaka).</stage>
          <p>En sådan usling!</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Nej, nej! — Han är god — ädel — och jag har förlåtit honom! — <stage>(Sakta.)</stage> När jag är död, så säg honom, att jag förlåtit — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Jag säga honom? Jag känner ingen, som — <stage>(Vill taga pappret.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(söker fasthålla det).</stage>
          <p>Vänta! — inte nu — vänta — tills jag är död! — då — <stage>(Hon sjunker maktlös tillbaka i länstolen och släpper papperet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(upptager det och läser lugnt första sidan, därpå vän-der hon bladet — skriker).</stage>
          <p>Karl! <stage>(Hon släpper papperet på golfvet, fattar med båda händerna om sitt hufvud och stirrar vildt <pb n="74"/> framför sig. Efter några sekunder utropar hon.)</stage> Det är ej sant! Nej, det är ej sant! Jag tror det inte! — nej — om hela världen sade det, så tror jag det ändå inte! — Inte han! inte han! — Någon annan, med samma namn, kanske; men inte han! inte min, min! — <stage>(Hon brister ut i häftig gråt.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(som försöker resa sig).</stage>
          <p>Fröken Anna! O himmel, hvad har jag gjort! — Förlåt honom!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Aldrig! <stage>(Hon står en stund och kämpar med sig själf, därpå blir hon plötsligt helt lugn.)</stage> Nej, det kan ej vara sant, ty då hade han redan sagt mig det. <stage>(Kallt till Elisabet.)</stage> Detta är något misstag, fröken Elisabet, ni känner naturligtvis inte min fästman. <stage>(Hon tar upp papperet och lägger det på bordet.)</stage> Göm det här! — Jag kan ingenting göra vid den saken. — Det är sent, och jag måste gå hem. — Fins här någon, som hjälper er? Jag vill inte gärna lämna er ensam, då ni är så sjuk.</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet</speaker>
          <stage>(reser sig och griper Anna häftigt om armen).</stage>
          <p>Nej, så får ni inte gå! — Stanna! — Ah, ni vet inte, ni hvad jag lidit för er skull! Ni, som fick hans kärlek — allt — allt! — Ni måste tro mig! — Inte för min skull; men för mitt stackars barn — <stage type="entrance" who="#gosse">(Hon drar Anna med sig bort till den blå gar-<pb n="75"/>dinen, som hon hastigt rycker åt sidan. Man ser en prydlig barnsäng, hvarpå en tre års gosse ligger och sofver.)</stage> Se på honom! Se! — är det inte hans fars drag! <stage>(Anna böjer sig ned och betraktar noga barnet, därefter stöder hon sig vacklande mot väggen. Elisabet vecklar upp barnets linne på högra armen, och visar en röd fläck.)</stage> Se! — känner ni den här? Har ni inte sett, att er fästman har just en sådan födelsefläck vid högra handleden? — Ni måste tro; ty mitt barns framtid ligger i edra händer. <stage>(Bönfallande.)</stage> Af nåd! — af barmhärtighet vårda er om honom, när jag är borta! — Jag vill ej han skall lida nöd! — bli vanvårdad — bortstött — föraktad! — <stage>(Hon ned-sjunker bedjande för Anna, som skenbart lugn upplyfter henne och leder henne tillbaka till länstolen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(stelt, med ansträngning).</stage>
          <p>Elisabet — inte jag, men ni själf skall uppgöra den saken med — med — <stage>(Hon brister åter i gråt.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Förlåt, förlåt honom och mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(hämtar sig långsamt).</stage>
          <p>Hvarför har ni inte sagt mig detta förr?</p>
       </sp>
        <sp who="#elisabet">
          <speaker>Elisabet.</speaker>
          <p>Jag vågade inte — ville inte störa er lycka; men nu, när jag känner, att det lider — när det inte fins någon människa på jorden, som jag kan anförtro mitt barn till — nu anropar jag er om för-<pb n="76"/>barmande! — Öfverge honom inte! — Bed er fäst-man! — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(lidelsefullt).</stage>
          <p>Fästman! Jag äger ingen fästman mer!</p>
          <stage>(Hon drar häftigt ringen af sitt finger och sätter den på Elisabets.)</stage>
          <p>Där skall den sitta! Han är din!</p>
          <stage>(Elisabet vill förskräckt göra motstånd; men ned-sjunker matt i länstolen med ringen på sitt finger. Anna böjer, förtviflad, hufvudet i sina händer.)</stage>
       </sp>
        <stage>Ridån faller.</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>FJERDE AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#anna">
          <p>Majorskans förmak, klockan sex på morgonen. En-dast en lampa är tänd. Ellens teaterkappa och supé-mössa ligga kastade på en stol vid dörren till sängkam-maren. Anna, klädd i en enkel, svart resklädning, utan alla prydnader, sitter till höger vid bordet. Lampskenet faller på hennes ansikte, som är mycket blekt. Hon stö-der hufvudet mot venstra handen. Bredvid henne på bordet står ett skrifställ. På en stol ligga reskläder. Kort paus.</p>
          <p><stage type="entrance" who="#karl">Karl i full resdrägt med en stor blomsterbukett kom-mer hastigt från tamburen.</stage> Han kastar mössan på en stol vid dörren och skyndar fram.</p></stage>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>God morgon, min älskade! Lycka och glädje på födelsedagen! <stage>(Anna, som ej rest sig, döljer an-siktet i sina båda händer.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Hvad är det, Anna? Är du ledsen? Har nå-gonting händt? <stage>(Han vill omfamna henne, hon stöter honom tillbaka, buketten faller på golfvet.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Anna, hvad i himlens namn!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(reser sig och säger smärt-fullt).</stage>
          <p>Elisabet!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(studsar).</stage>
          <p>Ah, har du fått höra?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, jag vet allt. — Emellan oss är det slut.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(bestört).</stage>
          <p>Anna, du vill väl inte bryta vår förbindelse?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Din förbindelse med Elisabet är —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Förbindelse! Nej, Anna, nu misstar du dig helt och hållet. — Jag har inte någon förbindelse med henne — har aldrig gifvit henne något äktenskaps-löfte. <stage>(Anna ser förvånad på honom.)</stage> Nej, jag för-säkrar dig det — aldrig! —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Älskade du henne då inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Jo, jag kan inte neka därtill. Jag älskade henne med en passionerad ynglings hela glöd.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Sade du henne det?</p>
       </sp>
        <pb n="79"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Naturligtvis, många gånger; men löfte, nej, löfte gaf jag henne aldrig. — Du tror mig inte. — På min heder, Anna, jag gjorde det aldrig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser på honom strängt).</stage>
          <p>Var du då så hjärtlös, att du med berådt mod bedrog henne?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(uppbrusande).</stage>
          <p>Bedrog henne! Anna, du vet inte hvad du sä-ger! Jag har ju inte bedragit henne. — Jag lofvade henne ingenting. Fast jag älskade henne lidelsefullt, insåg jag likvisst, att det var en omöjlighet att gifta mig med henne. — Jag var ju fattig och måste för-sörja min mor, och — i alla fall — nej —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(kallt).</stage>
          <p>Du älskade henne inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Jo, jag älskade henne verkligen, obeskrifligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Och likvisst kunde du göra henne så gränslöst olycklig! — störta henne i så djupt elände. Karl, Karl, och detta kallar du kärlek!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(går hastigt fram och tillbaka; något förlägen).</stage>
          <p>Anna, du förstår inte det. — Du förstår inte, hvad det vill säga, att dagligen, stundligen se en ung vacker flicka, som man älskar —</p>
       </sp>
        <pb n="80"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(hastigt afbrytande).</stage>
          <p>Var det hos din mor som Elisabet —?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, hon tjänade hos min mor i två år. Jag bodde hemma och vi sågo hvarandra jämt. Hon passade upp mig naturligtvis; min mor hade endast en tjänarinna. — Hon var så vacker, så god, så be-haglig, och jag — jag, en yngling med starka passio-ner — men, du kan inte förstå det, du —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(sakta och sorgset).</stage>
          <p>Jo, jag kan förstå, att man kan synda, men —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(undvikande).</stage>
          <p>Synd, synd! — Om du visste, hvad läkare säga —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(med afsky).</stage>
          <p>Åh, jag vet! — Det är omöjligt slippa höra i dessa tider! <stage>(Paus. Dämpadt och bedröfvad.)</stage> Karl, mins du, hvad du yttrade om mannen, som hade lungsot?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Hvad menar du?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Du sade, att ingen har rättighet att uppoffra andra, inte ens om det »gälde lifvet».</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, det är min åsikt, och så måtte väl hvar enda hederlig människa tänka; men hvad hör det hit?</p>
       </sp>
        <pb n="81"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(allvarligt).</stage>
          <p>Och så vill du urskulda ditt brott med »starka passioner» och med »hvad läkare säga». Om Elisabet också hade varit en låg, dålig kvinna - du hade ändå inte haft rättighet offra henne för ditt »väl-befinnande». <stage>(Häftigt.)</stage> Ditt brott är långt större än hans, som —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(förnärmad).</stage>
          <p>Anna, jag har felat emot Elisabet, det är sant; men hur kan du göra en jämförelse? — Den andre begick ju bedrägeri, stöld, ja, nära nog mord, då jag —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(med förtrytelse).</stage>
          <p>Då du? — ja — hvad gjorde du? — — Be-drog du henne inte? — Kanske inte med löften, men med försäkringar om din kärlek. — Vet du då inte, att kärleken tror, utan löften. Det är kärlekens natur att tro. — Bestal du henne inte? — Karl, hvad äro alla världens skatter emot samvetets frid och medmänniskors aktning! — Och detta stal du från den kvinna, du säger att du älskade. — Du talar om mord. — Vet du då inte, att sorgen och skammen undergräft den olyckligas helsa? — att hon — —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(bedröfvad).</stage>
          <p>Jo, jag vet, hon blef sjuklig, stackars Elisabet! Hon hade förtjänt ett bättre öde. — Och du har <pb n="82"/> rätt, Anna, jag handlade illa emot henne. Tro mig, denna sak har ofta oroat mig; men du får inte anse mig sämre, än jag är. — Då jag lärde känna dig, skref jag till henne — ärligt, uppriktigt, och sade, att jag älskade en annan, att jag ville betala henne — — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Och hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(harmset).</stage>
          <p>Hon! Ja, hon sände brefvet tillbaka med ett ohöfligt tillägg, att hon inte ville mottaga pänningar af mig, att hon —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Kallar du det ohöflighet, Karl? — Skulle du velat mottaga nådepängar af den, som bedragit dig och beröfvat dig allt, som get lifvet något värde? — Och nu <stage>(häftigt)</stage> hur vill du, att jag skall kunna tro på dens kärlek, som en gång så hjärtlöst tram-pat kärleken under sina fötter! — <stage>(Med smärta.)</stage> O, Karl, hvarför gjorde du detta? — Hvarför narrade du mig att fästa mitt hjärta vid dig? Hvarför sade du mig intet? — Ack, jag trodde så fullt och fast på dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(bedjande).</stage>
          <p>Förlåt mig, Anna! — Jag vill med en hel lef-nads kärlek försona detta emot dig!</p>
       </sp>
        <pb n="83"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Emot mig! — Du menar väl emot henne? Elisabet! <stage>(Visar sin venstra hand.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Ringen, Anna, hvar är ringen?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>På sin rätta plats — den sitter på din hustrus hand.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Men, i himlens namn, jag är ju inte gift!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(fast).</stage>
          <p>Inför Gud är du det. <stage>(Kort paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(oroligt).</stage>
          <p>Anna, jag älskar ju nu dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bittert).</stage>
          <p>Och i morgon en annan, i öfvermorgon en tredje! Kärlek utan trohet är blott sinlighet, och du hade inte rättighet närma dig mig på det sättet, då du var bunden med så heliga band.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Jag kunde ju inte hjälpa, att jag blef kär i dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Jo, du kunde! — Då du redan älskade en an-nan, borde du varit trogen både emot henne och dig själf! — Du borde afvisat ett uppstigande tycke för mig, och jag gör mig aldrig till din medbrottsling!</p>
       </sp>
        <pb n="84"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(studsar).</stage>
          <p>Medbrottsling!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ja, för min skull får du inte öfvergifva din hustru och —</p>
       </sp>
        <sp who="#mari">
          <speaker>Mari</speaker>
          <stage type="entrance" who="#mari">(kommer hastigt från mat-salen).</stage>
          <p>Fröken! En madam är här — mamsell Elisabet är död! Hon dog helt nyss! <stage type="exit" who="#mari">(Går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Död! Död! — <stage>(Hon går till höger och står i stilla bedröfvelse; sakta.)</stage> Död — och barnet!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(på samma gång, med lidelse).</stage>
          <p>Elisabet död! <stage>(Han stirrar framför sig några ögon-blick, nedsjunker sedan på en stol till venster.)</stage> Död! Arma Elisabet! Och jag fick inte se dig! Inte be dig om förlåtelse! — Hvad jag handlade illa emot dig, Elisabet! Du, som älskade mig så högt, som aldrig förebrådde mig, fast jag gjorde dig så olycklig! — Död! — Elisabet död! — Ännu så ung och en gång så vacker! Död! — Jag usling är skulden därtill — jag — — jag! — <stage>(Han betäcker sitt ansikte med sina händer och briter i gråt. — Lång paus.)</stage> Om jag åt-minstone hade fått hennes förlåtelse! Detta glömmer jag aldrig! Det är förfärligt! Elisabet! — — <stage>(Anna närmar sig sakta och lägger sin hand på hans axel. <pb n="85"/> Karl, utan att se upp.)</stage> Ja, Anna, förlåt mig; men jag kan inte hjälpa det. — Hon var mig en gång så kär, och jag har handlat så illa emot henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(mildt).</stage>
          <p>Nu förstår jag dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(vekt).</stage>
          <p>Tack, Anna, tack! — Ja, du kan ej tro, hur ofta jag tänkt på henne med smärta och ånger! Hon var så god, så god! — Om hon blott hade förlåtit mig! —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(stilla).</stage>
          <p>Hon har förlåtit dig, Karl.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(öfverraskad).</stage>
          <p>Hur vet du?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jag har vakat hos henne i natt. Hennes sista ord, då jag gick, var en kärleksfull helsning till dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Du! Du vakat hos henne! Anna, du är en en-gel! — <stage>(Misstänksamt.)</stage> Men hvarför har du inte sagt något förr — i går kväll?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jag visste inte då —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>När fick du veta?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>I natt — Elisabet —</p>
       </sp>
        <pb n="86"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(bedjande).</stage>
          <p>Och du vill ju förlåta mig! Förlåta, som hon förlåtit?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(kämpande med sina tårar).</stage>
          <p>Såsom hon! — Jag vet ej, om jag kan! — inte ännu —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(missnöjd).</stage>
          <p>Du älskar mig då inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Inte som förr — Karl — inte med denna jub-lande fröjd, som fylde hela min själ, så länge jag trodde på dig! — <stage>(Hon gömmer sitt ansikte i sina händer. Efter en stunds inre kamp.)</stage> Men, men, lika fullt — jag vill troget stå vid din sida, ty nu behöf-ver du min hjälp.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Tack, min älskade, tack! Jag vill göra allt för att återvinna din kärlek och ditt förtroende.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(stilla).</stage>
          <p>Vi skola tillsammans fylla de plikter, du hittills försummat.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Emot hvem? Elisabet? — Ja, nu kan ju ingenting göras för henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ditt barn!</p>
       </sp>
        <pb n="87"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(hastigt, reser sig).</stage>
          <p>Ja, för honom har jag allt dragit försorg. — Tror du, jag ville undandra mig den plikten? Visst inte! — Jag betalade genast. — <stage>(Innerligt.)</stage> Och, Anna, jag lofvar dig, att du aldrig skall ha någon olägenhet af detta barn — aldrig, Anna, tro mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(som sakta dragit sig steg för steg tillbaka).</stage>
          <p>Har du nyss hört efter honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Nej, hvad skulle det tjäna till?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Har du kanske aldrig sett honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Nej, uppriktigt sagdt, nej! Inte kunde jag gå på barnbördshuset — det skulle ju väckt uppseende. — Den saken stälde min mor om. <stage>(Varmt.)</stage> Min goda mor!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Din mor? Ville hon, att du inte skulle se honom? — inte —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Ja, hon sade, det var bäst, jag inte befattade mig med den ledsamma saken.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(som stått i högsta för-våning, stirrar rakt fram).</stage>
          <p>Är det möjligt, att en mor kan tillråda, det man inte skall se, inte befatta sig med sitt eget barn?</p>
       </sp>
        <pb n="88"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(förnärmad).</stage>
          <p>Anna, min mor var lika klok och förståndig, som hon var öm och god. Hon tänkte alltid på mitt bästa, ty hon älskade mig. <stage>(Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(står en stund stilla och eftertänksam).</stage>
          <p>Karl, hvad tänker du göra för detta barn?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Göra? — Hvad menar du? Jag måste naturligt-vis betala för honom, till dess han blir uppvuxen. Det är lagenligt. — Men, som sagdt, Anna, du skall inte ha någon olägenhet af honom, det lofvar jag på min heder. <stage>(Ser på sitt ur.)</stage> Klockan är snart half sju, och presidenten, som sitter och väntar på mig! — Jag måste gå. — Farväl, Anna, farväl —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ställer sig i vägen för honom).</stage>
          <p>Vänta, Karl. Det måste vara klart emellan oss, innan du går!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Klart! — Allt är ju klart, då du har förlåtit mig</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bittert).</stage>
          <p>Förlåtit! — Det är något helt annat, som —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(orolig).</stage>
          <p>Hvad är det, Anna? Klockan är så mycket; låt mig gå!</p>
       </sp>
        <pb n="89"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Nej! — Inte förr än du lofvat att erkänna ditt barn!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Hvad tänker du på, Anna! Ett oäkta barn!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(med stigande värme).</stage>
          <p>Oäkta! Nej, han är inte oäkta! <stage>(Karl gör en för-vånad åtbörd.)</stage> Jag har sett honom, Karl — han är din lefvande afbild, drag för drag. — Han är san-nerligen din äkta son!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Men jag förstår inte — —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(strängt).</stage>
          <p>Nej, du förstår inte, att det är du, du, som är en oäkta far!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(otåligt).</stage>
          <p>Men, Anna, hvad är det nu för öfverdrifter igen! Du hör ju, att jag vill betala för gossen.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ett barn har rättighet till sin fars namn, kärlek, arf — —</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(något öfverlägset).</stage>
          <p>Ett sådant barn har inte rättighet till någonting. — Lagen säger —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt)</stage>
          <p>Lagen! <stage>(Hon håller plötsligt inne. Efter några se-kunders begrundande, lugnt.)</stage> Säg mig, Karl, vore det <pb n="90"/> inte lagbrott att straffa den oskyldige i stället för den skyldige?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Jo, naturligtvis. Men här vid lag är ju inte —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ser allvarligt på honom).</stage>
          <p>Kan du uppvisa mig en varelse oskyldigare än ett nyfödt barn? — Och likvisst frånröfvar lagen det skuldlösa barnet alla dess rättigheter därför, att det har brottsliga föräldrar.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Du missförstår lagen. Det är ju alldeles nöd-vändigt för att skydda samhället och familjernas heder. Huru skulle det gå, om alla oäkta barn finge sina fäders namn — arfsrätt? — Omöjligt, rent omöj-ligt! Nej, min älskade, detta förstår du då sanner-ligen inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Ett förstår jag åtminstone.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Hvad?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Att jag aldrig gifter mig med en man, som nekar att uppfylla sin bestämdaste plikt.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(orolig och bedröfvad).</stage>
          <p>Anna, hvad vill du?</p>
       </sp>
        <pb n="91"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Jag har redan sagt dig det. Jag vill, att vi skola upptaga din son i vårt hem som vårt eget barn, och att han skall bära ditt namn!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(utom sig).</stage>
          <p>Men, Anna, du vet inte, hvad du begär! Hvilka galenskaper! Hvilken skandal! Jag kan inte! Omöjligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Hvarför kan du inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>För min heder!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Är det då mera hedrande att förskjuta den oskyl-diga varelse, du framkallat till lifvet?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(som orolig går upp och ned, afbryter henne med en otålig axelryckning.)</stage>
          <p>Anna — det går ej an, säger jag dig! Vi skulle bli samtalsämne i hela staden. — Och jag — en jurist — nej — det är omöjligt! Tro mig, min älskade, för ett sådant barn är det allra bäst att växa upp i ett tarfligt stånd — undangömdt — utan kännedom om sina föräldrar — då lider det minst af —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Har du tänkt på, att sådana öfvergifvna barn ofta blifva brottslingar?</p>
       </sp>
        <pb n="92"/>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(stannar plötsligt).</stage>
          <p>Ja, Anna, det är sant. — <stage>(Fundersamt.)</stage> Jag vill ge honom uppfostran, en god uppfostran; om han har hufvud därtill.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Kunskaper är inte nog. Ett barn behöfver framför allt kärlek, vård, ett hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(otålig).</stage>
          <p>Inte hos oss! — Inte hos oss! — Jag vill betala för honom — någon annan —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Hvem skall älska ett barn, om dess föräldrar inte vilja göra det?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl.</speaker>
          <p>Men du, Anna, har du tänkt på dig själf? Hvilka skyldigheter skulle inte du få — hvilka obehag!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(sorgset och allvarligt).</stage>
          <p>Om jag nu mera vill bli din hustru, är det min plikt att också bli en mor för ditt barn. Du får inte öfvergifva det för min skull.</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(hjärtligt).</stage>
          <p>Anna, jag tackar dig — jag beundrar dig! Jag för-står så väl, att du nu talar af ett varmt, deltagande hjärta. Men tro mig — detta är öfverdrift, oför-stånd! — Du låter känslan beherrska dig och beräk-nar inte följderna — följderna för mig, följderna för dig själf. — Jag måste uppehålla min heder, inte <pb n="93"/> endast för min egen skull, utan äfven för ämbetet. — Och du, om du själf en gång skulle få barn — — Tänk på följderna af detta steg för dina barn! — En ämbetsmans inkomster äro sällan stora, och skola de delas till många — så —</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(med lidelse).</stage>
          <p>Orättfånget gods ger ingen välsignelse, och jag vill inte ge mina barn en far, som inte förstår, hvad faderskärlek är — en far, som vill förskjuta sitt barn — en far, som mina söner måhända en dag skulle likna eller förakta!</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Förakta! Nej, detta går sannerligen för långt! — Anna, du måste tänka på, hvad du säger! — — Farväl, vi få sluta nu. — Jag måste resa! <stage>(Han går raskt ut i tamburen, öppnar ytterdörren, men vänder sig om med handen på dörrlåset.)</stage> Anna, ett vänligt ord, en blick, innan vi skiljas! <stage>(Anna står stum, utan att vända sig. Karl, innerligt.)</stage> Anna, du vet ju, hur mycket jag älskar dig! — Hur jag vill göra allt för dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(vänder sig om och ut-sträcker händerna bedjande emot honom).</stage>
          <p>Du vill då?</p>
       </sp>
        <sp who="#karl">
          <speaker>Karl</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Inte taga detta olycksaliga barn i vårt hus! — <pb n="94"/> Inte ställa till skandal! — Nej — nej — Anna — det är omöjligt! — Men tänk, om jag skulle komma för sent! — Jag, som ännu aldrig försummat min plikt! — Det kunde kanske kosta mig sysslan! — Farväl, Anna, farväl, min älskade! <stage type="exit" who="#karl">(Han skyndar ut. Anna står en stund stel, orörlig. Därpå brister hon ut i en häftig gråt och nedsjunker på en stol. Efter några minuter reser hon sig hastigt, går raskt fram till bordet, tar fram papper och skrifver fort. — Kort paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage type="entrance" who="#viktor">(kommer från matsalen i full resdräkt).</stage>
          <p>Nå, är du inte färdig?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(lägger bort pennan; trött).</stage>
          <p>Jo, nu är jag färdig.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(ser orolig på henne).</stage>
          <p>Kära Anna, hur är det med dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(räcker honom ett bref).</stage>
          <p>Läs! — Du måste ändå veta det! <stage>(Hon för han-den öfver pannan.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(läser, först hurtigt, se-dan långsammare och mycket allvarligt).</stage>
          <p>"Karl! Jag har beslutat mig. Från denna stund vill jag söka fullgöra den plikt, som du hittills för-summat och inte vill uppfylla. Jag tar ditt barn med mig, och vill vara det i faders och moders ställe. <pb n="95"/> Din maka blir jag aldrig, förr än du helt och hållet erkänner och upptager din son! Anna."</p>
          <p><stage>(Förvånad.)</stage> Hvad skall detta betyda?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(raskt).</stage>
          <p>Att vi ska' hemta en liten gosse i förbifarten och taga honom med oss. <stage>(Hon sammanviker hastigt brefvet och skrifver utanskrift.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(talar, medan Anna skrifver).</stage>
          <p>Hvems är han? — Karls? — Men, i himlens namn! — Hvarför? — Vet farbror?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(mycket fort).</stage>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Kanske han inte tillåter?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(fast).</stage>
          <p>Så kan och vill jag försörja honom med mitt eget arbete — <stage>(oroligt)</stage> men inte här — hit kommer jag inte tillbaka.</p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Men mamma — vet hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(reser sig; i brådskande ton).</stage>
          <p>Nej, mamma skulle inte förstå mig. Jag känner, att jag nu måste handla på egen hand. <stage>(Sätter ett postmärke på brefvet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Men Ellen! — Jag fruktar, hon förlofvar sig med Ahls, som — —</p>
       </sp>
        <pb n="96"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(bestämdt).</stage>
          <p>Ellen förstår inte mina ord. — Kanske skall hon bättre förstå min handling. <stage>(Går emot matsalen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(funderar).</stage>
          <p>Skall väl någon förstå?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(ropar)</stage>
          <p>Mari! — <stage type="entrance" who="#mari">(Mari kommer från matsalen. Anna räc-ker henne brefvet; raskt.)</stage> Lägg det här i en postlåda, genast! <stage>(<stage type="exit" who="#mari">Mari går.</stage> Anna nedsjunker matt på en stol.)</stage> Nu är det gjordt! <stage>(Reser sig hastigt och kläder sig med nervös häftighet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor.</speaker>
          <p>Men, Anna, säg mig! Jag förstår inte! Vill Karl detta?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Nej, kom! <stage>(Hon vill gå.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#viktor">
          <speaker>Viktor</speaker>
          <stage>(håller henne tillbaka).</stage>
          <p>Men hvarför gör du det då?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage>(som stannar midt på sce-nen, lägger sin hand på Vik-tors arm och säger långsamt och innerligt.)</stage>
          <p>Emedan jag älskar honom!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#anna #viktor">(Hon går hastigt ut genom tamburen, och Viktor följer henne långsamt, under det ridån faller.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
