<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Moster Malvina</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Aunt Malvina</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Dramatisk situation i en akt</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Dramatic Situation in an Act</title>
        <author key="wikidata:Q243068">Leffler, Anne Charlotte</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000052</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10589602</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1205385</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Tre komedier, Stockholm, Albert Bonniers förlag, 129–160, tryckning, 1891 (http://libris.kb.se/bib/1205385)</title>
            <date type="print" when="1891">"1891" (http://libris.kb.se/bib/1205385)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="fru_svenson" sex="FEMALE">
            <persName>fru Svenson</persName>
         </person>
          <person xml:id="fru_rosin" sex="FEMALE">
            <persName>fru Rosin</persName>
         </person>
          <person xml:id="malvina" sex="FEMALE">
            <persName>fru Malvina Isberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="fru_strom" sex="FEMALE">
            <persName>fru Ström</persName>
         </person>
          <person xml:id="madamen" sex="UNKNOWN">
            <persName>städerska</persName>
         </person>
          <person xml:id="fru_billgren" sex="FEMALE">
            <persName>fru Lydia Billgren</persName>
         </person>
          <person xml:id="mina" sex="FEMALE">
            <persName>fru Mina Billgren</persName>
         </person>
          <person xml:id="hulda" sex="FEMALE">
            <persName>fru Hulda Hjort</persName>
         </person>
          <person xml:id="klara" sex="FEMALE">
            <persName>Klara Billgren</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Moster Malvina</titlePart>
        <titlePart type="sub">Dramatisk situation i en akt</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONERNA:</head>
        <castItem>Moster Malvina</castItem>
        <castItem>Klara</castItem>
        <castItem>Fru Billgren</castItem>
        <castItem>Fru Mina Billgren</castItem>
        <castItem>Fru Hulda Hjort</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Fru Svenson.</castItem>
          <castItem>Fru Ström.</castItem>
          <castItem>Fru Rosin.</castItem>
          <castItem>Fem andra fruar.</castItem>
          <roleDesc>Pauvres-honteuses.</roleDesc>
       </castGroup>
        <castItem>Städerskan</castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>Handlingen tilldrager sig i ett nybildadt hem för pauvres-honteux i Göteborg.</p>
     </set>
      <div type="act">
        <stage type="setting" who="#femfruar #frurosin #frustrom #frusvenson #malvina">(Scenen föreställer ett stort rum, tomt och stelt, men nytt och ordentligt. I fonden dörr till matsalen, till höger ingångs-dörr. Rundt kring ett stort bord sitta moster Malvina, fru Svenson, fru Ström, fru Rosin och de fem andra gamla frun-timren under en taklampa och dels arbeta, dels lägga patience, dels prata. Fru Svenson bildar en grupp med fru Rosin och en annan, som dragit sig litet ifrån bordet, och tala ifrigt halfhögt med hvarandra. Moster Malvina sitter ensam och stickar. Hon är bättre klädd än de andra, med stor guld-brosch och spetsmössa och krage samt en virkad gridelin schal öfver axlarna. Hon har något förnämt tillbakadraget i sin hållning och drar sig litet undan, så fort någon kommer henne nära, samt svarar i en nedlåtande ton, när man talar till henne.)</stage>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(en simpel månglerske-typ, höjande rösten).</stage>
          <p>Ja, det är riktigt oanständigt. Men låt oss bara klaga, bara klaga — hos kamrern, hos fruarna i styrelsen, hos hela sällskapet. Bara klaga, inte nöja oss. Man ska sätta sig i respekt, annars blir man behandlad därefter.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_rosin">
          <speaker>Fru Rosin.</speaker>
          <p>Vi ska få moster Malvina med oss, hon som är kusin med själfva fru Billgren.</p>
       </sp>
        <pb n="132"/>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Hva falls? Moster Malvina! Jag vet icke af någon släktskap med min goda fru Rosin.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(med ett flatskratt).</stage>
          <p>Fru Isberg är ju moster Malvina för hela stan. Ensamma fruntimmer, som gå omkring på middagar i alla familjer, få alltid ett sådant där binamn.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Jag går inte omkring på middagar till andra än mina egna släktingar, och jag är inte heller moster Malvina för andra, ska jag ha den äran att underrätta min lilla fru Svenson.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Det är bra. Hjälp oss då att klaga hos styrel-sen, efter som fru Isberg är moster Malvina för dem allihop.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Jag ämnar alldeles inte klaga öfver någonting. Den som inte är nöjd här, ska verkligen vara bra otacksam.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Ja så. Det låter så. Hvad säger fru Ström? Vill inte frun heller vara med?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström</speaker>
          <stage>(en liten förskrämd, und-fallande gumma, som håller med alla).</stage>
          <p>Jo visst, jo, visst, goa fru Svenson. Hvad ska vi klaga öfver?</p>
       </sp>
        <pb n="133"/>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Hvad vi ska klaga öfver! Det var då också en märkvärdig fråga. Hvad vi ska klaga öfver, när —</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström</speaker>
          <stage>(afbrytande).</stage>
          <p>Jag har ju inte sagt — jag vill visst vara med, snälla fru Svenson.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>En sådan middag! Ärterna var ju inte ens kokta. Och fläsket var bara fett och så salt, att man ville spotta ut det.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Det hörs att fru Svenson är förståsigpåare. Var det fläsk, fru Svenson sålde på Hötorget?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Hvad jag än sålde, så vet jag, att jag ärligt förtjänade mitt bröd och inte behöfde gå och ha matdagar hos de rika grosshandelsfamiljerna — och sedan vara stursk öfver det till och tro sig förmer än andra.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström.</speaker>
          <p>Mina goda fruar — jag ber er — inte så hetsigt — ni har rätt båda två — fru Isberg har så rätt i att man skall vara nöjd och tacksam — det är ju af välgörenhet man inrättat detta hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Af välgörenhet! Jag orkar inte höra. Af få-fänga är det — ingenting annat än fåfänga.</p>
       </sp>
        <pb n="134"/>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström.</speaker>
          <p>Men fru Svenson har också rätt — fläsket var salt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Men nog begriper man hvarför fru Isberg måste försvara allt hvad som kommer från Billgrens. Inte bara för söndagsmiddagarna, men också för dottern, för lilla Klara.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Är fru Svenson du också med min dotter?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Nej, Gud ske lof, — jag har aldrig sett henne för resten. Men hvem har inte hört talas om »min Klara», från morgon till kväll alla dagar, som vi varit tillsammans här. Hon ska ju vara ett riktigt under af fullkomlighet, den Klara.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(med ett litet spetsigt skratt).</stage>
          <p>Inte så utmärkt ändå, som fru Svensons son, sergeanten.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Officern — min son är officer.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Gu’ bevars, när hans mamma säger det så.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Och eftersom det är Billgrens, som gifvit Klara respengar till Amerika och väl också underhåller henne där, så får det naturligtvis lof att vara bra <pb n="135"/> allt hvad de gör. Men vi andra behöfva väl inte tåla allting för det.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Nej, det förstås, och en sak vill jag för min del gärna vara med om att klaga öfver.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Ja, det har fru Isberg alldeles rätt i.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Man borde vara lite mer noga med valet af personer, som tas in här. Det heter ju, att det är ett hem för — bättre fruntimmer —</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström</speaker>
          <stage>(ifrigt afbytande).</stage>
          <p>Har fru Isberg goda underrättelser från sin dotter? Jag såg ett bref med amerikanskt märke här om dagen.</p>
       </sp>
        <stage>(Malvina mildrad, talar afsides med fru Ström.)</stage>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(afsides till sina båda fruar).</stage>
          <p>Hon ska få i sig dotter hel och hållen, en dag, det lofvar jag. Hon tror att det ska gå i oss allt hvad hon skryter med henne. Hon vet inte, att vi allesammans ha reda på, hur det hänger ihop med amerikaresan och hela tillställningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(förtroligt till fru Ström; fru Svenson och de andra två lyssna).</stage>
          <p>Det är nog inte så lätt att slå sig fram där ute, som man tror. Hon lät mycket nedstämd, min stackars Klara. Och så med barnet sjukt.</p>
       </sp>
        <pb n="136"/>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström.</speaker>
          <p>Ja, det är för sorgligt. Hur gammal är det den lilla flickan är?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(tvekar något med svaret).</stage>
          <p>Hur gammal hon är, sa’ fru Ström?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(afsides till de andra).</stage>
          <p>Nu måste hon tänka efter igen för att se om det går ihop.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(räknar på fingrarna).</stage>
          <p>Jo, tre år ska hon väl vara nu.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Nu dabbade hon sig. <stage>(Högt.)</stage> Jag tyckte fru Isberg sa’ härom dagen, att det var två år sedan hennes dotter gifte sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(förvirrad).</stage>
          <p>Hva befalls. Ja visst var det två år sedan — nej, flickan kan inte vara mer än — nej, det var tre år sedan — ja, naturligtvis var det tre år sedan, min dotter gifte sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Det lacks inte ändå. Om flickan är tre år, så måste det ju vara fyra år sedan —</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(mer och mer förvirrad).</stage>
          <p>Hvad är det jag säger nu. Jag tror jag är lite kollrig, jag. Visst är det fyra år sedan — och inte är flickan tre år, visst inte.</p>
       </sp>
        <pb n="137"/>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Å jo, låt henne vara tre år, moster Malvina. Det går ihop. <stage>(Till de andra.)</stage> Hufvud på skaft har hon inte, den stackars människan.</p>
       </sp>
        <sp who="#madamen">
          <speaker>Städerskan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#madamen">(en snäsig madam, öppnar dörren till vänster och säger):</stage>
          <p>Det är visiter till fru Isberg.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#madamen" cert="medium"/>
        <stage type="entrance" who="#frubillgren #hulda #mina">(Fruarna Billgren, svärmor och sonhustru, samt fru Hulda Hjort, f. Billgren, träda lifligt in, tala alla i munnen på hvarandra.)</stage>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(senior).</stage>
          <p>God dag, kära Malvina!</p>
       </sp>
        <sp who="#mina">
          <speaker>Mina Billgren.</speaker>
          <p>God afton, snälla moster Malvina!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Å, så rart besök. Men är det inte märkvärdigt, med mina aningar. Jag drömde om herrskapet i natt, ska jag ha den äran att tala om.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Jag bad Albert att jag skulle få gå med mamma i afton, för jag har aldrig sett en sådan här inrätt-ning. Jag ska hälsa så mycket från Albert.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Så snällt, så snällt. Ack så här på kvälls-kvisten. Hvem kunde tänka det.</p>
          <stage>(Far konfys omkring och söker efter sittplatser.)</stage>
       </sp>
        <pb n="138"/>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Vi ä’ alla på middag hos Alins, här strax bredvid.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Ja så — hos Alins. Det är middag hos Alins?</p>
       </sp>
        <sp who="#mina">
          <speaker>Mina.</speaker>
          <p>Ja, de hade tänkt att bjuda moster Malvina också, om det hade kommit ett enda återbud, men så svarade alla ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Bevars — de behöfva visst inte bjuda mig all-tid. Sitt nu ned här ett ögonblick, mina goda fruar, medan jag går och tänder inne hos mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(som under tiden hälsat på de andra fruarna, hvilka alla äro mycket artiga, äfven fru Svenson).</stage>
          <p>Nej, det ska du inte göra, Malvina lilla. Den här gången kommer jag som styrelsefru för att hälsa på hemmet. Jag ville se, hur ni har det om kvällarna. Här sitta ni ju så trefligt och fridfullt tillsammans.</p>
       </sp>
        <sp who="#mina">
          <speaker>Mina</speaker>
          <stage>(afsides till Hulda).</stage>
          <p>Det är något till väldigt komiskt att se hela raden af gummor ihop.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda</speaker>
          <stage>(likaså).</stage>
          <p>Och tänk så roligt för moster Malvina att ha så många att skvallra med.</p>
       </sp>
        <pb n="139"/>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(till flera af fruarna, som omge henne).</stage>
          <p>Ja, jag är så intresserad för det här hemmet —</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström.</speaker>
          <p>Det är ju också till största delen fru Billgrens egen skapelse.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>En annan gång kommer jag, när ni sitter till bords, och då får ni bjuda mig en tallrik soppa. Är maten god?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström.</speaker>
          <p>Ja, goa fru Billgren, det är den visst det.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(ger henne en vredgad blick).</stage>
          <p>Ja, förlåt, fru Billgren, men jag är inte af dem, som säger ett på ryggen och ett annat i ansiktet.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(afbrytande).</stage>
          <p>Nu får jag kanske i stället bjuda på en kopp kaffe, lilla goda Lydia.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(tar henne litet afsides).</stage>
          <p>Inte du. Jag bjuder. Jag har redan sagt till.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Nej, goda Lydia, det kan jag alldeles inte till-låta. I ditt hem kan du bjuda mig — som du också alltid gör — på så många goda saker, du vill, men här — ja, inte för att jag precis vill säga, att <pb n="140"/> jag betraktar detta som ett hem, för det gör jag verkligen inte — men jag bor nu i alla fall här, och du är min gäst.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(otåligt afbrytande innan Malvina talat till punkt).</stage>
          <p>Det är godt och väl, och en annan dag kan du ju bjuda mig i ditt rum allt hvad du vill — men här förstår du väl, att man måste bjuda de andra också.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Ack, kan inte jag få lof att göra det då! För-låt, men nu var fru Billgren inte riktigt fin!</p>
          <stage>(Skrattar affekteradt.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Hvad skall det tjäna till!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Det vill säga — jag bjuder bara dem, som jag kan räkna att jag umgås med. För det finns vissa, som man inte kan vara i sällskap med, om man har någon smula respekt för sig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Men inte går det an att utesluta någon, kära du.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Låt du mig göra som jag anser passande, Lydia lilla.</p>
          <stage>(Ringer på en knapp.)</stage>
       </sp>
        <pb n="141"/>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Å, se, det är elektrisk ringledning i salongen också, det visste jag inte. Det är ju riktigt ut-studeradt bekvämt.</p>
       </sp>
        <sp who="#mina">
          <speaker>Mina.</speaker>
          <p>Ja, här har moster Malvina det som en prinsessa.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Hvad säger Klara om att moster kommit in här?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Hvad tänker du på, barn lilla, inte vet Klara om det. <stage>(Till madam, <stage type="entrance" who="#madamen">som kommer i dörren till höger</stage>, lågt.)</stage> Beställ kaffe för min räkning, för — låt mig se — fruarna Billgren och Hulda — det är tre och fru Ström fyra, och <stage>(räknar med pekfingret de andra, utom fru Svenson och hennes två fruar)</stage> — en, två, tre, fyra — Ja ha, fyra till, det är åtta — och så jag — sju inalles. Beställ kaffe för sju — nej hvad säger jag, med mig blir det ju åtta — nej hur många var det nu? Hör, madam lilla, räkna hon! Hur många ä’ inne här i rummet i kväll?</p>
       </sp>
        <sp who="#madamen">
          <speaker>Madamen.</speaker>
          <p>Nio af hemmets fruar och så de främmande.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Hur många blir det då, om man räknar ifrån tre?</p>
       </sp>
        <sp who="#madamen">
          <speaker>Madamen.</speaker>
          <p>Ska man räkna ifrån de främmande?</p>
       </sp>
        <pb n="142"/>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Hvad tänker hon på, madam lilla. Kort sagdt, säg till om kaffe för de främmande och alla de andra, som ä’ inne här i kväll, utom tre — förstår hon, och det ska vara bra med dopp. Säg till, att det kunde de gärna bestå gratis för middagen var riktigt skral i dag. <stage>(<stage type="exit" who="#madamen">Madamen</stage> går, Malvina kommer till-baka till sina gäster.)</stage> Förlåt mig, goda fruar. Hus-hållsbestyr. <stage>(Skrattar affekteradt. Till Hulda.)</stage> Tycker du att jag skulle ha hjärta skrifva det till Klara. Tänk dig för själf, Hulda lilla, om du visste din mamma —</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Men när moster har det så bra? Är moster då inte nöjd?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Barn lilla, du talar som du har förstånd till, förlåt! <stage>(Hulda gör en försmädlig min åt Mina, Malvina klappar henne på skuldran.)</stage> Tag det inte illa, Hulda lilla. Ungdom är ungdom och när man aldrig haft annat än sötebrödsdagar — <stage>(Vänder sig hastigt och nervöst till fru Billgren.)</stage> Men du sitter inte ned, Lydia lilla.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(som ej hört de före-gående replikerna).</stage>
          <p>Jag går här och ser mig om. Här är så tref-ligt att jag riktigt kunde bli afundsjuk på dig, kära Malvina. Så stor societet har inte jag omkring mig hvarje kväll.</p>
       </sp>
        <pb n="143"/>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Å, Gud bevars, så syndigt du talar.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda</speaker>
          <stage>(afsides till Mina).</stage>
          <p>Jag ska nog göra henne god igen. <stage>(Högt.)</stage> Har moster Malvina goda underrättelser från Klara?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Det är snällt att komma ihåg din gamla vän, Hulda lilla. <stage>(Till de andra fruarna.)</stage> Ja, detta var min Klaras intimaste vän, ska jag ha den äran att säga. De två var alltid oskiljaktiga. Nej, goda underrättelser kan jag inte säga, Hulda lilla. Gu’ välsigne Amerika — hvad ska de där att göra, säger jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda</speaker>
          <stage>(förskräckt).</stage>
          <p>Hon tänker väl bara inte på att komma hem igen?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(som lyssnat till sam-talet, till de andra två).</stage>
          <p>Där hörde man, så oskiljaktiga.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Det vore väl inte så godt för henne att komma hem nu, stackars liten, när hon inte har sin mamma att komma till! <stage>(Ser sig oroligt om på de andra, hvilka dra sig tillbaka; hon drar Hulda afsides. Mina följer efter och lyssnar med en skrattfärdig min, som om hon fann allt hvad Malvina sade komiskt.)</stage> Det var också en idé af din snälla mamma — om jag fått den äran att ta emot herrskapet i mitt eget rum. — Ja, det förstås att Klara ju har sina goa släktingar, om hon kom hem. —</p>
       </sp>
        <pb n="144"/>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Men det bör hon verkligen inte tänka på, moster lilla. <stage>(Afsides till Mina.)</stage> För all del få henne ifrån det. — Kan du inte höra att hon har något sådant i hufvudet. — Jo, det vore just vackert — Alberts föräldrar som ha så stränga åsikter — hvad skulle de säga om en sådan släkting?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Hvad är det nu ni pratar om er emellan, små-flickor? Var det många hos Alins?</p>
       </sp>
        <sp who="#mina">
          <speaker>Mina.</speaker>
          <p>Ja, bordet var fullt. Annars hade verkligen moster Malvina blifvit bjuden.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Hur tänker sig då Klara att moster har det, när hon inte vet att moster är här?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(som litet emellan är för-strödd af att iakttaga allt hvad de andra säga och göra).</stage>
          <p>Hur hon tänker, — hva sa du nu, lilla vän, — hur hon? — Jo ser du, du vet ju, att så länge hon ännu var i Sverige, så ville jag aldrig höra talas om det här hemmet, fast den goda Lydia alltid sökt öfvertala mig. Men jag sa: om min Klara någon gång skulle behöfva sin gamla mamma, ska hon veta att hon alltid har ett hem hos henne, hur anspråkslöst det än kan vara. För visst var det långt bort dit upp till Norrland, där Klara var <pb n="145"/> förut, men det kunde ju ändå alltid hända, att hon kom en dag — har jag inte rätt — det kunde ju hända?</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Ja visst — men nu kan det ju inte alls komma i fråga.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Nej, nu kan det ju inte alls komma i fråga, nej.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Nej, men hvad har moster då sagt till Klara?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Och då tyckte jag, att det lilla jag kunde spara på det här sättet, det kunde jag då skicka till Klara i stället.</p>
       </sp>
        <sp who="#mina">
          <speaker>Mina</speaker>
          <stage>(afsides till Hulda).</stage>
          <p>Fick du vetat?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(upprepande för sig själf).</stage>
          <p>Ja, det var så jag tänkte mig det, ju. Och så ska hon hitta på att komma just nu.</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda</speaker>
          <stage>(förskräckt).</stage>
          <p>Hvad säger moster — kommer hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Inte säger hon, att hon kommer, men jag tror på varsel, ser du, och i dag har jag varit så orolig hela dagen, och i natt har jag drömt om svalor, som flög öfver ett stort vatten. <stage>(Då fru Billgren senior syns närma sig, afbryter hon.)</stage> Men säg ingenting till mamma — hon tror inte på sådant — fast jag har då haft så många exempel i mitt lif — och så det, <pb n="146"/> att den där otäcka fru Svenson just i dag skulle börja hugga på henne.</p>
          <stage>(Vänder sig med ett älskvärdt leende till fru Billgren.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(kommer fram till Malvina och förmår henne att sätta sig i soffan bredvid sig. De unga fruarna gå och tala med de andra, och man ser att de drifva med dem).</stage>
          <p>Uppriktigt sagdt, kära Malvina, om du inte är nöjd här, tycker jag du har orätt. Hvad kan du önska dig bättre! Tänk så ensam du satt där i ditt lilla rum utan en människa, om du behöfde något. Och här — elektrisk ringledning i alla rum, stor societet hvarenda kväll!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(med stram min).</stage>
          <p>Jag har inte klagat, det jag vet, Lydia lilla.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Nej, hvarför ska du ta det så? Jag begär ju inte bättre än att ställa det så bra som möjligt för dig. Och om du har någon rättvis anmärkning —</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Det är ju inte med mig du velat tala i kväll. Annars kunde jag väl ha både ett och annat att svara min nådiga fru. Tror du inte att jag tusen gånger hellre ville sitta ensam i mitt lilla rum, om jag också skulle gifvit upp min sista anda där af brist på hjälp — än här i detta blandade sällskap!</p>
       </sp>
        <pb n="147"/>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Där ha vi den olyckliga högfärden igen! Det har alltid varit din lilla svaghet.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Du ska inte tala om hvad du inte förstår, goda Lydia. Gud ske lof, lite själfkänsla har jag bevarat under alla mina olyckor, och lite skillnad vet jag att göra på bättre och sämre folk. Nu är jag fattig, och därför kallas det för högfärd, men så länge jag satt i eget rum och hade min egen jungfru, så lät det på annat sätt. Då sa alltid släkten om mig: Malvina har något distingeradt, sa man. Men nu, bevars, är det högfärd, när man vill hålla sig uppe en smula. <stage>(Hon har blifvit mer och mer upprörd och darrar på stämman. Då <stage type="entrance" who="#madamen">i detsamma madamen visar sig i dörren</stage>, springer hon upp samt säger med en förbindlig gest och lifligt omslag i tonen.)</stage> Var så god, mina goda fruar. <stage>(Lågt, förvånad till madamen.)</stage> Men har madam inte kaffe-brickan färdig?</p>
       </sp>
        <sp who="#madamen">
          <speaker>Madamen.</speaker>
          <p>Jag har dukat i salen, kamrern har förbjudit att något får serveras i förmaket.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#madamen" cert="medium"/>
        <stage>(Malvina går omkring till alla de fruar, som ej bildat fru Svensons grupp, och bjuder dem att stiga ut i salen i fonden. Fru Svenson talar emellertid mycket förbittrad med de andra två som bli kvar i förmaket, medan alla de öfriga börja gå ut i salen.)</stage>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>En kopp kaffe, goda fru Ström — för att fira våra damer af styrelsen — hvad huset förmår! <stage>(Till <pb n="148"/> de andra fyra.)</stage> Mina goda fruar, vill ni göra mig det nöjet! Söta fru Billgren — alla vänta på vår styrelsefru. <stage type="exit" who="#frubillgren">(Fru Billgren går ut.)</stage> Och lilla fru Mina Billgren, och fru Hjort — var så god. Vi andra är ju hemma här.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="exit" who="#hulda #mina">De unga fruarna gå</stage>, de fem återstående krusa vid dörren.)</stage>
        <sp who="#fru_strom">
          <speaker>Fru Ström.</speaker>
          <p>Nu önskar väl fru Isberg, att hon också hade sin dotter här?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Här! Nej, goda fru Ström, uppriktigt sagdt, aldrig har jag önskat min dotter hit, det kan jag försäkra.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson</speaker>
          <stage>(till de andra två, men afsiktligt höjande rösten).</stage>
          <p>Nej, hon är naturligtvis alldeles för god.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Hur sa lilla fru Svenson?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Jag bara undrade om fru Isberg menade, att hennes dotter var för god för oss eller vi för henne?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Snälla fru Svenson, det är inte riktigt fin takt att vilja ställa till gräl för hvart ord man säger.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Hvem är det som ställer till gräl? Jag ville bara säga, att om inte vi ä’ så fina eller har så fina släktingar som somliga, så har vi då i alla fall <pb n="149"/> ingenting att skämmas för och behöfver Gud ske lof inte ljuga, då det är fråga om våra barn!</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#frubillgren #hulda #mina">(Fruarna Billgren och Hjort ha vid detta ordskifte kom-mit tillbaka in.)</stage>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Fru Svenson, tillåt mig anmärka, att ett höfligt beteende är ett af villkoren för att få vistas här.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Låt henne tala — låt henne tala! Hvem är det som ljuger, som fru Svenson behagar uttrycka sig — om våra barn? Jag vet en som talar om sin, officern, fast hon vet, att han är bara sergeant.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>Och jag vet en, som säger att hennes dotter är gift, fast alla vet att hon är en slinka, som rymt till Amerika med sin förförare.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Sådant tillåter man sig icke att säga, om det också är sant.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Om det också är sant — hur i Guds namn väljer du dina ord, Lydia lilla! Så säg dem då hellre hur det är — att min Klara gift sig där uppe i Norrland, där hon var telegrafist, med en posttjänsteman.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>En postiljon?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>En posttjänsteman.</p>
       </sp>
        <pb n="150"/>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>En postiljon — men de va aldrig gifta, det var värre!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Och att de sedan rest tillsammans till Amerika för att söka sig en bättre framtid.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_svenson">
          <speaker>Fru Svenson.</speaker>
          <p>För att de blefvo afskedade båda två där uppe för skandalens skull.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Lydia, om du som styrelsefru tillåter att sådana förolämpningar — fattig är jag tyvärr, men akt-ningsvärd och strängt ärbar i min vandel har jag Gud ske lof alltid varit, och om min flicka vore sådan som dessa nedriga människor säger, så skulle jag vara den första att förskjuta henne, så mitt enda barn och min enda glädje hon än är. — Men höra hennes ära orättvist skymfas, det gör jag inte. Och vill inte du göra slag i saken, så klagar jag hos hela styrelsen, och antingen skall den där män-niskan eller jag ut härifrån.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage>(söker lugna henne; drar henne afsides).</stage>
          <p>Drif inte saken till sin spets, kära Malvina, därtill är den för ömtålig — det bästa är att tysta ned — låt mig tala med fru Svenson — jag skall ställa allt till rätta. Låt oss nu först och främst bjuda henne på kaffe. — Mina fruar, kaffet kallnar. <pb n="151"/> Nu är det jag som tar på mig värdinneskapet, var så god! Fru Svenson, var så god!</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="exit" who="#frubillgren #frusvenson">Fru Svenson går med mycket krus, men synnerligen be-låten ut i salen med fru Billgren</stage>; de andra följa <stage type="exit" who="#hulda #mina"/>, men innan ännu alla hunnit ut, <stage type="entrance" who="#madamen">kommer madamen från höger och anmäler</stage>.)</stage>
        <sp who="#madamen">
          <speaker>Madamen.</speaker>
          <p>Här är ett annat besök för fru Isberg. <stage>(Säger till en person utanför dörren.)</stage> Stig på, fru Isberg är här. På hennes rum? Nej, det kan icke gå för sig just nu, för hon har kaffekalas här. Det gör ingenting, stig bara på.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#madamen" cert="medium"/>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(går emot dörren och säger rörd men utan öfverraskning).</stage>
          <p>Klara!</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#frusvenson" cert="medium"/>
        <stage>(Alla de andra samlas i dörren vid fonden, nyfikna. <stage type="entrance" who="#klara">Klara inträder tvekande.</stage>)</stage>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Klara, min lilla unge! Kände jag det inte på mig, att du skulle komma!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage type="entrance" who="#frubillgren">(återkommer in, kallt).</stage>
          <p>Å, Klara, är det möjligt! Du har då bara gjort en lustresa till Amerika?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara</speaker>
          <stage>(förlägen, upprörd).</stage>
          <p>Jag kunde inte stanna där. Det har gått illa, mycket illa för mig, tant! Jag ska förklara det sedan. Men hur kommer det sig att jag finner mamma här? Och det har mamma dolt för mig — jag visste bara gatan och husnumret, men jag <pb n="152"/> ville inte alls tro, att det var här, när jag såg öfver porten: »Hem för pauvres-honteux».</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#hulda #mina">(Mina och Hulda komma in från salen, hälsa kallt på Klara.)</stage>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Å, redan hemma, Klara!</p>
       </sp>
        <sp who="#mina">
          <speaker>Mina.</speaker>
          <p>Det var verkligen oväntadt, det vill säga för oss, moster Malvina tycktes veta —</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Veta, — nej, hade jag vetat det bara för en vecka sedan, så vet Gud, att Klara inte skulle funnit mig här.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Och hvar har du man och ditt barn?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Mitt barn sjuknade på resan och dog kort efter vår framkomst.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Dog! Å, Klara, min stackars lilla unge, har du mistat den gudsängeln? <stage>(Omfamnar henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Stackars Klara! Gud har straffat dig hårdt. Och din man?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Han är kvar där.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Så-å! Det var ju sorgligt. Ja, jag vill inte vara ogrannlaga. Tala du med din mor. Kom, <pb n="153"/> Hulda och Mina, så går vi och ser till att fruarna bli sysselsatta med kaffet.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#femfruar #frubillgren #frurosin #frustrom #frusvenson #hulda #mina">(De gå alla tre ut till kaffebordet, och alla fruarna samlas omkring dem, så att mor och dotter bli ensamma.)</stage>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Det var icke bra, att du lämnat din man, min flicka! Det ger bara anledning till gemena historier och skandaler.</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Ack, mamma, det kan inte hjälpas — sanningen måste nu i alla fall komma i dagen, och jag kan inte längre föra mamma bakom ljuset. Jag har inte — jag har aldrig haft någon man.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Hvad i Guds namn är det du säger, barn?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Jag ville inte skrifva det till dig. Vi kunde inte bli gifta däruppe i Norrland — han hade inte klara papper — då reste vi ut till Amerika för att vi tänkte, att det där skulle bli lättare — både att finna något att lefva af, eftersom vi bägge två blifvit uppsagda från våra platser, och att bli gifta.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(afbryter ifrigt).</stage>
          <p>Var han postiljon eller posttjänsteman?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Han var postiljon — men han var bättre folks barn — prästson och student. Men han hade fört <pb n="154"/> ett vildt lif, och så kom han dit upp — föräldrarna visste ej ens hvar han fanns. Han var sångare och så vacker och så full af upptåg — han reste i sin postskjuts i snö och storm och blåste i hornet som till fest. Och för mig, som satt där ensam på telegrafstationen och inte hade en människa att tala med på en mils afstånd — för mig var det fest, hvar gång han kom.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Tyst — försök inte att poetisera om sådant; hvem tar du mig för — tror du att din mor vill höra dig berätta om din skam, som om det vore en vacker roman — hvarför blef ni inte gifta, det är allt hvad jag vill veta?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>När vi kom till New-York och han för första gången kom till en stor stad igen — då vaknade alla hans dåliga instinkter, äfventyrslustan, behofvet att roa sig — och, han, som älskade mig under de åren i Norrland, som dyrkade mig, läste i mina ögon — han blef nu så hård, så hjärtlös, så grym. Och när barnet dött, lämnade han mig utan ett ord, utan att jag visste hvart han tog vägen. Hade jag haft medel, skulle jag rest till världens ände och sökt honom, men jag hade inte ens så, att jag kunde köpa biljett till återresan. Då tog en agent mig om hand, och nu har han rätt till hvarje öre, jag kan förtjäna. Han ville skaffa mig <pb n="155"/> en plats därute, men jag var förtviflad till döds och ville bara hem till mamma.</p>
          <stage>(Kastar sig gråtande till moderns bröst, men hon skjuter henne ifrån sig.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Och så skulle du komma och dra den skammen öfver din stackars mor!</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Mamma — sådan trodde jag aldrig att mamma var!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Jag vet inte hvad du trodde om mig, barn lilla. Trodde du kanske, att jag skulle uppmuntra dig i dina syndiga passioner? Visste du inte, att i allt hvad som angår moral, var din mor strängare än någon annan?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Mamma visste i alla fall att vi — att vi inte började med att gifta oss?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Det visste jag inte — å, jag vill inte höra talas om något sådant. Jag misstänkte förstås något — men alla skonade mig, och jag frågade inte. Men att ni sedan gifte er, det var jag säker om. Jag har just nu försvarat dig här — och nu ska alla tro att jag ljugit, och en så simpel män-niska som fru Svenson ska ha rätt att triumfera öfver mig. Du har tagit ifrån mig det sista och dyrbaraste jag ägde i världen — mitt goda namn <pb n="156"/> och rykte, det enda som gjort mitt lif drägligt här. För din skull har jag underkastat mig den förödmjukelsen, att komma in som fattighjon på en välgörenhetsinrättning — men det kunde jag ändå bära, så länge jag kunde hålla mitt hufvud högt och sätta mig i respekt — men nu finns det inte den förolämpning, som jag inte får ta emot och svälja. Men det må vara hur det vill med det — det åtminstone ska ingen säga om mig, att jag uppmuntrat synden, om det också är min egen dotter — gå nu din väg igen, jag vill inte mer se dig för mina ögon.</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Å, mamma, är det möjligt — är detta af hänsyn för fru Svenson och några andra stackars fattig-hjon?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Fattighjon eller inte — det är nu dem, jag måste lefva ibland. Och lefva utan att vara respek-terad, det kan jag inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Och hvad glädje har du af deras respekt, om du stött ifrån dig ditt enda stackars olyckliga barn?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Jag ber dig att inte resonera. Jag är nu sådan, att hedern framför allt. — Å Gud, å Gud i himlen ! <stage>(Sätter sig och gråter.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="157"/>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda</speaker>
          <stage type="entrance" who="#hulda">(kommer in, fram till Klara).</stage>
          <p>Moster Malvina gråter — är det sant, du är inte gift?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Hur kunde du då ha den taktlösheten — ja, hjärtlösheten, vill jag säga, att komma hem? Du borde väl ha haft lite försyn för dina släktingar — tänkt på att inte draga skam öfver dem.</p>
       </sp>
        <stage>(Malvina lyfter upp hufvudet och lyssnar.)</stage>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Du också, Hulda! Hvad kan det göra dig! Du är rik, nygift — hvad har du att frukta af mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Tror du det är roligt för mig, om mina svär-föräldrar och hela deras släkt, som är så nogräknad, ska få reda på att jag har en släkting — och barn-domsvän till på köpet, som komprometterat sig så! Du vet väl hur stränga åsikterna är här i Göteborg.</p>
       </sp>
        <stage>(Malvina reser sig till hälften.)</stage>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren</speaker>
          <stage type="entrance" who="#frubillgren #mina" cert="medium">(kommer äfven ut, skjuter för dörren till salen, där de andra äro).</stage>
          <p>Hur är det, är hon gift? Inte. Hör, min kära Klara. När det är så, kan du inte stanna i Göteborg. — Jag är beredd att göra ännu en pen-ninguppoffring för dig — och jag tror inte att Billgren ska säga nej — men du måste strax bege <pb n="158"/> dig härifrån — om inte annat, så för din mors skull. Din mor är väl sedd och upptagen i de bästa familjer här, men det förstås, att om du stannar här, blir hon inte vidare bjuden någonstans.</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Förlåt, lilla Lydia, men om du tror att jag sätter så mycket värde på de där middagsbjudnin-garna — dem kan jag undvara, vet du.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Kan du också undvara folks aktning? Du vet själf hur illa du tog det nyss, när fru Svenson —</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Och tror du jag bryr mig om fru Svenson och alla de andra fruarna här, och Alins, som för resten inte bjudit mig på middag i dag heller, och Hjorts och själfva herrskapet Billgrens — med förlof —; men om de håller sig för goda för min dotter, så håller jag mig för god för dem.</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Mamma, min egen mamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Jag trodde inte att du var den som öfversåg med vissa felsteg, kära Malvina. Jag vet nog att en mor alltid är en mor, men rättskänslan bör man ha ändå. God afton, kära du. Sof på saken; i morgon ska jag säga dig, hvad vi kan göra för Klara och hvilka våra villkor äro.</p>
       </sp>
        <pb n="159"/>
        <sp who="#hulda">
          <speaker>Hulda.</speaker>
          <p>Hvar bor Klara?</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Jag bor hos min mor, tänkte jag. Jag kom direkt från ångbåten.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Din mor har inte något hem att bjuda dig, som du ser.</p>
       </sp>
        <sp who="#klara">
          <speaker>Klara.</speaker>
          <p>Men mamma har väl ett eget rum. Åtmin-stone för i natt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Det måste jag bestämdt motsätta mig — det gör mig ondt, men jag kan inte uppoffra det här nybildade lilla hemmets hela anseende — de andra fruarna!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Jaså! Skall min dotter jagas ut härifrån på kvällen, just som hon kommit, för fru Svensons och de andras skull? Om det är så, så går jag också! Kom, Klara, mitt gamla rum är inte ut-hyrdt än — min värdinna tar gärna emot oss. <stage>(Ringer.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Tänk på hvad du gör, Malvina lilla. Du vet ju, att du ingenting har att lefva af, när nu också Klara —</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Har jag någonsin tiggt af dig, goda Lydia? Så länge jag inte gjort det, tänker jag jag har rätt att sköta mina affärer själf.</p>
       </sp>
        <pb n="160"/>
        <sp who="#fru_billgren">
          <speaker>Fru Billgren.</speaker>
          <p>Du vill då på allvar lämna hemmet?</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Precist! Du vet mycket väl, att jag aldrig ville komma in här, men att det var du som öfver-talade mig. Och medan vi nu talar om det, vill jag säga, att maten är riktigt skamligt dålig här — i dag var fläsket alldeles oätbart — helt enkelt oätbart. Kom, Klara, du och jag ska inte genera våra kära släktingar! — Alins bjöd mig i alla fall inte på middagen i dag. — <stage>(Till städerskan, <stage type="entrance" who="#madamen">som kommer in från höger</stage>.)</stage> Se här, madam, lägg in den här piraten i mitt rum — och gif mig min kappa och min hatt. <stage>(<stage type="exit" who="#madamen">Då städerskan öppnar salsdörren för att gå ut den vägen</stage>, <stage type="entrance" who="#femfruar #frurosin #frustrom #frusvenson">ser man alla fruarna, samlade vid dörren i lyss-nande ställning, fara förlägna tillbaka, då dörren går upp</stage>. Moster Malvina, som ej sett dem, fortsätter till Klara:)</stage> Vi går först och hör efter rummet, förstår du, det är här strax bredvid, och sedan hämtar vi våra saker. God afton, lilla goda fru Billgren, god afton, fru Mina, god afton, fru Hjort. <stage>(Gör en stor komplimang för dem alla, slänger om sig kappan, <stage type="entrance" who="#madamen">som städerskan kommer med</stage>, samt sätter på sig hatten och går så ut med Klara genom salen, nigande med öfverdrifven artighet för alla fruarna till höger och vänster samt sägande med hög, darrande röst:)</stage> Så länge du har en mor i lifvet, min flicka, så ska du inte sakna ett hem. Och det här är inte ett ställe för oss!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#klara #malvina"/>
        <stage>(Slut.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
