<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Familjelycka</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Family Happiness</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Komedi i tre akter</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Comedy in Three Acts</title>
        <author key="wikidata:Q243068">Leffler, Anne Charlotte</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000002</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10493926</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1205385</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Tre komedier, Stockholm, Albert Bonniers förlag, 57–128, tryckning, 1891 (http://libris.kb.se/bib/1205385)</title>
            <date type="print" when="1891">"1891" (http://libris.kb.se/bib/1205385)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="fadern" sex="MALE">
            <persName>f.d. justitieråd</persName>
         </person>
          <person xml:id="mormor" sex="FEMALE">
            <persName>högst 80 år</persName>
         </person>
          <person xml:id="hilma" sex="FEMALE">
            <persName>Hilma</persName>
         </person>
          <person xml:id="modern" sex="FEMALE">
            <persName>Emelie</persName>
         </person>
          <person xml:id="lolo" sex="FEMALE">
            <persName>Lolo</persName>
         </person>
          <person xml:id="erhard" sex="MALE">
            <persName>Erhard</persName>
         </person>
          <person xml:id="johanna" sex="FEMALE">
            <persName>Johanna</persName>
         </person>
          <person xml:id="sally" sex="FEMALE">
            <persName>Sally</persName>
         </person>
          <person xml:id="lina" sex="FEMALE">
            <persName>Lina</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genreTitle">"Komedi i tre akter"</term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Familjelycka</titlePart>
        <titlePart type="sub">Komedi i tre akter</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONERNA.</head>
        <castItem>Fadern</castItem>
        <castItem>Modern</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Hilma, 20 år.</castItem>
          <castItem>Sally, 19 år.</castItem>
          <castItem>Lolo, 15 år.</castItem>
          <castItem>Erhard 17 år.</castItem>
          <roleDesc>Deras barn.</roleDesc>
       </castGroup>
        <castItem>Mormor</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Gamla Johanna.</castItem>
          <castItem>Lina.</castItem>
          <roleDesc>Husets tjänarinnor.</roleDesc>
       </castGroup>
     </castList>
      <set>
        <p>I Stockholm.</p>
     </set>
      <div type="act">
        <head>FÖRSTA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#erhard #fadern #hilma #lolo #modern #mormor #sally">
          <p>(Familjens hvardagsrum, litet stelt gammaldags möbleradt, en lång soffa till höger med hvita antimakassar och ett divans-bord framför samt stolar omkring; en lampa brinner på bordet, en brasa i kakelugnen till vänster. I fonden ingång från matsalen, till höger i förgrunden dörr till en korridor, därifrån dörrar till flickornas rum, till sängkammaren och till vinds-trappan. Till vänster mot bakgrunden dörr till faderns rum.</p>
          <p>Familjen sitter ännu vid middagsbordet, när ridån går upp, alla med vinglasen i hand.)</p></stage>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(slutar ett tal).</stage>
          <p>Alltså: välkommen åter, ett varmt och hjärtligt välkommen åter till fäderneslandet och föräldra-hemmet, min kära flicka!</p>
       </sp>
        <stage>(Alla dricka med Hilma, hvarefter de resa sig från bordet och fadern bjuder Hilma armen och kommer först med henne in i förmaket, de andra följa, först mormor, som krusar vid dörren med modern, så flickorna, sist Erhard.)</stage>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Mormor förlåter säkert att jag bjöd Hilma armen. Hon ska ju hedras på allt sätt i dag för att riktigt känna hur glada vi ä’ att ha henne hemma ibland oss igen.</p>
       </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Ingen kan unna henne det hellre än jag, det kära barnet.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Nå, hvad tycker du om ditt gamla hem nu, min flicka, efter den långa frånvaron? Gör det dig inte godt i hjärtat att återse det trefliga, gamla förmaket med sin skymningsbrasa och sin krets kring lampan.</p>
       </sp>
        <stage>(De sätta sig alla kring bordet, mor och mormor i hvar sitt soffhörn, fadern i en länstol, flickorna och Erhard på mindre stolar, och kaffet bjuds under den följande scenen omkring, hvar-efter fadern tänder en cigarr. Sally tillgriper strax ett hand-arbete och syr med stor ifver.)</stage>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(något beklämd).</stage>
          <p>Jo, det förstås.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Jag tänker att du många gånger där nere i södern skickat en saknadens suck till vårt trefliga, nordiska hemlif. Hvad? Jag skulle illa känna min flickas trofasta hjärta, om det inte vore så.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Jo visst!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Ja, jag kan då inte begripa hur du kunde hålla ut så länge där borta. Tänk, där finns inga kakel-ugnar och golfven ä’ af sten. Kan man tänka sig något så otrefligt.</p>
       </sp>
        <pb n="61"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja har du längtat efter oss, så må du tro att vi inte längtat mindre efter dig, mitt kära barn. Vet du att pappa har varit riktigt rörande. De dagar han väntade bref från dig kunde han knappt företa sig något, och dina bref läste han om och om igen, så att han kunde hvart ord utantill och gladde sig åt allt hvad du fick se och inhämta.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Ja, och nu väntar jag att få se frukterna af dina studier. Du har väl gjort ordentliga anteck-ningar om allt hvad du sett? Det ska intressera mig att se, hur du tillgodogjort dig det.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Jag är rädd att pappa ska finna mina anteck-ningar mycket ofullständiga. Men det var så svårt att hinna med under resan.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(godmodigt).</stage>
          <p>Det förstår jag — det är rimligt. Jag har också tänkt på att ge dina studier en mera solid afslutning nu efteråt, eftersom det inte hanns med förut. — Jag har därför valt till vår aftonlektyr ett arbete, som särskildt bör intressera dig, och som jag tror ska vara mycket nyttigt och lärorikt äfven för de andra. Det är Lübkes konsthistoria.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Hu då!</p>
       </sp>
        <stage>(Erhard far upp från stolen.)</stage>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Hvad nu! Min lilla Lolo är ännu så outvecklad, att hon inte förstår värdet af bildande läsning. Men jag hoppas att hennes sinne så småningom ska danas härtill. — I alla händelser äro detta slags demonstrationer inte riktigt på sin plats, min flicka. <stage>(Till Erhard.)</stage> Går du redan, Erhard?</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Ja, pappa, jag har så mycket läxor till i morgon.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Stackars min gosse — han kan aldrig ta sig en ledig stund för att få sitta med familjen. Nå ja, det kan inte hjälpas, gå du, min gosse, och gör din plikt. <stage type="exit" who="#erhard">(Erhard går med dold glädje.)</stage> Också jag fick minsann tänka på annat än familjelif, när jag var ung. Ser ni, mina barn, jag har ofta tänkt på det, och jag har ett behof att säga er det i denna stund, då mitt hjärta är vekt stämdt: Jag tror det var en lycka för mig och för oss allesamman, att jag först i en tämligen framskriden ålder blef familjefar. Därigenom lärde jag att värdera denna lycka långt högre än om jag nått den tidigare. Och genom den lifserfarenhet och mognad jag medförde i äkten-skapet, kunde jag också blifva ett bättre stöd för min familj än jag skulle kunnat vara i yngre år.
             <stage>(Afbryter sig och säger till Lolo, som sitter och vrider sig på stolen.)</stage> Om du tog ditt arbete, Lolo, så skulle du höra på mig bättre. En flicka bör aldrig sitta så
            
                        <pb n="63"/> där med händerna i kors. Ja, ja, det är inte till dig, kära Hilma — första kvällen — <stage>(Samlar sig igen och återtar med sin förra värdighet)</stage> Och jag skulle inte heller haft så mycken tid ett ägna åt de mina, om jag nu ännu varit i full tjänstgöring. Då skulle dessa lyckliga aftnar varit sällsynta i stället för vi nu kunna njuta dem dagligen hela vintern. Tre generationer förenade kring gemensamma in-tressen —</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(farande upp från stolen och släppande arbetet).</stage>
          <p>Det ringer på tamburdörren.</p>
          <stage>(Sally och Hilma se båda lifligt upp.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hvem kan det vara. Det vore då allt för led-samt, om det komme någon främmande och störde oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna</speaker>
          <stage type="entrance" who="#johanna">(i salsdörren, förargad).</stage>
          <p>Det är ett bref från gamla mamsell Mari. Jungfrun väntar på svar.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(tar brefvet och läser det).</stage>
          <p>Hon vill nödvändigt tala vid mig i kväll — hon säger att hon är rädd att bli uppsagd ur sin våning — värden har varit där —</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men hvad har pappa med det att göra?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Pappa — han är ju alla ensamna gamla frun-timmers tröst och hjälp. Han har alla tant Maris <pb n="64"/> affärer om hand, och hon kan inte köpa sig ved eller sätta in 100 kr. på sparbanken utan att först rådgöra med pappa. Men detta tycker jag verk-ligen inte är så viktigt. Nog kunde hon vänta tills i morgon.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Ja, då får hon då inte sofva en blund i natt. Jag var där, när värden kom, och hon tog så illa vid sig och blef så ängslig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Nå då får jag väl gå. Hör, Johanna, låt Lina gå efter en droska.</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna.</speaker>
          <p>Ja, det är som jag alltid säger, att justitierådet är alltför beskedlig. Kunde han inte låta mamsell vänta till i morgon, när han nu har hela familjen omkring sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Droskan, Johanna.</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna</speaker>
          <stage>(snäsigt).</stage>
          <p>Ja.</p>
          <stage type="exit" who="#johanna">(Går.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Till och med Johanna så deltar hon i vår lycka. Den trogna själen sitter där ute i köket och gläds åt att veta oss samlade lika mycket som vi själfva. Nå, jag skall snart vara tillbaka. Det gör mig mycket ondt att behöfva lämna er, men ni kan <pb n="65"/> vara säkra på att jag inte ska uppehålla mig en minut längre än nödvändigt. <stage>(Kysser hustrun på pannan, vinkar med handen åt de andra och går ut genom salen, vänder strax igen och säger:)</stage> Det var bara det jag ville säga, när jag blef afbruten. Vi ä’ här tre genera-tioner representerade i denna familj, alla samlade kring gemensamma intressen, alla förenade genom den fullaste sympati och förståelse. Se er om i världen och jag frågar er, hur ofta finner man något liknande. Adjö så länge!</p>
          <stage type="exit" who="#fadern">(Går.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(reser sig).</stage>
          <p>Ja, vet ni, barn, efter pappa nu blir borta en stund, tror jag allt, att jag går och tar mig min lilla lur på middagen innan vi börjar läsningen. <stage>(Till Hilma.)</stage> Jag har börjat med det på sista tiden, emedan jag fått den stygga ovanan att annars bli sömnig, medan pappa läser. Och det tycker han naturligtvis inte om, så mycket mer, som han all-tid sedan vill, att vi ska resonera öfver det vi läst.</p>
          <stage type="exit" who="#modern">(Går ut till höger.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Och mormor då, blir inte mormor också sömnig?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(skälmskt skrattande).</stage>
          <p>Å, det kan allt hända, att jag blundar till lite ibland, uppriktigt sagdt. Åtminstone skyller flickorna mig för det. Men det gör inte så mycket med mig, för pappa frågar just aldrig mig om något.</p>
       </sp>
        <pb n="66"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men tycker inte mormor då, att det är tråkigt att sitta så där och höra på? —</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Nej, Gud välsigne dig, barn, skulle jag tycka att det var tråkigt. Jag vet ju att det är så in-struktivt och bra allt hvad pappa läser, och jag har alltid satt mycket värde på bildande lektyr. Men hör du, Hilma lilla. <stage>(Vinkar förtroligt till henne och drar henne med sig litet afsides från de andra.)</stage> Det var något jag gärna ville säga dig. Du kunde just passa på vid tillfälle och låta ett ord falla till mamma om — säg mig, tyckte du om den smörtårtan vi fick till middagen i dag?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(förundrad).</stage>
          <p>Smörtårtan!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Ja ser du, det är lite underligt af mamma, för hon vet, att jag inte tål vid smördeg. Man jag kan ju inte begära, att hon alltid ska tänka på mig. När man blir gammal, så blir man glömd, det ä’ så vanligt det — men om du nu kunde låta ett ord falla om att inte du heller — nu vill mamma gärna göra allt för dig, förstår sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men det kan jag inte begripa att inte mormor kan säga uppriktigt till mamma —</p>
       </sp>
        <pb n="67"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Nej, det är inte så godt ser du, när man är i andras hus, om det också är ens egna barns — man är så rädd att få känna, att man är till besvär, så då tiger man hellre.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(som kastat sitt arbete och stigit upp, då fadern gått).</stage>
          <p>Jag undrar ändå, om inte mormor skulle ha godt af att ta sig en liten middagslur också. Vi kommer nog att sitta sent uppe i kväll.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(ger Hilma en liten knuff i sidan och säger lågt).</stage>
          <p>Det säger hon för att hon vill bli af med mig, förstår du. Åja, man får nog lära sig att tåla en del. <stage>(Högt, med darrande stämma.)</stage> Ja, Sally lilla, du har kanske rätt. Jag går, jag går strax. <stage type="exit" who="#mormor">(Samlar ihop sin schal, sin pirat och sina glasögon och går ut genom salen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(stänger dörren efter henne och springer därefter och kastar sig om halsen på Hilma).</stage>
          <p>Gud ske lof, Gud ske lof, att vi blef ensamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men jag är rädd mormor blef sårad.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Tror du det. Nå, så får jag väl gå in och språka lite med henne då.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#sally">(Sally går.)</stage>
        <pb n="68"/>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Å, så bra att jag fick ha dig ensam ett ögon-blick. Hör, söta Hilma, du måste hjälpa mig. Å, jag har suttit som på nålar här tills pappa gick. Vet du att det är jag som ställt om att han måste ut i kväll.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Du! Hur i all världen!</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Det var inte så farligt det som värden sa till tant Mari. Men jag skrämde upp tant lite grand, förstår du — för då visste jag, att hon strax skulle skicka bud på pappa. Och ser du, jag måste nöd-vändigt ut en sväng i kväll?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ut i kväll?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(viktigt).</stage>
          <p>Ja — jag har ett möte.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ett möte!</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Ja, ett sånt där rendez-vous, förstår du.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Hvad är det för dumheter?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Det är inga dumheter, det är något mycket allvarligt. För jag ska säga dig, att — att — jag är kär.</p>
       </sp>
        <pb n="69"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Kär. <stage>(Skrattar.)</stage> Nej, men Lolo. Hur många år har du fyllt medan jag var borta. Jag trodde du var bara femton —</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Hvad hör det hit. Jag är kanske äldre än både du och Sally — jag har åtminstone upplefvat mycket mer än ni.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Såå?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Och just i afton ska mitt öde afgöras. Kl. half 7 ska jag träffa honom utanför teatern — det vill säga i den lilla gränden, där artisternas ingång är.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Artisterna! Är det en aktör?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Det är icke en aktör — det är han, den ende. Ingen annan kan räknas för aktör, om han ska kallas så. Då kan du väl gissa.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men är du alldeles förryckt — har du gått och förälskat dig i —</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Hamlet, naturligtvis.</p>
       </sp>
        <pb n="70"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>En 40 års man — ja mer, han firade ju sitt 25-års jubileum vid teatern härom året.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Åh, hur kan du komma med sådana dumma anmärkningar! Det är riktigt retsamt att höra. Hvad hör det hit, hur gammal han är. Jag älskar honom, jag tillber honom — och han älskar mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men hur i all världen har du gjort hans be-kantskap?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Jag har inte gjort hans bekantskap. Att du inte kan begripa, att vårt förhållande inte alls är något sådant där vanligt, banalt. Jag har sett honom, hört honom — och han har sett mig, för-stått hvad jag kände för honom, och nu för tiden spelar han bara för mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Hur vet du det?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Hur jag vet det. Du är då den mest prosaiska — när han alltid ser på mig, när han säger alla sina repliker till mig, när han bugar för mig, då han ropas in! — Och nu sist, vet du, så fick han en alldeles egendomlig skälfning på rösten, när han sade: Gå i kloster, Ofelia! Ack, han såg rätt på <pb n="71"/> mig. Och när han sade: Nymf, i dina böner slut alla mina synder in! — Å, jag ville gråta med honom! Och vet du, den kvällen bad jag verkligen för honom. Det var det som gjorde, att jag beslöt mig skrifva till honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Du har skrifvit till honom också!</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>En sådan försmädlig ton hon tar! Du har skrifvit till honom också? Hvarför skulle jag inte göra det, när jag visste — <stage>(Skamsen.)</stage> Fy, hvad du är otäck, jag vill inte tala med dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men jag har ju inte sagt ett ord.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Du har på dig en så genomretsam, öfverlägsen min. Alldeles som om du begrep det hela bättre än jag. Kort sagdt, vill du hjälpa mig eller vill du inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Hvad vill du jag skall göra?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Gå med mig ut — hitta på någon förevänd-ning för att gå ut.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Du skref till honom att han skulle möta dig?</p>
       </sp>
        <pb n="72"/>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Ja, i kväll utanför teatern, hör du.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Hur du kan bära dig åt. Och hvad skref du för namn under?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Inte skref jag något namn, inte. <stage>(Förlägen.)</stage> Jag skref bara — din Ofelia.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Och tror du han kommer på det?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Naturligtvis. Å, du begriper ju inte alls —</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men hvad vill du då med detta möte? Du tänker väl inte att pappa någonsin skulle tillåta dig att gifta dig med honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Gifta mig! Jag har ju sagt dig att det inte alls är något vanligt i vårt förhållande.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja — men — jag kan inte heller begripa — hur har du haft tillfälle att gå så ofta på teatern?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Det är tant Mari — hon är en riktig teater-vurm, vet jag, och jag är hennes favorit, så hon vill jämt ha mig med —</p>
       </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men pappa —</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Jo, när det är Shakespeare, för det tycker pappa är så instruktivt — nå, går du med? Jag får inte gå ut ensam, förstår du. — Men du får vänta nån-stans i närheten.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(eftersinnande).</stage>
          <p>Om du hade sagt det där på förmiddagen, så kunde jag låtit Efverling veta af det.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Honom behöfver du väl inte möta i smyg. Ni ska väl förlofva er riktigt ni?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja, bara inte pappa gör svårigheter. Jag har ännu inte talt vid honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Men pappa vet det i alla fall. Jag har hört pappa och mamma tala om det i sängkammaren om kvällarna — när jag lyssnar riktigt, så kan jag ibland höra genom dörren hvad de säger. Och pappa har sagt, att <stage>(härmar fadern)</stage> det är en duktig artist och en bra karl, efter allt hvad jag har kunnat få reda på.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja, men han vet ändå inte allt.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Hvad är det då mer?</p>
       </sp>
        <pb n="74"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Å, ingenting som du begriper.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Tror du! Där kommer Sally. Säg för all del ingenting till henne, hör du — hon skulle inte alls förstå det. — Jag går och tar på mig.</p>
          <stage type="exit" who="#lolo">(Går.)</stage>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#sally"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(ser efter henne).</stage>
          <p>Hör, Hilma — jag ville just säga dig något ensam. Hitta på någon förevändning för att gå ut ett litet slag i kväll. Jag har ett ärende ut.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Du också — jag menar, måste du också ha sällskap för att gå ut?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja, det är alltid mycket svårigheter, om jag vill gå ut ensam, sedan det blifvit mörkt. Och nu första kvällen du är hemma måste jag naturligtvis sitta inne för att riktigt njuta familjelycka.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja, hvad ska du också ute att göra första kvällen?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Jo, jag har ett ärende till Gunborg Edlin.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja så — ja mamma har redan talat om för mig, att du blifvit så intim med Gunborg Edlin. Hur kommer det sig?</p>
       </sp>
        <pb n="75"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Jo, det är för att — å ja, till dig kan jag väl säga sanningen. Gunborg Edlin är en skylt —</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>En skylt?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja, eller en attrapp, om du vill. Det hets att jag går till henne, förstår du, för då får jag gå ensam, hon bor här strax bredvid. Men egentligen är det till Brita Berg jag går.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Gymnasten? Men hvarför kan du inte säga det uppriktigt?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>För att Brita bor tillsammans med sin bror, Kristian, du vet han som var med i Verdandi och som höll såna farliga tal. Pappa skulle aldrig till-låta mig att umgås med honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Och tycker du då så mycket om den där Brita, att du vill använda sådana konster för att råka henne?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja, det vill säga, det är då inte för hennes skull jag går dit, utan för hans.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>För hans! Du tänker väl inte på att gifta dig med honom?</p>
       </sp>
        <pb n="76"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(föraktligt).</stage>
          <p>Gifta mig! Nej du, vi ä’ inte så banala.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Du också! Jag måtte blifvit riktigt gammal-modig, medan jag varit borta. Jag trodde tvärt om, att jag kom hem så rik på nya idéer och så frigjord från allt det gamla inlärda — men ni tycks under tiden ha gått mycket längre än jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja du, det händer det, att tvång utvecklar mer än frihet. Vi har lefvat här instängda, öfvervakade, med en kinesisk mur omkring oss — men du må tro, det födes tankar under de långa kvällarna här vid handarbetet, medan pappa läser någon »instruk-tiv» bok och mormor nickar öfver strumpan eller pratar halfhögt för sig själf om alla de småsaker som fylla hennes hufvud, och stackars mamma kämpar mot sömnen så hårdt och klipper med ögonen så de tåras.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja — det blir allt lite svårt för mig att nu börja det lifvet om igen, sedan jag varit van vid så mycken frihet.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Fromma själ! Det blir allt lite svårt, säger hon. Ja, du har alltid varit ett lam du. — Men egentligen hade du väl inte så mycken frihet i <pb n="77"/> Rom heller, då pappa sörjt för att skaffa dig ett så bra ressällskap.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Åjo. Bambergs ledsnade snart på att öfver-vaka mig jämt. Om kvällarna var de trötta, sedan de sprungit hela dagarna på museer, och när jag då kältade och ville ut, så lät de mig gå med de andra.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hvilka andra?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Skandinaverna — artister, herrar och damer. Å, så roligt vi hade. Vi gick från osteria till osteria, drack det guldglänsande frascativinet eller Est-Est och såg på folklifvet och skålade och höll tal. Och ibland när det var månsken kunde Efverling och jag gå och ströfva halfva natten på Forum och i Colosseum mellan alla de hvita, spökaktiga monu-menten, där man bara såg en och annan enstaka banditaktig figur komma smygande i kappa — all-deles som under medeltiden.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Men hur tordes Bambergs lämna dig på det viset? Tänk om pappa finge veta — han som litade så på dem.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Å, de akta sig nog för att tala om det, må du tro.</p>
       </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Och när Efverling målade ditt porträtt — då var väl fru Bamberg med.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(med ett stilla leende).</stage>
          <p>Inte alltid — fru Bamberg tänkte lyckligtvis mer på sin egen bekvämlighet än på mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(efter en paus).</stage>
          <p>Ja, du har haft roligt!</p>
          <stage>(Suckar.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Nå, men hur var det med Kristian Berg. Tycker du om honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(i tankar).</stage>
          <p>Han skulle för resten inte kunna gifta sig på många år. Han har ingenting och inte är han heller så där ordentlig och stadgad som pappa, utan han tycker nog om ett gladt lag med kamrater ibland.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Och det tycker du är bra?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja, det tycker jag är präktigt. Jag kunde aldrig tycka om en man, som bara ville sitta hemma om kvällarna och fira familjelycka. För resten är Kristian en mycket bra pojke, med ett briljant hufvud. Han läser på juris kandidaten, och det vill jag göra också, när jag fått ta studenten.</p>
       </sp>
        <pb n="79"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja så — du tänker verkligen på att bli student?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja visst — och sedan jurist. Och Kristian läser med mig. Men allt det törs jag inte tala om för pappa, för han skulle aldrig kunna förstå — men om han inte får veta det förr än jag redan är färdig att bli student, så tänker jag att han kanske ger med sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men det är inte rätt att så där föra pappa bakom ljuset.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Nå, du själf då — har du kanske sagt san-ningen om Efverling?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men det är inte meningen att dölja den. Tvärt om, Efverling tänker adoptera sitt barn, och jag skall bli i mors ställe för henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Verkligen? Och den riktiga modern då?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Henne tänker han skicka af till Amerika. Hon har ju vanskött barnet på alla vis — det är hög tid att det tas ifrån henne. Och jag gläder mig riktigt åt att få henne — få hjälpa honom att göra sin plikt och upprätta hvad han brutit. — Ja, vet du, när jag tänker på det, så skulle jag också gärna <pb n="80"/> vilja gå ut i afton. Efverling skulle redan i dag taga flickan till sig, och jag längtar så mycket efter att se henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Det var ypperligt. Så följs vi åt. Men du får tänka på hvad vi ska säga till mamma.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard</speaker>
          <stage type="entrance" who="#erhard">(kommer in).</stage>
          <p>Är Sally här? Hör du — får jag säga dig ett ord innan pappa kommer.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja, jag går väl in och gör mig i ordning då.</p>
          <stage type="exit" who="#hilma">(Går.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Hör du, hur går det med de där pengarne jag lånat dig? Det kunde vara på tiden att jag fick igen dem nu, tycker jag. Jag är i knipan, skall jag säga dig, och jag är så rädd att pappa ska få tag i det.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja, kära gosse du, hvad ska jag göra? Jag har ju aldrig ett öre, vet du väl. Om du kunde vänta tills jag fick mina julklappspengar.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Ja, om jag bara inte hade en sådan polis öfver mig. Pappa begynte grumsa i dag, då jag bad om nya skridskor, och sade att jag själf borde ha pengar till det.</p>
       </sp>
        <pb n="81"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Och jag som just behöfde några kronor igen till ett nytt lexikon. Jag får väl fråga om Hilma har något kvar på reskassan.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage type="entrance" who="#mormor">(kommer med sin stick-strumpa i handen).</stage>
          <p>Nej, jag är inte i stånd att få en blund i mina ögon. Nu ä’ väl också pappa strax här, så att vi får börja läsningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Och då går det nog att somna, menar mormor. Jag schappar, jag —</p>
          <stage type="exit" who="#erhard">(Går.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hilma ville så gärna gå ut och få lite frisk luft, och jag tänkte följa med henne för att hon inte skulle gå ensam.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Gå ut — första kvällen hon är hemma!</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Bara en liten stund. Ser mormor, i Rom gick hon alltid ut om kvällarna.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Det var då märkvärdigt. Jag trodde inte, att Bambergs var så fallna för att springa. Ja, inte för att jag vill lägga mig i något — men där kommer mamma, fråga henne, får du höra hvad hon säger.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#modern">(Modern kommer.)</stage>
        <pb n="82"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hur många ska man be om lof, för att få sticka näsan utom dörren? Ska jag inte gå och be gamla Johanna med, för hon blir bestämdt ond?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Vill du gå ut? Kära barn, det kan väl aldrig komma i fråga. Hvad skulle pappa säga — du vet, han skyndar sig hem allt hvad han kan för att vi alla ska få vara samlade.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Säg då bara, att vi håller på och hjälper Hilma att packa upp. Vi kommer snart igen.</p>
          <stage type="exit" who="#sally">(Går till höger.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Du har allt för liten makt öfver dina barn, kära Emelie, de ä’ ju olydiga midt för näsan på dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja, hvad ska jag göra — mig har de aldrig vålat. Hade pappa varit här, hade de nog inte torts.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#hilma #lolo #sally">(Alla tre flickorna i hattar och kappor komma skynd-samt in från höger, ut genom salen.)</stage>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Vi komma snart igen, mamma lilla.</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna</speaker>
          <stage type="entrance" who="#johanna">(möter dem i salsdörren).</stage>
          <p>Hvad i Guds namn? Ska de ut nu och lämna de gamla ensamma första kvällen.</p>
       </sp>
        <pb n="83"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Var det inte som jag sa, att man måste be Johanna också om lof.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#hilma #lolo #sally">(De gå.)</stage>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(till mormor).</stage>
          <p>Jag skulle ändå inte säga så mycket om att de inte lyda mig — för det ligger nu inte i min natur att sätta mig i respekt. Men hvad som är tungt, det är att de inte heller ha något förtroende till mig. Hvarför tror mamma de går ut nu, om inte bara för att få ett tillfälle att prata ensamma utan oss. Vi gamla hållas utanför alla deras in-tressen. — De betrakta oss som allt för enfaldiga för att ta del i någonting. — Hur var det, ville Johanna mig något?</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna</speaker>
          <stage>(vinkar och blinkar).</stage>
          <p>Ja, jag ville tala med frun om middagen i morgon.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Kom in då, Johanna. Det är ju bara jag här.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Nej, jag kommer ut i köket.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Men när du vet, att det roar mig att vara med lite om hushållsangelägenheterna.</p>
       </sp>
        <pb n="84"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Förlåt, men mamma vet, att jag inte tycker om — det är mitt departement och det vill jag helst sköta ensam.</p>
          <stage type="exit" who="#johanna #modern">(Går ut med Johanna.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(talar för sig själf).</stage>
          <p>Ja ha — det är det förtroende min enda dotter visar mig. Allt ska jag hållas utanför. Från det största till det minsta. Hon var väl rädd att jag skulle säga hvad jag ville ha — för det är som om hon med flit valde sådan mat, som jag inte tycker om.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage type="entrance" who="#fadern">(kommer lifligt in).</stage>
          <p>Så, Gud ske lof, nu har ni mig här. Hvar ä’ de alla?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Emelie ä’ i köket, och flickorna gick in för att hjälpa Hilma att packa upp.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Nej, det får de verkligen vänta med till i morgon, nu har jag inte råd att vara af med dem. <stage>(Går ut genom salen och ropar:)</stage> Mamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage type="entrance" who="#modern">(kommer).</stage>
          <p>Å, är du hemma!</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Gå nu efter flickorna. Men hör — har Hilma ännu talat vid dig om Efverling?</p>
       </sp>
        <pb n="85"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja, hon undrar mycket hvad pappa ska säga.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Jag säger ja med glädje. Jag passade just på och talte med Mari om honom. Du vet hon känner till familjen. Det är intet annat än godt att säga om honom. Jag tror vi kan vara glada att vår dotter gör ett så bra parti. Det var jag för resten säker på, att mina döttrar, som Gud ske lof i sitt hem alltid haft ett godt exempel, aldrig skulle kunna gå och fästa sig vid annat än bra och ordent-liga män. De måste helt naturligt ställa fordrin-garna högt.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Men den där historien?</p>
       </sp>
        <stage>(Mormor närmar sig för att höra, fadern drar modern längre tillbaka ut i salen.)</stage>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Den är slut — fullständigt slut för flera år sedan. Han skickar ett årligt underhåll till barnet — det är allt. Och det har ingen människa reda på, så att det är en sak som aldrig behöfver komma till vår oskyldiga flickas öron. <stage>(Högt i det han åter kommer in.)</stage> Men nu går vi efter flickorna. Nu börjas vår högtidsafton. <stage>(Går till höger ut i korridoren, öppnar dörren till flickornas rum.)</stage> Men här är ju tomt. <stage>(Kommer tillbaka in och säger bestört:)</stage> Emelie, här är ju tomt.</p>
       </sp>
        <pb n="86"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Kära gubben du, flickorna har gått ut. <stage>(Brister i gråt.)</stage> Det är bara vi gamla som glädjer oss åt våra familjeaftnar. Flickorna tycker att det är tråkigt vara med oss och ger sig ut på egen hand.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(med gapande mun).</stage>
          <p>De ha gått ut!</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>De har väl haft något att tala om, som vi gamla inte får höra. Vi står utanför, vi, och får vara glada, om vi kan uppsnappa ett och annat ord af hvad de talar om sins emellan.</p>
       </sp>
        <stage>(De sätta sig ned alla tre och se på hvarandra.)</stage>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(runkar på hufvudet och tar sin stickstrumpa).</stage>
          <p>Ja, Herre Gud — ja, Herre Gud, sådan är världen!</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(som harskat sig flere gånger, säger med ansträngd glädtighet).</stage>
          <p>Nå ja, så läser vi väl ensamma vi tre då. Hvad tycker mina kära gummor om det?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(kastar upp hufvudet och spärrar upp ögonen för att visa sig intresserad).</stage>
          <p>Vill du verkligen göra dig besvär och läsa bara för oss. Så snällt!</p>
       </sp>
        <pb n="87"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Också vi gamla kan väl behöfva något att roa oss med. <stage>(Tar upp boken och börjar läsa med långsam och högtidlig röst.)</stage> Konstens ursprung och början. — I den förvirrande mångfalden af företeelser söker människan den enhet, de andliga lagar, som möjlig-göra det inre sammanhanget. Blott om hon förstår den djupa nödvändigheten af ett sådant, kan hon —</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(mumlar under läsningen otydligt öfver stickstrumpan. Man hör blott enstaka ord, såsom:)</stage>
          <p>Sårar mig — inte ens ett ord om maten — bakom ryggen —</p>
       </sp>
        <stage>(Ridån ned.)</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>ANDRA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#fadern #modern">
          <p>(Matsalen. Dukadt frukostbord midt på golfvet. Fadern och Modern sitta midt emot hvarandra vid bordet, fadern breder sig en smörgås med serveten upp under hakan, modern sysslar med en kaffemaskin. I fonden dörrarna till förmaket. Till vänster dörr till korridoren, till höger utgång.)</p></stage>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Hör på nu, Emelie — för jag har flera viktiga saker att säga dig och jag har minuterna räknade. <stage>(Lägger klockan bredvid sig på bordet.)</stage> Först och främst: jag har i natt allvarligt öfvertänkt, hvad som hände i går afton — du vet att jag aldrig vill förhasta mig och därför sa jag ingenting till flickorna strax — men nu har jag noga tänkt på saken och jag har kommit till det resultat <stage>(Afbryter sig med en otålig åtbörd, då hon sysslar med kaffekokaren. Hon ser frågande upp.)</stage> Jag bara väntar tills du har tid att höra på mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(släpper resigneradt hvad hon har för händer och lägger händerna i kors).</stage>
          <p>Jag hör, min vän.</p>
       </sp>
        <pb n="89"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Jag vill inte vidare veta af att flickorna gå ut om kvällarna, absolut icke. Det är inte af egoism jag säger det, inte af önskan att se dem omkring mig, ehuruväl det syns mig som om barnens största glädje borde vara att glädja sina föräldrar. — Men om icke deras egen känsla bjuder dem det, så kan man icke tvinga dem därtill. Men jag säger det för deras eget bästa. Det har varit min lifligaste önskan, allt sedan barnen började växa upp, att de i sitt hem skulle lära känna hvad en verklig, innerlig familjelycka vill säga <stage>(hetsar upp sig)</stage> och det ska de också lära sig. Hemmets rena atmosfär — <stage>(lugnare)</stage> det vore väl märkvärdigt — men det var ett stort fel att låta Hilma resa, och följderna ha ty värr redan visat sig på ett mycket sorgligt sätt. Men det ska jag strax komma till. Hur länge ska jag få vänta på kaffet i dag? Vill du inte vara så god och tänka litet grand på mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(börjar att syssla med apparaten igen).</stage>
          <p>Jag ville bara säga det, att när flickorna har mer nöje af att gå ut och hälsa på sina väninnor —</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(uppfarande).</stage>
          <p>Gå ut och hälsa på — jag tror sannerligen att du också — om flickorna ha väninnor, som de önska träffa, så har de ju sitt föräldrahem, dit de kunna inbjuda dem när de vill. Det lägger jag mig alls <pb n="90"/> inte emot. Låt gärna Sally bjuda sin Gunborg Edlin, och Hilma och Lolo sina — jag vet inte ens hvilka det är, men gå ut för att träffa dem, det vill jag inte vidare höra talas om. Har du förstått mig, min vän? Det vill jag inte vidare höra talas om.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(serverar honom kaffet; han dricka).</stage>
          <p>Hvad var det du ville säga om Hilma?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(sätter ned koppen).</stage>
          <p>Ja, det var punkt två. Det kan inte bli något af med den där förlofningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(förskräckt).</stage>
          <p>Hilmas?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(mycket stilla).</stage>
          <p>Har det då varit frågan om någon annan?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Med Efverling?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Har det varit fråga om någon annan?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Men — jag förstår inte — ännu i går sa du —</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Jag har fått andra underrättelser i dag på morgonen.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Nå?</p>
       </sp>
        <pb n="91"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Du vet att det fanns en fläck i hans lif. Men jag trodde denna historia glömd, begrafven för alltid. I stället har han nu begått den i sanning obegripliga taktlösheten att taga barnet till sig och erkänna det som sitt.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hvad säger du? Det är väl inte möjligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>När jag säger det, är det inte bara möjligt utan faktiskt. Jag vill antaga, att han inte vidare för-söker visa sig här efter detta — men om han skulle vara nog ogrannlaga att komma och åberopa min dotters löfte, så ålägger jag dig, att han bara helt enkelt blir afvisad vid dörren, och att han under ingen förevändning får träffa Hilma. En man, som är i stånd till ett så hänsynslöst beteende, kunde också vara kapabel till — <stage>(blir mer och mer upprörd och stirrar med ögonen)</stage> kapabel till att låta min dotter veta —</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Men hvad ska jag säga till den stackars flickan? Hon är ju så kär i honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Jag tror nästan du rent af vill tala hans sak. Säg till din dotter, hvad din moderliga takt och kvinnliga finkänslighet kan ingifva dig — låt bara <pb n="92"/> inte det oskyldiga barnet komma sanningen på spåren. — Och nu till punkt tre. Du måste ta reda på hvar Erhard gör af sina pengar. I går kunde han inte köpa sig ett par skridskor och i dag inte en pälsmössa. Tycker du verkligen att det är rimligt, då jag ger honom ett så rikligt underhåll i månaden, och då han ju inga andra utgifter har än till småsaker — jag ville att han skulle lära sig att själf handha lite pengar, men inte för att slarfva och slösa. Hvad köper han sig, om han aldrig har pengar till det han behöfver?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja, jag har redan frågat honom om det härom dagen, då han bad mig om två kronor till att betala en bunt brefpapper och kuvert, men han ville inte göra reda för det.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Ville inte! En gosse på sexton år svarar sin mor, att han inte vill göra reda för — men hur du också skämmer bort dina barn, kära Emelie, hur lite du har dem i dina händer! Låt mig själf — ropa hit honom, ska du få se.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(reser sig upp och ropar genom dörren till vänster).</stage>
          <p>Erhard! <stage>(Kommer tillbaka och sätter sig.)</stage> Sina barns förtroende lyckas man aldrig få — hvarken med stränghet eller godhet.</p>
       </sp>
        <pb n="93"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Det ska vi väl se.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="entrance" who="#erhard">Erhard kommer in med sina skolböcker i hand</stage>, hälsar god morgon och går fram till frukostbordet, där modern ser-verar honom kaffe, som han dricker på stående fot.)</stage>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Hör på mig, min gosse. Din far önskar en upplysning af dig. Jag behöfver inte förmana dig till att säga mig sanningen, ty jag tror mig ha uppfostrat mina barn så, att det aldrig kan bli fråga om något annat. Hvartill har du användt dina sista månadspengar?</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard</speaker>
          <stage>(raskt).</stage>
          <p>Jag har lånat dem till en kamrat.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Rätt svaradt, min gosse. <stage>(Till modern.)</stage> Du ser, när man bara förstår att taga dem rätt. — Nu ska du också säga till hvilken af dina kamrater, ty du vet, att jag med stor omsorg valt dina vänner och sökt skaffa dig ett uteslutande godt umgänge. Och jag vill inte, att den demoralisationen kommer in bland er, att ni lånar hvarandra pengar utan behof — ty det finns ingen fattig yngling bland dina kamrater. Säg mig alltså, hvem det är.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Det kan jag inte.</p>
       </sp>
        <pb n="94"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Nu har du orätt, min gosse. Jag förstår, att det kan vara en viss generös ingifvelse af kamrat-anda detta, men för din far bör du aldrig tveka att ha fullt förtroende.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Jag kan inte säga det.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Aj, aj, då begynner saken att se allvarsam ut. Det vill då säga, att detta lån inte var så alldeles oskyldigt — att din kamrat kanske användt det till ett mindre godt ändamål. Nu fordrar jag att få veta det.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Jag kan inte säga det.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Detta börjar se ut som trots. Om du inte genast säger mig sanningen, så får det för fram-tiden vara slut med ditt månadsanslag, och du får komma till mig — till mig, inte till mamma — för hvarje öre du behöfver.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage type="entrance" who="#sally">(som kommit in under sista repliken, springer fram och ut-brister tanklöst).</stage>
          <p>Är det för de där pengarna, som Erhard tappat?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(gör en tvär svängning mot henne).</stage>
          <p>Tappat! Du säger att han tappat sina pengar?</p>
       </sp>
        <pb n="95"/>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Så’na dumheter hon pratar.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Och till mig säger han, att han lånat bort dem.</p>
          <stage>(Gapar.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Har Erhard sagt —</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Hur kan du komma och påstå att jag tappat dem?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Hvad ska detta betyda? Det kan inte vara möjligt, att ett af mina barn skulle säga något som inte vore sanningsenligt. Men om den ena säger, att pengarna ä’ tappade, och den andra, att de ä’ utlånta, så följer ju däraf, att en af dem måste säga något, som strider mot sanna förhål-landet. <stage>(Står stilla med gapande mun.)</stage> Återstår nu att veta, om denna osanna uppgift är medveten eller omedveten. Låt höra, Sally, hvarpå grundar du ditt påstående, att Erhard tappat pengarna?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(förvirrad).</stage>
          <p>Jag bara trodde det. Jag hörde att han var utan pengar i går.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#sally" cert="medium"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Nå, då får saken ett annat utseende. Du bara trodde det — det var endast en lös supposition.</p>
       </sp>
        <pb n="96"/>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Det är inte sant. Sally vet mycket väl, att jag inte tappat pengarna. Hon vet också till hvem jag lånat dem, och hon kan gärna för mig få tala om det, om hon vill.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(till modern, med gapande mun).</stage>
          <p>Hörde du det, Emelie? Han har förtrott sig till Sally — och oss nekar han —</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det är ju hvad jag alltid sagt dig. Barnen ha allesammans hemligheter sig emellan, och vi står utanför allt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Det ska vi väl se. Erhard! <stage>(Paus.)</stage> Erhard! <stage>(Paus.)</stage> Du tiger! Godt. Så blir det vid hvad jag sagt. För framtiden har du att komma till mig för hvarje öre du behöfver. Till mig, inte till din mor. <stage>(Går sin väg med stor värdighet; då han kommer i dörren, vänder han sig om och säger:)</stage> Du kommer väl ihåg det andra jag sagt dig, Emelie? <stage type="exit" who="#fadern">(Går ut genom förmaket.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Mamma, ge mig lite pengar! Det är orättvist, att jag ska bli behandlad så. Om ni visste san-ningen — därför att jag velat hjälpa en annan ska jag nu hållas som en pojkvasker — ge mig lite pengar, mamma. Bara några kronor.</p>
       </sp>
        <pb n="97"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Men du hörde ju, att pappa förbjöd —</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Ja, men det behöfver han ju aldrig veta af.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Men det är inte rätt att bakom ryggen på pappa —</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Nå, låt bli då! Men då går jag och lånar af kamrater, och så ska ni få se på värre.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Nej, för Guds skull. Se här — tag — <stage>(Ger honom några silfvermynt.)</stage> Får pappa veta af det, så är det i alla fall jag, som får lida för det mest. Men det är ju föräldrarnes lott att lida för barnen — det är det enda, de anse oss duga till.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="exit" who="#erhard">Erhard går</stage>, <stage type="entrance" who="#johanna">Johanna kommer i dörren till höger</stage>.)</stage>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna.</speaker>
          <p>Frun! Herr Efverling är här!</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Säg att vi inte ä’ hemma.</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna.</speaker>
          <p>Men då kommer han ju igen. Och när det är meningen att afskeda honom, så —</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hur vet Johanna —</p>
       </sp>
        <pb n="98"/>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna.</speaker>
          <p>Herre gud, jag är väl inte döf heller. Så som herrskapet gormade om det i morse. Om jag får säga hvad jag vill, så ska jag nog svara för att han inte kommer igen.</p>
          <stage type="exit" who="#johanna">(Går.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage type="entrance" who="#hilma #sally">(kommer i detsamma från vänster med Sally).</stage>
          <p>Men hvad vill det här säga? Ska Efverling afvisas?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja, min flicka; din far har fått reda på något om honom, som gör att han inte längre kan anses som en värdig man åt dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men, mamma, då! Jag känner honom bättre än någon annan. Och jag vet, att han är en ovanligt bra och rättänkande människa.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det kan du inte bedöma, mitt barn. Du måste tro på dina föräldrar, som känner världen. Efver-ling har betett sig mycket taktlöst i en ömtålig sak, och det är verkligen alldeles omöjligt, att du kan bli hans hustru.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Låt mig då åtminstone veta, hvad det är ni anklagar honom för.</p>
       </sp>
        <pb n="99"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det kan jag inte säga dig. Det finns saker, som man under inga förhållanden kan säga till en ung flicka, men du måste tro på dina föräldrars kännedom om lifvet och nöja dig med den för-klaringen, att du såsom hans fästmö skulle befinna dig i en fullkomligt omöjlig belägenhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Och om jag nu vet hvad det är fråga om?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det är inte tänkbart.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ska jag säga det?</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#mormor">(Mormor kommer i detsamma.)</stage>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ts. Skona åtminstone mormor.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja, det är sant, det som jag törs se rätt i ansiktet, det törs mamma bara hviska om, och mormor vet inte ens, att det finns till. Det är inte ni, som känner lifvet bättre än jag, jag känner det tvärt om mycket bättre än ni.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Bra sagdt, Hilma.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja, ja, jag vet ju det, att ni betraktar oss som afsigkomna stackare, som ingenting begriper. Men <pb n="100"/> om du är nog oblyg att verkligen vilja tala öppet om denna sak, så säger i alla fall jag, att jag inte kan och inte vill, och att jag som ung flicka skulle skämts att bara ana något sådant.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Men hvad i herrans namn är det då fråga om?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(i det hon tar mormodern under armen).</stage>
          <p>Det kan jag inte säga mamma. Min gud, om jag skulle kommit med sådant till mamma, när jag var ung! Och det resonerar nu våra flickor om sinsemellan utan att rodna en gång.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#modern #mormor">(De gå ut tillsammans i förmaket.)</stage>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(i det hon och Sally dricka kaffe).</stage>
          <p>Hvad ska jag nu ta mig till?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja, nog vet jag hvad jag skulle göra i ditt ställe.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Hvad då?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Skrifva till honom naturligtvis och säga, att du håller fast och att när du blir myndig —</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja, men det dröjer ännu ett år till dess. Och hur ska han bära sig åt under tiden med sin lilla <pb n="101"/> flicka, som han nu tagit från modern för min skull och som jag redan fäst mig så mycket vid.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Men jag förstår då verkligen inte, hur han kunde vara så oklok att taga flickan, innan för-lofningen åtminstone var eklaterad.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Oklok, säger du. Du känner honom inte. Han är så ärlig och så naiv att han tyckte, att när han handlade rätt så skulle allt gå bra. Han ville inte tillnarra sig pappas samtycke med något bedrägeri, och han trodde att pappa tvärt om skulle respektera honom för hvad han gjorde.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Jag förstår inte att inte Lolo kommer. Hon går och är tragisk i dag — och så får hon kallt kaffe. <stage>(Går till dörren till vänster och ropar:)</stage> Lolo!</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage type="entrance" who="#lolo">(kommer långsamt inskri-dande med tragisk min och stirrande blick).</stage>
          <p>Hvad vill du? Nej tack, jag vill ingenting ha.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hvad går det åt dig? — Ja, nu måste jag ut på lektion. Adjö så länge.</p>
          <stage type="exit" who="#sally">(Går till höger.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Kära Lolo, tag nu ditt förnuft till fånga. Allt det där är ju bara barnsligheter. Du må tro, jag <pb n="102"/> har annat till allvarsamma saker att tänka på nu. Pappa vill inte längre tillåta mig att förlofva mig — han vill skilja mig från Efverling.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Hvad betyder det, när du i alla fall vet att han älskar dig. Men han — han — <stage>(Brister i gråt.)</stage> Han såg mig inte ens. Han gick förbi mig och såg inte åt mig. Å, det kan jag aldrig, aldrig trösta mig öfver!</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men kära Lolo, det syns ju att det hela bara var en inbillning af dig. Han har aldrig ens lagt märke till dig på teatern.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(med ansiktet i händerna, med ett skrik).</stage>
          <p>Ack, det är just det som jag aldrig, aldrig kan trösta mig öfver!</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage type="entrance" who="#sally">(kommer tillbaka med ett bref).</stage>
          <p>Jag mötte ett stadsbud med detta. Det är visst från Efverling.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(bryter det och läser hastigt).</stage>
          <p>Jag kom så tidigt på morgonen, emedan min lilla flicka är sjuk och jag hade hoppats, att du skulle kommit med mig hem och sett till henne. Hon har haft feber i natt och har ondt i halsen, och jag är så ängslig öfver det ansvar jag åtagit <pb n="103"/> mig, men kan för din skull inte skicka efter modern. Flickan gråter och ropar på mamma, men då jag sade att du skulle komma, tröstade hon sig. Kom snart och förklara mig det mottagande, jag rönte hos dig i dag.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Jag går genast förstås.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Men du kommer väl åtminstone hem till mid-dagen? Hvad ska vi eljest säga till pappa och mamma.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Ja, men om det är nödvändigt så går jag dit igen. Nu är det min främsta plikt. Om de också skulle spärra in mig här, så skulle jag hoppa genom fönstret för att komma till honom när han be-höfver —</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage type="entrance" who="#modern">(tittar i dörren från för-maket. Hilma afbryter sig tvärt).</stage>
          <p>Jaså, ni pratar tillsammans. Då skall jag visst inte störa.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Å nej, mamma —</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Samtalet afstannar ju alltid tvärt, bara jag tar i dörren. Jag är inte så dum ändå —</p>
          <stage type="exit" who="#modern">(Går.)</stage>
       </sp>
        <pb n="104"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Å, det gör mig så ondt att inte få handla öppet — men när hon inte vill förstå mig.</p>
          <stage type="exit" who="#hilma">(Går till höger.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(till Lolo, som sitter med ansiktet i händerna).</stage>
          <p>Jag vet inte hvad du har lagat till för en tragedi åt dig nu igen, kära Lolo. Men jag råder dig att krya till dig, för nu har man annat än barnsligheter att tänka på här. Adjö.</p>
          <stage type="exit" who="#sally">(Går efter Hilma till höger.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(ropar efter henne med gråt och knutna händer).</stage>
          <p>Barnsligheter! Barnsligheter, kallar de det allihop. Åh, ni ska få se att Lolo inte längre är något barn. — Ni ska få se, ni ska få se! <stage>(Springer fram till kakelugnen, där en brasa brinner, och drar för spjället, så att röken slår fram, drar det strax upp igen.)</stage> Ja, det kan jag göra. Men jag kan också göra något annat. Men först ska han veta det. Det borde få honom att rädda mig. <stage>(<stage type="entrance" who="#mormor">Mormor kommer från förmaket</stage>. Lolo kastar sig i hennes armar.)</stage> Mormor, jag är så olycklig!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Du! Hvad går det då åt dig?</p>
          <stage>(Sätter sig.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(med hufvudet i hennes knä).</stage>
          <p>Mormor — jag älskar.</p>
       </sp>
        <pb n="105"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Hva falls?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Jag älskar.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Herre gud, hör på barnet! Hvad i all världen kan det vara för en, som du gått och förälskat dig i?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Mormor — jag älskar en man, som inte bryr sig om mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Nå, nu har jag väl aldrig hört något värre. Det märks att du är ett barn, annars skulle du skämmas att tala så. Tror du att någon fullvuxen flicka går och förälskar sig i en man, som inte bryr sig om henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Men, mormor, jag dör af det.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Du talar så att det är både synd och skam, och gud nåde mig, om jag skulle vågat komma till min salig mor med sådant. — Det skulle blifvit risbastu, det, helt enkelt.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(springer upp, tragisk).</stage>
          <p>Å, det finns ingen, ingen som förstår mig!</p>
       </sp>
        <pb n="106"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Hör, Lolo, i stället för att gå och fundera på så’nt där, som inte alls passar sig för en välupp-fostrad flicka — så vore det mycket bättre, om du tänkte på att vara till lite hjälp för din stackars gamla mormor. Jag har annat till allvarsamma saker på sinnet, jag, må du tro. Du kan inte ana, du, hur tungt det är att vara gammal och känna, att man är öfverflödig.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(frånvarande).</stage>
          <p>Är mormor?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Det går ingen dag, som jag inte får känna det — tusende små nålsting, du! Allt ska hemlig-hållas för mig. Nu detta med Hilma. Vet du hvad det är fråga om?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(som förut; ruskar på huf-vudet).</stage>
          <p>Jag vet inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Du kunde just låta falla ett ord till mamma — hon menar inte illa, naturligtvis, men hon för-står mig inte. Det finns ingen här i huset, som förstår mig eller som tänker på mig. Bara en sådan småsak som till exempel detta. Mamma vet att jag sätter värde på att bli tillsagd när de dricker kaffe — men tror du hon bryr sig om det <pb n="107"/> — nej då, det är precis, som om hon hade något på bordet som jag inte fick se.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(med stirrande blick och tragisk ton).</stage>
          <p>Ja, det ska jag säga till mamma.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(som spejande närmat sig frukostbordet, talar för sig själf).</stage>
          <p>Kunde jag inte tro det — där ä’ nybakta pepparkakor i dag — och inte en enda med på korgen in till mig i morse.</p>
       </sp>
        <stage>(Ridån ned.)</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>TREDJE AKTEN.</head>
        <stage type="setting">
          <p>(Samma rum som i första akten. Tidig morgon, half-dager genom fönstren.</p>
          <p><stage type="entrance" who="#lolo">Lolo</stage> kommer inspringande från flickornas rum, lämnande alla dörrar öppna bakom sig. Hon, liksom alla de andra, som efter hand komma in, äro klädda i morgonrockar med oordnadt hår, så att man ser att de blifvit uppskrämda ur sömnen eller medan de voro sysselsatta att kläda sig. <stage type="entrance" who="#sally">Strax efter Lolo följer Sally.</stage> Hela scenen mycket fort och bullersamt.)</p></stage>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Men hvad går åt dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Låt mig vara! Låt mig dö i fred! <stage>(Kastar sig i soffan och talar under gråt och skrik.)</stage> Å, jag har så ondt — gif mig något att dricka — gif mig mjölk. <stage>(Reser sig upp och ropar:)</stage> Mjölk, mjölk, det är ju motgift.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Motgift. Hvad är det du yrar om?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Jag har ju sagt dig att jag — <stage>(skriker)</stage> vill dö. Jag har tagit gift. Gif mig mjölk. Vill du då ta lifvet af mig. <stage type="exit" who="#sally">(Sally springer ut genom dörren.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="109"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage type="entrance" who="#hilma">(kommer instörtande från flickornas rum).</stage>
          <p>Lolo! Gud i himlen! Jag skickar efter doktorn.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Efter doktorn. Kan jag inte ens få dö i fred. Jag vill dö i fred. Jag vill dö, hör du, jag vill dö —</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men, kära Lolo — hvad har händt?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Jag skref till honom, att om jag inte i går kväll fick ett ord från honom — <stage>(Får plågor igen, ropar:)</stage> Men kan ni då inte ge mig mjölk, jag dör ju. <stage>(<stage type="entrance" who="#johanna #sally">Sally kommer med mjölk, gamla Johanna efter henne.</stage> Sally ger Lolo dricka, hon tömmer ifrigt hela spilkummen, blir lugnare och säger med värdighet:)</stage> Johanna! Kalla hit pappa och mamma! Jag vill — <stage>(Blir rörd och börjar snyfta.)</stage> Jag vill taga afsked af dem.</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna.</speaker>
          <p>Herre Jesses ett så’nt elände. Jag går efter doktorn.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(reser sig till hälften).</stage>
          <p>Johanna, jag förbjuder dig. <stage>(<stage type="exit" who="#johanna">Johanna går</stage>. Snyf-tande till Hilma.)</stage> Jag skref att jag skulle dö, om han inte svarade —</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men hvad har du då tagit?</p>
       </sp>
        <pb n="110"/>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Morfin!</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hur mycket? Hvar fick du det från?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>Jag stal det hos mormor.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hos mormor? Hade hon? Hvar är flaskan?</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo.</speaker>
          <p>På bordet där inne. Du kan se, att den är tom. <stage>(<stage type="exit" who="#sally">Sally springer in.</stage> Till Hilma:)</stage> Jag har ännu ett uppdrag till dig. Du ska gå till honom och säga honom allt. Han ska åtminstone lägga en blomma på min graf. <stage>(Börjar må illa igen och skriker:)</stage> Mer mjölk! Jag dör! Hjälp mig, rädda mig!</p>
          <stage>(Hilma vill springa ut, <stage type="entrance" who="#fadern #modern">föräldrarna komma i detsamma inrusande</stage>, modern kastar sig på knä vid soffan och omfamnar Lolo gråtande, fadern böjer sig öfver henne och håller hennes händer, under utrop af bestörtning. <stage type="exit" who="#hilma #lolo">Hon stöter dem ifrån sig, springer upp, håller sig under bröstet med tecken till plågor och störtar in i sitt rum igen. Hilma efter henne.</stage>)</stage>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage type="entrance" who="#sally">(kommer ut och säger till föräldrarna).</stage>
          <p>Det är ingenting. Hon har tagit mormors morfin.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Mormors — men det är ju inte morfin.</p>
       </sp>
        <pb n="111"/>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Nej visst — mamma vet ju det där, som doktorn skref för att lugna mormor, när hon hade mag-plågor, och som han lät henne tro var morfin — det är alldeles oskyldigt, men hon har tagit hela satsen och därför har hon lite kväljningar. <stage>(Tittar in genom dörren till Lolo.)</stage> Så ja, nu är det snart öfver, och nu hoppas jag hon är botad för själfmords-försök för framtiden, för jag kan just inte säga, att hon gick döden till mötes som en hjältinna.</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna</speaker>
          <stage type="entrance" who="#johanna">(kommer från salen, all-deles andfådd).</stage>
          <p>Doktorn kommer. Lefver hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja, ja — det var ingenting. <stage>(Till mannen.)</stage> Gå du och tala med doktorn! Låt honom inte veta —</p>
       </sp>
        <sp who="#johanna">
          <speaker>Johanna.</speaker>
          <p>Jag har redan sagt att hon tagit gift.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Det var då också en fördömd — hur understår hon sig — hvad vet hon om hvad som passerar i familjen? — Ja, ja, Emelie, jag skall nog ställa allt till rätta. <stage>(<stage type="entrance" who="#mormor">Mormor kommer</stage>, lågt till hustrun:)</stage> Din mor får för intet pris ana något.</p>
          <stage type="exit" who="#fadern">(Går genom salen.)</stage>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#johanna" cert="medium"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Hvad i all världen är det för en oro i huset så dags?</p>
       </sp>
        <pb n="112"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det var bara Lolo, som hade lite magplågor, och så sprang flickorna efter mjölk åt henne och så vaknade vi af det. Men nu är det öfver.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Ja, ä’ det inte det jag sagt, att hon skulle för-kyla sig om magen i den där korta kappan hon går med.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Å, kära mamma, inte var det det.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Nej det förstås, det är aldrig hvad jag säger. Men sanna mina ord, att de kommer att fördärfva sig allihop i vinter med de där nya galna kap-porna. Men gör ni som ni vill, kära barn, gamla mormor ska nog sköta er så godt hon kan, om ni blir sjuka. Men hvad gör den där Lina, som aldrig kommer med mitt Carlsbader i dag? Ja så, där är hon ändtligen.</p>
          <stage type="entrance" who="#lina"/>
          <stage type="exit" who="#lina #mormor">(Går med Lina, som kommer från salen och bär ett Carlsbaderkrus och ett glas på en bricka.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hur i all världen kunde mitt stackars barn komma på en sådan förvillelse. Sally, du som sofvit i samma rum som hon hela året — du borde väl veta något om detta.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(fort).</stage>
          <p>Jag vet ingenting.</p>
       </sp>
        <pb n="113"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ingenting som du vill säga till mig, förmod-ligen. Med mig talar ingen af er om hvad ni har i sinnet — det syns bäst då något sådant som detta kan passera utan att jag har en aning.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(med tvekan).</stage>
          <p>Men, mamma lilla — är det bara vårt fel.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ni kan då åtminstone inte säga om mig, att jag är för sträng.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>För sträng, nej, men — blif inte ond, om jag säger det — men har mamma själf någonsin för-troende för sin mor?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>För mormor — nej, men hon kan ju ingenting förstå — hon hör till en annan tid —</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(i undfallande, ursäktande ton).</stage>
          <p>Och om vi nu känner detsamma för mamma — vi tycker också, att mamma hör till en annan tid.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Jag, min Gud — jag är väl inte så lastgammal!</p>
          <p>Jag är inte mer än 50 år ännu.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Men vi ä’ inte 20. Och mormor. Hur gammal är hon? Inte 80 år. Inte så mycket äldre än mamma, som mamma är äldre än vi.</p>
       </sp>
        <pb n="114"/>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Du vet visst inte hur bittert det är, hvad du där säger mig. Då vore det ju bättre att inga barn ha, än att känna hur de glider en ur händerna — känna att man är öfverflödig för dem och att de helst ville vara en kvitt —</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Om jag tordes säga mamma allt hvad jag tänker om det — men det är fruktlöst, mamma skulle inte —</p>
          <stage>(Afbryter.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Förstå — genera dig inte — nu kan jag det. Det säger jag er bara, barn — det är detsamma med mig. Men säg inte detta till pappa — honom skulle det krossa. <stage>(Till Hilma, <stage type="entrance" who="#hilma">som kommer från Lolo</stage>:)</stage> Hur är det med henne?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Nu har hon en sådan gråtattack, att det är omöjligt lugna henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Stackars barn — kanske att gamla mor åtmin-stone kan vara god nog att torka tårarna — där-till dugde jag i alla fall, när ni var små.</p>
          <stage type="exit" who="#modern">(Går in till Lolo.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally</speaker>
          <stage>(till Hilma).</stage>
          <p>Mamma vill ha en förklaring. Men om jag skulle säga henne den, så skulle det bara bli värre. <pb n="115"/> Lolos olycka har varit att hon läst en sådan massa dåliga romaner, i synnerhet det här sista året.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men hur har hon fått göra det?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hon har inte fått — men hon har gjort det i smyg — hon har legat halfva nätterna och läst. Men hvarför? För att pappa och mamma alltid valde de böcker, vi skulle få lof att läsa — och dem afskydde Lolo, för de var naturligtvis alltid dödande tråkiga. Det gjorde ingenting för mig, för jag har aldrig haft smak för romaner, och du var alltid en så snäll och lydig flicka — men Lolo hade ju denna tärande fantasi, som måste matas på något sätt — och så sökte pappa och mamma kurera henne med handarbete och historia.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage type="entrance" who="#modern">(kommer ut).</stage>
          <p>Nej, inte ens till det duger jag mer. När hon fick se mig, höll hon inne snyftningarna och låtsade sofva, för att jag skulle gå. <stage>(Går emot fadern, <stage type="entrance" who="#fadern">som kommer i detsamma</stage>, lägger hufvudet mot hans bröst och säger med gråt i stämman:)</stage> Nu kunna vi gärna sluta, pappa lilla, för nu behöfver inte barna oss längre!</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Tvärt om, nu tycks de just behöfva oss. Du ser nu hur rätt jag haft, när jag alltid sagt dig, att Lolo skulle hållas mer till kvinnliga handarbeten och sådana nyttiga sysselsättningar. Du har inte <pb n="116"/> vetat skaffa dig någon makt öfver henne — som nu, t. ex. Hvarför ä’ du inte hos henne nu? Hvar-för begagnar du inte detta upprörda ögonblick till att förmana, förhålla henne —</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hon sofver.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Ja så, det var en annan sak. Låt naturen ta ut sin rätt. Då få vi ta itu med det andra, som, om jag så får säga, synes mig minst sagdt lika all-varsamt. Gå ni in och kläd er så länge, flickor! Det tyckes mig att er toilett lämnar åtskilligt öfrigt att önska i ordentlighet. <stage>(<stage type="exit" who="#hilma #sally">Flickorna gå till höger.</stage> Till hustrun:)</stage> Jag har visst inte fått på mig någon hals-duk, hvad?</p>
          <stage>(Ser sig i spegeln.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Kära gubben, jag är ännu så uppskakad att jag darrar — ska vi inte vänta med det andra? —</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Se där har vi nu igen denna beklagliga svag-het. <stage>(Ordnar sin klädsel framför spegeln.)</stage> Hvad hjälper det att jag fastställt de sundaste principer för vårt familjelif och vår uppfostringsmetod, när du oupp-hörligt —</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern</speaker>
          <stage>(i trött ton).</stage>
          <p>Gör som du vill.</p>
       </sp>
        <pb n="117"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Kalla hit Erhard då.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Jag är bara rädd att väcka Lolo — hans rum ligger ju ofvanpå.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Så ropa inte då, utan gå sakta upp för trappan och säg till honom. Jag ber dig därom och går inte själf, just för att dina steg är lättare och ljud-lösare. <stage>(<stage type="exit" who="#modern">Modern går</stage>, fadern under tiden; <stage type="entrance" who="#erhard #modern">då modern kommer med sonen</stage>, rätar han upp sig och antar en imponerande hållning.)</stage> Min son. Din far har denna morgon upplefvat sitt lifs största sorger. Den sista tilldragelsens upprörande våldsamhet har för ett ögonblick — <stage>(då modern gör ett tecken)</stage> hvafalls — ja så, han vet inte — nå — i alla fall — <stage>(Harskar sig.)</stage> Min kära gosse, äfven de största förseelser kunna försonas genom en uppriktig ånger. Och hvad jag framför allt önskar, är mina barns fulla och öppna förtroende. Bekänn därför utan fruktan för din far, hvad du gjort.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Ja, om jag bara finge veta, hvad det är frågan om.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Förvärra nu inte din förseelse med en osanning. Bekänn hvad som förmått dig att vara ute i natt till kl. 4 på morgonen och att sedan smyga dig på tåspetsarna som en förbrytare in i dina föräldrars hus.</p>
       </sp>
        <pb n="118"/>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Är det jag som gjort det?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Vill du söka att neka till. Jag hörde dig ju, hörde dig komma genom tamburdörren, smyga genom korridorn, öppna dörren till vindstrappan — något misstag kan det här alls inte vara fråga om — jag hörde det med mina egna öron, med fullt vakna sinnen — och din mor hörde det också.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard.</speaker>
          <p>Det kan jag inte hjälpa, hvad pappa och mamma hörde. Men jag har inte varit ute, så vida jag inte gått i sömnen.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Detta är inte ögonblicket för att skämta. Emelie, förstår du detta? Mitt hufvud går omkring.</p>
          <stage>(Står med gapande mun.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det kan väl aldrig ha varit någon af jungfrurna?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Någon af — det var en ny idé! Hur kom du på den? Det har naturligtvis varit någon af jung-frurna — <stage>(Besinnar sig.)</stage> Men hvilken af jungfrurna? Gamla Johanna är väl inte antagligt. Det måste alltså vara Lina. Men hon sofver ju alltid inne hos mormor.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja, det är sant. Men då —</p>
       </sp>
        <pb n="119"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Ja då. — Hör mitt råd. Låt oss kalla in Lina i alla fall. Hvem vet, mormor sofver ganska tungt ibland. <stage>(<stage type="exit" who="#modern">Modern</stage> går efter Lina. Till Hilma, <stage type="entrance" who="#hilma">som visar sig i dörren</stage>, med synbar oro för hvad som försiggår:)</stage> Gå! Detta är inte något för dig.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#modern"/>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men, pappa — är det om — hörde du någon gå i dörrarna i natt?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Du har alltså också hört det. Där ha vi ett nytt vittne, Erhard, hvad säger du om detta? <stage type="entrance" who="#lina #modern">(Då modern kommer med Lina.)</stage> Gå du också ut ett ögon-blick — det är icke lämpligt att ni är närvarande. Men håll dig i närheten.</p>
          <stage>(Hilma och Erhard gå båda ut i korridoren till höger, men titta oupphörligt i dörren.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(till modern).</stage>
          <p>Fråga henne du — det är mera passande.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hvad gjorde Lina ute i natt?</p>
       </sp>
        <sp who="#lina">
          <speaker>Lina.</speaker>
          <p>Har jag varit ute i natt? Hvad i all världen kan frun hitta på?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Man säger inte så till sin matmor. Lina har notoriskt varit ute och kommit hem vid 4-tiden på morgonen.</p>
       </sp>
        <pb n="120"/>
        <sp who="#lina">
          <speaker>Lina.</speaker>
          <p>Nej, nu ska jag då be gamla frun. — <stage>(<stage type="exit" who="#lina">Springer ut genom salen</stage> och kommer åter med mormor och höres säga redan i salen:)</stage> Vill frun vara så god och säga hvad jag gjorde i natt.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(höres likaledes innan hon synes).</stage>
          <p>Se så, flicka, hvad ska du skvallra om det? Sa jag dig inte, att du skulle köpa igen det utan att det märktes. <stage type="entrance" who="#lina #mormor">(Kommer in, generad.)</stage> Det var säng-gardinerna som tog eld — men bara helt lite.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hade mamma somnat från ljuset igen. Men jag har ju sagt att Lina ska passa på.</p>
       </sp>
        <sp who="#lina">
          <speaker>Lina.</speaker>
          <p>Ja, när jag aldrig får släcka — jag låg väl och väntade till kl. var inemot 2 — men då var jag så trött, att jag inte rådde mig. Och så vak-nade jag vid att det luktade brändt, och det var inte mer än jämt, att jag fick rifvit ner gardinerna — jag har minsann nog märken efter det — <stage>(Visar händerna.)</stage> Och så ville frun sen ha lite morfin för att lugna sig, och så letade jag efter flaskan så jag kunde letat upp en knappnål, men var inte människa att hitta den. Och det höll vi väl på med nästan till kl. 5. Och så skall jag nu ändå skyllas för —</p>
       </sp>
        <pb n="121"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Ts. Hon ska få ersättning för det här — gå nu!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#lina" cert="medium"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Men hur kom flickan att skvallra om det? Jag hade bedt henne så mycket.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(lågt tillmodern).</stage>
          <p>Din mor får på inga villkor ana något. <stage>(Af-sides till Erhard, som synes i dörren.)</stage> Kom du in till mig, min gosse, så får vi talas vid enskildt. Tro inte att jag släpper denna sak, förrän sanningen kommer fram.</p>
       </sp>
        <sp who="#erhard">
          <speaker>Erhard</speaker>
          <stage>(utbrytande).</stage>
          <p>Nå, om pappa nödvändigt vill göra mig till en som rumlar och förstör pengar och ljuger och är ute om nätterna, så var så god. Om jag ändå ska beskyllas för allt möjligt, så är det bättre att ock-så göra det, då. Hvad är det värdt att vara hygglig och sitta hemma och plugga, när man bara får ovett för det?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma</speaker>
          <stage>(träder fram).</stage>
          <p>Nej, Erhard, du ska inte mer lida oskyldigt. Nu må det gå hur det vill, men nu ska pappa veta sanningen. <stage type="entrance" who="#sally">(Blek, upprörd, Sally bakom henne.)</stage> Det var jag som var ute i natt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Du! Hvad är detta för påfund? Är det en — om jag så får säga — ädel ingifvelse för att <pb n="122"/> rädda din bror? Men förstår du inte, att du gör saken sju gånger värre — <stage>(Till hustrun.)</stage> Laga att din mor kommer ut ur rummet.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hur ska jag kunna? — Mamma lilla — vill inte mamma —</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Nej, jag låter inte köra af mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Jag var hos ett sjukt barn.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Där känner jag igen min rena, godhjärtade flicka, Gud ske lof! Men — i går afton satt du ju här inne med de andra — hur kunde du sedan — detta hänger ju ändå inte riktigt ihop.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Nej, jag har ändå bedragit pappa och mamma, för det var min hemliga afsikt att smyga mig ut, när ni alla sof. Jag hade en vagn som hämtade mig —</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Nu ser saken igen ganska invecklad ut. Hvar-för detta underliga beteende, om du var ute i ett barmhärtighetsverk?</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>För jag visste, att jag aldrig skulle fått lof att fara, om jag sagt — det var till Efverlings barn, jag for.</p>
       </sp>
        <pb n="123"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Till — Efverlings — du vet —</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Jag visste det förrän ni. Efverling berättade det för mig när han friade.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(till hustrun).</stage>
          <p>Jag tror du hade rätt, kära Emelie. Vi ä’ för gamla nu — vi förstår inte längre våra barn. Detta går till den grad utanför alla mina begrepp, att jag inte har ett ord att säga.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Men, pappa, vill du inte ge mig lof att gifta mig med Efverling? Jag försäkrar —</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Lof! Hvad behöfs mitt lof. Mina barn gör som de själfva behagar och behandlar mig som en gammal afsigkommen narr, som bara duger till att bli förd bakom ljuset.</p>
       </sp>
        <sp who="#hilma">
          <speaker>Hilma.</speaker>
          <p>Nu är det bäst du talar också, Sally, för nu kan det inte bli värre än det är.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Du också?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Ja, pappa. Det var till mig som Erhard lånat sina pengar.</p>
       </sp>
        <pb n="124"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Ja så. Ja, nu mera förvånar mig ingenting. Hvad har du användt dem till? Till spel, rummel — säg bara ut, jag är beredd på allt.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Jag har köpt böcker för dem och tagit lektioner.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Emelie — du vet väl åtminstone hvad för lek-tioner din dotter tagit?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Ja visst — i språk — men dem har ju du betalt.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Jag har läst på studentexamen.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>På — student — hörde du det, Emelie?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Och hvarför kunde du inte säga det till oss?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Skulle pappa och mamma kanske gifvit mig lof?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Och du har inte gjort dig samvete af att taga din brors pengar —</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Hvarför hade jag aldrig några egna? Hvarför fick han, som var yngre, och inte Hilma och jag —</p>
       </sp>
        <pb n="125"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Ni? Ska inte flickor gå till sina föräldrar med allt. Det är annat med en gosse, för han måste vänja sig vid att bli själfständig — men hvem har satt dig allt detta i hufvudet — hvem har rådt dig, ledt dig — är det Gunborg Edlin?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Nej, pappa. <stage>(Ser frågande på Hilma.)</stage> Ska jag säga allt? <stage>(Hilma nickar.)</stage> Det är Kristian Berg. Han har varit min studiekamrat.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Hvafalls?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Studiekamrat.</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Förstår du hvad det ordet betyder, Emelie — i en flickas mun, när det är fråga om en ung man?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Jag förstår bara ett — att ni har ljugit och hymlat för oss i stort och i smått — allt, hela ert lif har varit ett bedrägeri mot era föräldrar, som inte lefvat för något annat än för ert bästa. Tilllåt mig, min kära Sally, efter du talar så mycket om att vi inte förstår er, att fästa din uppmärksamhet på att ni å er sida inte just bemödat er om att förstå oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Det är sant, mamma lilla, vi har inte förstått hvarandra, det är olyckan!</p>
       </sp>
        <pb n="126"/>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Men så kunde ni åtminstone ha varit ärliga mot oss. Låt nu det vara med förstå och förstå — men ärliga, hvarför har ni inte varit ärliga?</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Har pappa och mamma alltid varit så ärliga mot oss?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Hvad nu? Har vi —</p>
       </sp>
        <sp who="#sally">
          <speaker>Sally.</speaker>
          <p>Å, tror ni inte vi märkt det — jag var inte stor när jag begynte begripa det — hur sanningen arrangerades för att den skulle lämpa sig för oss — hur samtalen tystnade af, när vi kom in — och om vi frågade om något, som vi ville förstå och ha reda på — fick vi ärliga svar kanske? Jag vet ju, att det var i den bästa mening — att ni bara portionerade ut sanningen till oss i den mån, som ni tyckte att den passade till vår ålder — men så begynte också vi snart att göra detsamma — vi gaf också åt er bara så stora portioner, som vi tyckte passade — alldeles som mamma gör med sin mor.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Men hvad är det alltsammans frågan om? Ni rör ihop så mycket, att jag ingenting begriper. Hvarför gråter Hilma?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Hon var rädd att hon inte skulle få pappas tillåtelse att förlofva sig med Efverling.</p>
       </sp>
        <pb n="127"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Men det har hon ju redan fått. Men hvad är det för historier om en flicka som var sjuk?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det var — en släkting till Efverling.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Ja så. Nå, Herre Gud, hon blir väl bra igen. Det var väl inte värdt ta dig det så när. Och Sally, hvad är det hon pratar om studier och kam-rater och Erhards pengar — det var en faslig röra i dag.</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Det var Erhard, som hade lånat sina pengar till hennes studier.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Ja så, nå det var ju rätt snällt. Och Erhard, har han varit ute i natt? Hvad är det för historier?</p>
       </sp>
        <sp who="#modern">
          <speaker>Modern.</speaker>
          <p>Nej — det var bara ett misstag —</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Då är det ingenting alls ledsamt på färde, då?</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern.</speaker>
          <p>Det är bara att vi gamla blifvit afsatta, kära mormor. Det är bara att vi, Emelie och jag, vi få nu börja göra som mormor och gå och lyssna vid dörrarna, om vi vill veta något om hvad våra barn har för händer.</p>
       </sp>
        <pb n="128"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor.</speaker>
          <p>Hvafalls — går jag och lyssnar vid dörrarna? Jag bryr mig visst inte om hvad ni har för händer, men jag vill bara veta hvad som föregår. Och nog tillstår jag, att jag bra gärna ville ha besked om, hvarför Lina skulle tvingas att tala om den där lilla olyckan hos mig i natt.</p>
       </sp>
        <sp who="#lolo">
          <speaker>Lolo</speaker>
          <stage>(<stage type="entrance" who="#lolo">kommer ut</stage>, ännu i sin hvita morgondräkt samt sitt hår utslaget; kastar sig till för-äldrarnas bröst).</stage>
          <p>Pappa lilla — mamma lilla — jag skäms! För-låt mig, pappa — förlåt mig, mamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#fadern">
          <speaker>Fadern</speaker>
          <stage>(omfamnar henne och säger med gråt i rösten).</stage>
          <p>Gud hjälpe mig, barn lilla, om jag vet hur jag har det! Det ser ut som om det vore vi, som borde be er om förlåtelse. Vi har menat det väl med er, det är säkert, vi ha menat väl. <stage>(Räcker handen till hustrun.)</stage> Vi två, mamma lilla, vi förstår hvarandra, gör vi inte det? <stage>(Modern kastar sig till hans bröst.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>Mormor</speaker>
          <stage>(till Lolo).</stage>
          <p>Det är egentligen mig du borde be om för-låtelse, för det var jag som sa dig, att du inte skulle gå med den korta kappan.</p>
       </sp>
     </div>
      <stage>(Slut.)</stage>
   </body>
 </text>
</TEI>
