<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Den nya klassen</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The New Class</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">En liten nyårspjes att spelas i jullofvet</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Small New Year's Eve to Be Played in the Christmas Holiday</title>
        <author key="wikidata:Q4967157">Meyerson, Gerda</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000008</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59618652</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/2831910</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Snöflingan, Barnens jultidning, Stockholm, Albert Bonniers förlag, 8, 13–16, 1897 (http://libris.kb.se/bib/2831910)</title>
            <date type="print" when="1897">"1897" (http://libris.kb.se/bib/2831910)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="tiden" sex="MALE">
            <persName>Tiden</persName>
         </person>
          <person xml:id="tomten" sex="MALE">
            <persName>Tomten</persName>
         </person>
          <person xml:id="januarius" sex="MALE">
            <persName>Januarius</persName>
         </person>
          <person xml:id="februarius" sex="MALE">
            <persName>Februarius</persName>
         </person>
          <person xml:id="mars" sex="MALE">
            <persName>Mars</persName>
         </person>
          <person xml:id="aprilla" sex="FEMALE">
            <persName>Aprilla</persName>
         </person>
          <person xml:id="maja" sex="FEMALE">
            <persName>Maja</persName>
         </person>
          <person xml:id="augusta" sex="FEMALE">
            <persName>Augusta Sommar</persName>
         </person>
          <person xml:id="julius" sex="MALE">
            <persName>Julius Sommar</persName>
         </person>
          <person xml:id="junia" sex="FEMALE">
            <persName>Junia Sommar</persName>
         </person>
          <person xml:id="septembrus" sex="MALE">
            <persName>Septembrus</persName>
         </person>
          <person xml:id="oktobra" sex="FEMALE">
            <persName>Oktobra</persName>
         </person>
          <person xml:id="novembrus" sex="MALE">
            <persName>Novembrus</persName>
         </person>
          <person xml:id="decembra" sex="MALE">
            <persName>Decembra</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Den nya klassen</titlePart>
        <titlePart type="sub">En liten nyårspjes att spelas i jullofvet</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>Tiden</castItem>
        <castItem>Januarius</castItem>
        <castItem>En Tomte</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting" who="#tiden #tomten">Teatern föreställer ett skolrum. Midt på golfvet står ett stort bord med tolf stolar omkring. Tiden sitter vid bordets öfre ända och skrifver i en stor bok. Han har långt hvitt hår och skägg. Framför honom på bordet står ett timglas, hvars sand är nästan utrunnen. På väggen sitter en klocka, som fattas 2 minuter i 12. En tomte i röd mössa står framför klockan och ser på den.</stage>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden</speaker>
          <stage>(lägger pennan ifrån sig och lutar hufvu-det i handen).</stage>
          <p>Ja, ja! Det är inte så utan, att jag börjar känna mig en smula trött. Det är ingen småsak att vara skolmästare, skall jag säga. Adertonhundra-nittiosju klasser med tolf barn i hvar klass har jag undervisat, för att inte tala om alla de förberedande klasserna, deras antal kan jag inte hålla reda på. Nu är den här terminen också slut, sanden i mitt timglas är nästan utrunnen, men jag måste åter vända det och börja en ny termin. Århundrade efter århundrade har solen lyst om dagen och månen och stjärnorna om natten och jorden har långsamt och säkert gått omkring sin sol. Vår har alltid följt efter vintern, sommar efter våren och sedan har det alltid blifvit höst och vinter igen. Jag måste hålla ut lika väl som solen och jorden och stjärnorna, så länge den store skolmästaren där-uppe befaller.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten.</speaker>
          <p>Nu dröjer det bara ett ögonblick, tills klassen 1898 kommer. Jag är nyfiken på huru de här barnen blifva.</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Vi få väl se. Håll dig färdig att öppna, när de komma. Så där ja, nu är sanden i mitt tim-glas slut. <stage>(Klockan slår, Tiden räknar.)</stage> Ett, två, tre, fyra, fem, sex, sju, åtta, nio, tio, elfva, tolf! <stage>(Tiden vänder timglaset, tomten öppnar dörren för Januarius.)</stage></p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#januarius"/>
        <sp who="#januarius">
          <speaker>Januarius</speaker>
          <stage>(en gosse i pälsmössa, med rock-kragen uppslagen. Han drar en kälke, på hvilken ligger ett par skridskor och en bundt böcker. Öfver axeln bär han en väska, ur hvilken han tar fram bref).</stage>
          <p>Godt nytt år! Godt nytt år! Jag heter Januarius och har en hel massa nyårskort med mig åt magistern. Var så god! Det är nyårskort från alla världens länder. Det kommer att draga tid att öppna dem och det passar bra, ty jag ville så gärna slippa läsa läxor ännu ett par veckor.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten</speaker>
          <stage>(ser på böckerna på kälken).</stage>
          <p>Är det skolböcker det här? Andersens sagor, Topelius, Münchau-sen. Jo, det ligger verkligen en svensk historia och ett par skrifböcker allra underst.</p>
       </sp>
        <sp who="#januarius">
          <speaker>Januarius.</speaker>
          <p>Det är mina julklappsböcker, jag tänkte hinna sluta dem i lofvet.</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Ja, min gosse, du slipper läsa läxor första veckorna. Du måste lära dig att var artig, därför skall du gå på nyårsvisiter och önska alla människor <pb n="14"/> godt nytt år och god fortsättning. Du får vara med på släktbjudningar och dansa kring julgranen, men ät inte så mycket namnam, att du blir sjuk.</p>
       </sp>
        <sp who="#januarius">
          <speaker>Januarius.</speaker>
          <p>Nej för all del! Och så får jag väl åka kälke och skridskor samt kasta snöboll och gå på skidor.</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Ja visst. Du tycks vara en hurtig pojke. Tjugondedagen dansa vi ut julen och sedan börja vi skolarbetet med friska krafter. Låt se att du blir flitig. Den 28:e måste du berätta om de tre stora Karlarna. Hvilka voro de?</p>
       </sp>
        <sp who="#januarius">
          <speaker>Januarius.</speaker>
          <p>Karl X, Karl XI och Karl XII.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten</speaker>
          <stage>(öppnar dörren).</stage>
          <p>Här är numro två!</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#februarius"/>
        <sp who="#februarius">
          <speaker>Februarius</speaker>
          <stage>(en liten gosse i vinterdräkt, bärande en fettisdagsbulle och ett fettisdagsris).</stage>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Hvad heter du, som är så kort i rocken?</p>
       </sp>
        <sp who="#februarius">
          <speaker>Februarius.</speaker>
          <p>Jag heter Februarius. Jag frös så förskräckligt, att jag måste ta en nybakad semla att värma händerna på, men den var för varm. Aj! <stage>(Blåser på fingrarna.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#januarius">
          <speaker>Januarius.</speaker>
          <p>Se magistern, han har ett ris med sig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Tyst du, annars får du kanske smaka det! Hör nu, lille Februarius, kan du skotta snö?</p>
       </sp>
        <sp who="#februarius">
          <speaker>Februarius.</speaker>
          <p>Ja vars! Jag kan bygga fästningar och gubbar af snö och så tycker jag om att åka på släde. <stage>(Sjunger) —</stage> <lg><head>Mel.: »När månen vandrar på himlen blå».</head> <l>Min bjällra klingar, det går med fart,</l> <l>när Brunte ilar med släden,</l> <l>och rimfrost glittrar så underbart</l> <l>som diamanter i träden.</l> <l>Fast Nordan biter rätt hårdt i skinnet,</l> <l>så är jag munter och glad till sinnet</l> <l rend="ind">i vintertid, i vintertid.</l></lg> <stage rend="ind">(Medan han sjunger det sista, tar han en snö-boll ur fickan och kastar på Januarius.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#januarius">
          <speaker>Januarius.</speaker>
          <p>Jaså du! Tror du kanske inte att jag kan ge igen? <stage>(Kastar två snöbollar på Februarius.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#februarius">
          <speaker>Februarius</speaker>
          <stage>(kastar åter en snöboll).</stage>
          <p>Å, jag har godt om snö, där har du!</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden</speaker>
          <stage>(knackar i bordet).</stage>
          <p>Tyst, gossar! Sätt er på era platser!</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten</speaker>
          <stage>(öppnar dörren).</stage>
          <p>Numro tre! Också en pojke. Det var rysligt hvad han ser krigisk ut!</p>
       </sp>
        <sp who="#mars">
          <speaker>Mars</speaker>
          <stage>(<stage type="entrance" who="#mars">marscherar in</stage>, gör honnör för Tiden. Han har kask på hufuvdet och sabel vid sidan).</stage>
          <p>Jag heter Mars efter krigets gud. Jag är inte bortskämd, därför stiger jag upp tidigare om morgnarna än både Januarius och Februarius. Jag tycker mycket om fet-tisdagssemlor, men ännu mer om solsken och blir så glad, när solen tittar fram och smälter snön. Jag har en hel korg med påskägg med mig, men dem ville syster Aprilla nödvändigt bära. Se där är hon!</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#aprilla"/>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Sätt dig, Mars! God dag, Aprilla! Har du knäppt upp vinterkappan?</p>
       </sp>
        <sp who="#aprilla">
          <speaker>Aprilla</speaker>
          <stage>(niger, hon har ljus klädning, ett grant parasoll och en korg på armen).</stage>
          <p>Goda magistern, jag hade så brådtom med flyttningsstöket och det var så många helgdagar i Påsk, att jag inte hunnit sy min vårkappa färdig än. Vet ni hvem som låter så här? <stage>(Härmar göken.)</stage> Kuku! Kuku! Säg, pojkar, känner ingen af er igen göken?</p>
       </sp>
        <sp who="#februarius">
          <speaker>Februarius</speaker>
          <stage>(kastar en snöboll på henne).</stage>
          <p>Där har du för göken!</p>
       </sp>
        <sp who="#aprilla">
          <speaker>Aprilla.</speaker>
          <p>Fy skam! Hvad skall jag med snö? Det står i almanackan att jag skall ha gräs med mig, men jag har bara ett par snödroppar. Vet du, Mars, jag glömde påskäggen!</p>
       </sp>
        <sp who="#mars">
          <speaker>Mars</speaker>
          <stage>(rusar upp och tittar i hennes korg).</stage>
          <p>Usch, så du narras! Hela korgen är ju full med ägg! <stage>(Ger henne en örfil.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#aprilla">
          <speaker>Aprilla.</speaker>
          <p>April, April! Jag kan narra hvem jag vill! <stage>(Slår igen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Barn, barn! Gräla inte! Det är mycket fult att narras, kära Mars, men Aprilla bara skämtade med dig. Ni, gossar, måste hjälpa henne att skrifva roligheter på påskäggen. Få se, hvad ni kunna hitta på!</p>
       </sp>
        <sp who="#mars">
          <speaker>Mars</speaker>
          <stage>(sträcker upp handen).</stage>
          <p>Jag vet, jag vet!</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Låt höra!</p>
       </sp>
        <sp who="#mars">
          <speaker>Mars.</speaker>
          <p>Hon kan ju skrifva:</p>
          <lg>
            <l>Den, som själf är en liten höna</l>
            <l>kan gärna äta ett dussin ägg,</l>
            <l>om flickor göra sig aldrig så gröna,</l>
            <l>så kunna de ändå inte få skägg!</l>
         </lg>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Ha, ha, ha! Här kommer just en liten flicka, som gjort sig grön med besked. <stage type="entrance" who="#maja">(Leder fram Maja, som är klädd helt och hållet i ljusgrönt.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Välkommen, min tös! Hvad kan du för något?</p>
       </sp>
        <sp who="#maja">
          <speaker>Maja.</speaker>
          <p>Jag kan bara en liten vårvisa. <stage>(Sjunger):</stage></p>
          <lg>
            <head>Mel.: Folkskolans sångbok, del I, n:o 6.</head>
            <l>Nu har vintern åter flytt,</l>
            <l>markens blomster vakna,</l>
            <l>björkarne få löf på nytt</l>
            <l>uppå grenar nakna.</l>
            <l>Ty är vintern lång och svår,</l>
            <l>blir det ändå alltid vår,</l>
            <l>och se'n blir det sommar,</l>
            <l>ja, se'n blir det sommar!</l>
         </lg>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Du sjunger ju ganska snällt. Jag hoppas du är flitig, ty du får mycket att göra. Du skall städa och fiffa upp öfverallt i naturen; du skall lära dig att få gräs och sippor och konvaljer och guldvifvor att skjuta upp ur jorden. Du skall lära dig att väcka fjärilar och bin och trollsländor och få fåglarna att börja sjunga. Och du skall väcka glada förhoppningar i människornas hjärtan, styrka de svaga och sjuka och trösta de sorgsna.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten.</speaker>
          <p>Skall en sådan där liten flickunge kunna lära sig så mycket?</p>
       </sp>
        <sp who="#februarius #januarius #mars">
          <speaker>Januarius, Februarius och Mars.</speaker>
          <p>Inte duger hon till det!</p>
       </sp>
        <sp who="#maja">
          <speaker>Maja.</speaker>
          <p>Jag kan bara sjunga och vara glad, men nog vill jag gärna lära mig att göra andra glada. <stage>(Sätter sig bredvid Aprilla.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten</speaker>
          <stage>(öppnar dörren).</stage>
          <p>Här komma tre barn på en gång!</p>
       </sp>
        <sp who="#augusta #julius #junia">
          <speaker>Junia, Julius och Augusta</speaker>
          <stage><stage type="entrance" who="#augusta #julius #junia">inträda</stage>. De äro sommarklädda, bära metspön, krattor, bärkorgar och andra sommarsaker. De sjunga tillsammans:</stage>
          <lg>
            <head>Mel.: Folkskolans sångbok, del I, n:o 45.</head>
            <l>Hej fallera</l>
            <l>låt oss dra</l>
            <l>glada ut i skog och dal,</l>
            <l>ta en sväng</l>
            <l>på vår äng,</l>
            <l>bada se'n i bölja sval!</l>
            <l>Solen lyser varm och blid,</l>
            <l>härlig just är sommarns tid,</l>
            <l>den är bra, fallera</l>
            <l>falleralala.</l>
         </lg>
       </sp>
        <sp who="#junia">
          <speaker>Junia</speaker>
          <stage>(niger).</stage>
          <p>Jag heter Junia Sommar, jag. Här är min bror Julius och min syster Augusta Sommar. Jag vill så gärna lära mig botanisera, men ännu hellre vill jag lära mig simma.</p>
       </sp>
        <sp who="#julius">
          <speaker>Julius.</speaker>
          <p>Det måtte väl jag kunna lära dig! Så här gör man! <stage>(Kastar sig på golfvet och simmar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Du måste lära dig trädgårdsskötsel, kära Junia. Du skall vattna och kratta och rensa ogräs och plocka masken från rosorna. Du tycker ju om rosor?</p>
       </sp>
        <sp who="#junia">
          <speaker>Junia.</speaker>
          <p>Ja, snälla magistern, men jag tycker mer om smultron.</p>
       </sp>
        <sp who="#julius">
          <speaker>Julius.</speaker>
          <p>Jag tycker om blåbär och hallon och krusbär och bigaråer och att fiska och spela tennis och ro och segla och...</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Men tro inte att du bara får roa dig! Du skall räfsa hö och drifva boskapen på bete. Du får gärna gå barfota, det är nyttigt och så spar det sko-donen. Augusta skall lära sig safta och sylta och koka in grönsaker.</p>
       </sp>
        <sp who="#augusta">
          <speaker>Augusta.</speaker>
          <p>Ja, jag tackar! Men kan jag få gå ut och se på månen ibland om kvällarna?</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Gärna, när du har tid, men du måste binda rågen i kärfvar och laga att kornet blir moget. När ladorna äro fulla och bönderna glädja sig åt en god skörd, kan du möjligtvis få en stund öfver till månskenspromenader. Gå bara inte och förgapa dig i gubben i månen, det passar sig inte för en skolflicka!</p>
       </sp>
        <sp who="#julius">
          <speaker>Julius.</speaker>
          <p>Ja, vet magistern, hon sjåpar sig så, hon vill ha en gul klädning, för hon tycker det klär henne bättre än grönt.</p>
       </sp>
        <sp who="#augusta">
          <speaker>Augusta.</speaker>
          <p>Låt bli att skvallra, du! Jag satte bara litet gult björklöf i hatten, när jag var ute och plockade lingon.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten.</speaker>
          <p>Nu kommer Septembrus.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#septembrus"/>
        <sp who="#septembrus">
          <speaker>Septembrus</speaker>
          <stage>(en gosse med pensel och palett. Han har nötter i fickan och en nötknäppare i hand).</stage>
          <p>God dag, magister! Jag skulle hälsa så mycket från min mamma och be att jag får lära mig måla. <stage>(Knäpper nötter.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Ja, det skall du få. Du skall då måla trädens löf röda och gula i olika skiftningar.</p>
       </sp>
        <sp who="#augusta">
          <speaker>Augusta.</speaker>
          <p>Hör du, Septembrus, låt mig hjälpa dig att måla, så skall du få ett äpple.</p>
       </sp>
        <sp who="#septembrus">
          <speaker>Septembrus.</speaker>
          <p>Tack skall du ha! Jag har en hel vagnslast med äpplen och päron och plommon med mig, men litet färg kan jag bestå dig! <stage>(Målar henne på kinden med penseln, så att hon blir röd.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#augusta">
          <speaker>Augusta.</speaker>
          <p>Fy, en sådan otäck pojke! Men vänta bara!</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Tyst nu, där komma två barn till! <stage type="entrance" who="#novembrus #oktobra">(Oktobra och Novembrus komma.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#oktobra">
          <speaker>Oktobra</speaker>
          <stage>(en flicka i hushållsförkläde med en knippa ved).</stage>
          <p>Ja, Novembrus är min bror, men nog är han mycket mörkare än jag. Han håller sig alltid i hälarna på mig, för han är blyg för vår nya barn-jungfru, som kom den 24:de. Jag har så mycket att göra med att sätta i dubbelfönsterna, så han får hjälpa mig att elda.</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Du ser ut att vara en duktig tös, Oktobra! Du skall lära dig slakta och stoppa korf och baka sprisbröd och sy varma vinterkläder.</p>
       </sp>
        <sp who="#maja">
          <speaker>Maja</speaker>
          <stage>(pekar på Novembrus).</stage>
          <p>En sådan röd näsa den där pojken har!</p>
       </sp>
        <sp who="#junia">
          <speaker>Junia.</speaker>
          <p>Är den solbränd?</p>
       </sp>
        <sp who="#novembrus">
          <speaker>Novembrus.</speaker>
          <p>Jag har aldrig sett någon sol. Min näsa är röd för att jag har en sådan förskräcklig snufva. <stage>(Nyser och snyter sig i en handduk.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#mars">
          <speaker>Mars.</speaker>
          <p>Du går ju i galoscher. Ett sådant sjåp, som har galoscher!</p>
       </sp>
        <sp who="#novembrus">
          <speaker>Novembrus</speaker>
          <stage>(gråter).</stage>
          <p>Hvad ni äro stygga!</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Retas inte med pysen! Inte rår han för att han är förkyld. Sätt dig bredvid din syster, Novem-brus, och läs om Gustaf II Adolf, hans historia skall du berätta för oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#novembrus">
          <speaker>Novembrus.</speaker>
          <p>Ja, och se'n skall magistern få en gås af mig, om vi få lof på Mårtens gås.</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Vi få se. Se där kommer en flicka till. Då ha vi ju dussinet fullt, vet jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten</speaker>
          <stage type="entrance" who="#decembra">(som släppt in Decembra).</stage>
          <p>Fasligt stor packning den här unga damen har!</p>
       </sp>
        <sp who="#decembra">
          <speaker>Decembra</speaker>
          <stage>(som är mycket påpälsad och bär en gran och en mängd paket).</stage>
          <p>Ja, snälla Tomten, göm alla de här paketen, det är julklappar, som ingen får se på länge än. Min lilla gran ställer jag vid dörren, <stage>(Niger för Tiden.)</stage> God dag, magistern! Jag har läst så mycket till examen, så!</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Det var ju bra. Efter examen skall du lära dig koka lutfisk och risgrynsgröt. Men först måste du gå omkring till alla barn och fråga dem hvad de önska sig till jul.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten.</speaker>
          <p>Och berätta det för mig sedan, begriper du!</p>
       </sp>
        <sp who="#decembra">
          <speaker>Decembra.</speaker>
          <p>Det skall jag visst det! Kära Tomten, skola vi inte laga så, att alla barn både fattiga och rika få julklappar eller åtminstone en liten gran på jul-aftonen? Och snälla magistern, lär mig hur jag skall bära mig åt för att få alla människor riktigt glada på den dagen!</p>
       </sp>
        <sp who="#tiden">
          <speaker>Tiden.</speaker>
          <p>Jag skall försöka lära dig det, men hvarken jag eller du kunna gifva människorna den glädje, som ett förnöjsamt sinne och ett godt samvete skänker. <stage>(Knackar i bordet, barnen resa sig.)</stage> Hör nu, mina barn! Jag skall undervisa hvar och en af er särskildt i den ordning, som ni kommit, under tiden måste de andra vänta snällt och beskedligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#tomten">
          <speaker>Tomten.</speaker>
          <p>Men alla måste vi lära er att marschera i takt. Uppställning! Januarius i spetsen! Nu kommer klassen 1898! Framåt marsch!</p>
       </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#aprilla #augusta #decembra #februarius #januarius #julius #junia #maja #mars #novembrus #oktobra #septembrus #tomten">
          <stage>(Alla barnen med Tomten främst marschera omkring Tiden och sjunga):</stage>
          <lg>
            <head>Mel: »Vindarnas kör 1.» Folkskolans sångbok, del I, n:o 20.</head>
            <l>Ack huru hastigt åren förrinna,</l>
            <l>månad på månad så fort ilar bort,</l>
            <l>barndomens lyckliga dagar försvinna,</l>
            <l>barndomens sorglösa tid är så kort.</l>
            <l>Alla i skola hos tiden vi gå,</l>
            <l>snart bli vi stora, som nu äro små!</l>
            <l>Kunna blott unga till sinnet vi vara,</l>
            <l>märka vi icke de flyende år,</l>
            <l>låt oss försöka i hjärtat bevara</l>
            <l>soliga minnen från barndomens vår.</l>
         </lg>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#aprilla #augusta #decembra #februarius #januarius #julius #junia #maja #mars #novembrus #oktobra #septembrus #tiden #tomten">(Alla barnen med Tomten först och Tiden sist tåga ut.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
