<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Fordringsegare</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Creditors Segare</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Tragi-komedi</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Tragicomedy</title>
        <author key="wikidata:Q7724">Strindberg, August</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000023</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q3492067</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1626620</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Tryckt och otryckt, Stockholm, Albert Bonniers förlag, I, 15–102, tryckning, 1890 (http://libris.kb.se/bib/1626620)</title>
            <date type="print" when="1890">"1890" (http://libris.kb.se/bib/1626620)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="adolf" sex="MALE">
            <persName>Adolf</persName>
         </person>
          <person xml:id="gustaf" sex="MALE">
            <persName>Gustaf Sjöberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="tekla" sex="FEMALE">
            <persName>Tekla Kurre</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Fordringsegare</titlePart>
        <titlePart type="sub">Tragi-komedi</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>TEKLA</castItem>
        <castItem>ADOLF</castItem>
        <castItem>GUSTAF</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <head>Sceneri:</head>
        <stage type="setting">
          <p>En salong på en badort. Dörr till veranda i fonden med vy öfver landskap. Bord något åt höger med tidningar; stol till venster, chäslong till höger om bordet. Dörr till ett rum på höger sida.</p></stage>
        <stage type="presence" who="#adolf #gustaf">ADOLF och GUSTAF vid bordet till höger.</stage>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(knådar en vaxfigur på en miniatyr-kavalett; har sina två kryckkäppar stående bred-vid sig).</stage>
          <p>— — — och allt detta har jag dig att tacka för!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(röker cigarr).</stage>
          <p>Åh prat!</p>
       </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Alldeles bestämdt! Under de första dagarna min hustru var bortrest låg jag på en soffa maktlös och bara längtade! Det var som om hon gått bort med mina kryckor, så att jag icke kunde flytta mig ur stället. Sedan jag sofvit några dagar, kvicknade jag till och började samla mig; mitt hufvud, som arbetat i feber, tog till att lugna af, gamla tankar, som jag förr haft, slogo upp, arbetslusten och driften att skapa kommo igen — och ögat återfick förmågan att se rätt och djärft — och så kom du!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du var usel när jag mötte dig, det medges, och du gick mellan kryckor då, men det är därför icke sagdt, att min närvaro har varit orsaken till ditt vederfående. Du behöfde hvila, och du hade behof af manligt umgänge.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, det är nog sant, som allt hvad du säger; och jag hade manliga vänner förr, men sedan jag gifte mig, ansåg jag dem öfverflödiga, och jag var nöjd med den enda som jag hade valt. Så kom jag i nya kretsar, fick många bekanta, men min hustru blef svartsjuk på dem — hon ville ha mig för sig själf, men hvad värre var, hon ville äfven ha mina vänner för sig själf — och så blef jag ensam med min svartsjuka.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du har anlag för den sjukan, du!</p>
       </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag fruktade att förlora henne — och sökte förekomma det, var det underligt? Men jag fruktade aldrig hon skulle bli mig otrogen —</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, det fruktar aldrig en äkta man!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, är det inte märkvärdigt! Det jag fruktade, var egentligen att vännerna skulle få inflytande hos henne och därigenom indirekt makt öfver mig — och det kunde jag inte tåla.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ni hade olika meningar således, din hustru och du!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Efter du redan hört så mycket, så ska du få höra allt. — Min hustru har en själfständig natur — hvad ler du åt?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Gå på du! — Hon hade en själfständig natur...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>... Som icke ville ta emot något från mig...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>... Men från alla andra!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(efter en paus).</stage>
          <p>Ja! — Och det tycktes som om hon sär-skildt skulle hata mina meningar, därför att de kommo från mig och icke därför att de voro <pb n="20"/> orimliga. Ty ofta kunde det hända att hon kom fram med mina idéer från äldre datum och forcerade som sina; ja, det kunde hända, att en af mina vänner ingaf henne mina idéer direkt hemtade från mig, och då smakade det. Allt smakade, utom det som kom från mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det vill säga, du är inte riktigt lycklig?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jo, jag är lycklig! Jag har fått den jag velat, och jag har aldrig önskat någon annan.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och aldrig önskat vara fri?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, det kan jag inte säga. Jo, ibland har jag förestält mig att en hvila skulle inträda om jag vore fri — men bara hon lemnat mig, har jag längtat efter henne, längtat efter henne som efter mina armar och ben! Det är underligt, men det ser ut för mig ibland som om hon icke vore något själf utan en del af mig; en inelfva som bar bort min vilja, min lust att lefva; som om jag deponerat hos henne själfva lifsknuten, anatomin talar om!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det kanske är så, när allting kommer om-kring!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvad skulle det vara för slag? Hon är ju ett själfständigt väsen, med en massa egna <pb n="21"/> tankar; och när jag träffade henne, var jag ingen-ting, ett artist-barn, som hon uppfostrade!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Men sedan utvecklade du hennes tankar och uppfostrade henne, inte sant?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej! Hon stannade i växten och jag dref på!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det är ju eget, att hennes författeri gick tillbaka efter första boken, eller åtminstone icke blef till mer! Men den gången hade hon ett tacksamt ämne — hon lär ju ha ritat af mannen — du har aldrig känt honom? Det lär ju ha varit en idiot!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag kände honom aldrig, för han var bort-rest i sex månader, men han lär ha varit en jubel-idiot, att döma af hennes skildring!</p>
          <stage>(Paus.)</stage>
          <p>Och att hennes skildring var sannfärdig, därom kan du vara öfvertygad!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det är jag också! — Men hvarför tog hon honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Därför att hon inte kände honom; och man lär ju aldrig känna hvarann förrän efteråt!</p>
       </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Därför skulle man inte gifta sig förrän — efteråt! — Nå, det var en tyrann, förstås!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Förstås?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det är ju alla äkta män <stage>(försöker sig fram)</stage> och du icke minst!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag! Som låter min hustru gå och komma när hon behagar...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det är väl det minsta! Kanske du skulle ha henne inlåst! Men tycker du om att hon är borta om nätterna?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, det gör jag visst inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ser du! <stage>(Turnerar)</stage> Uppriktigt sagdt, så blir du bara löjlig på det!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Löjlig? Kan man bli löjlig för att man visar sin hustru förtroende?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Visst kan man bli det; och du är det re-dan! Grundligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(konvulsiviskt).</stage>
          <p>Jag! Det var det sista jag ville bli, och här ska bli andra ordningar.</p>
       </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Inte så häftigt! Du får ditt anfall igen!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Men hvarför blir inte hon löjlig om jag är ute om nätterna?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Hvarför? Det rör dig inte, men det är så, och medan du funderar hvarför, så är olyckan skedd!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvilken olycka?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Emellertid, mannen var en tyrann, och hon hade tagit honom för att bli fri; för det blir en flicka endast genom att skaffa sig ett förklä’, den så kallade mannen.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Naturligtvis!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och nu är du förklä’t.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Efter som du är hennes man!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(frånvarande).</stage>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Har jag inte rätt?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(orolig).</stage>
          <p>Jag vet inte! — Man lefver tillsammans med en kvinna i åratal, och man tänker aldrig <pb n="24"/> öfver henne, eller öfver förhållandet, och så... börjar man reflektera — och så är det i gång!</p>
          <p>— Gustaf, du är min vän! Du är den enda manliga vän jag haft! Du har gifvit mig lefnads-mod igen på dessa åtta dagar; det är som om din magnetism öfverstrålat på mig; du har varit mig en urmakare, som lagat verket i mitt hufvud och dragit upp fjädern. Hör du inte själf hur jag tänker klarare, talar redigare, och jag tycker åtminstone att min röst har fått igen sin klang!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det tycker jag också; hur kan det komma sig till?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag vet inte om det blir en vana att tala lågt med fruntimmer, åtminstone har Tekla all-tid förebrått mig att jag skrek!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och så stämde du ner ton och kröp under toffeln!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Kalla det inte så! <stage>(Eftertänker)</stage> Det är visst värre än så! Men låt oss inte tala om det nu!</p>
          <p>— Hvar var jag? — Jo, du kom hit, och du öppnade mina ögon för min konsts hemligheter. Jag hade visserligen länge känt ett aftagande intresse för måleriet, emedan det icke erbjöd mig lämpligt materiel att uttrycka hvad jag ville ha fram, men när du gaf mig motivet till fenomenet och du förklarade hvarför måleriet <pb n="25"/> icke kunde vara tidens form för konstnärlig drift, då gick det upp ett ljus för mig och jag insåg att hädanefter var det mig omöjligt producera mera i färg.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Är du nu alldeles viss på att du icke kan måla mer, så att du icke får något återfall?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Fullständigt! — Ty jag har pröfvat det! Om aftonen efter vårt samtal när jag lade mig, gick jag igenom ditt räsonnemang punkt för punkt, och jag kände att det var rätt. Men när jag vaknade efter en genomsofven natt och mitt hufvud klarnade, slog det mig som en blixt att du kunnat misstaga dig; och jag sprang upp, tog penslar och färg för att måla, men se nu var det slut! Jag fick ingen illusion mer; det var bara färgkladd, och jag bäfvade öfver att jag kunnat tro själf och inbilla andra tro att denna målade duk var annat än målad duk. Floret hade fallit från mina ögon, och det var mig lika omöjligt att måla igen som att bli barn på nytt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och så insåg du att tidens reala sträfvan, dess fordran på verklighet, påtaglighet, endast kunde finna sin form i skulpturen, som ger kropp, utsträckning i de tre dimensionerna...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(sväfvande).</stage>
          <p>De tre dimensionerna... ja, med ett ord kropp!</p>
       </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och så blef du skulptör; det vill säga, du var det, men du hade gått vilse, och det be-höfdes bara en vägvisare för att få dig på rätta vägen... Säg mig: erfar du nu den stora lusten, då du arbetar?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nu lefver jag!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Får jag se hvad du gör?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>En kvinnofigur!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Utan modell? Och så lefvande!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(slött).</stage>
          <p>Ja, men den liknar någon! Det är märk-värdigt att denna kvinna fins i min kropp, lik-som jag i hennes!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det senare är inte märkvärdigt — vet du hvad transfusion är?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Blodtransfusion? Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och du tycks ha åderlåtit dig för mycket; men när jag ser denna bild, förstår jag ett och annat, som jag bara anat förut. Du har älskat henne ofantligt!</p>
       </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, så, att jag icke skulle kunna säga om hon är jag eller jag hon; när hon ler, så ler jag; när hon gråter, gråter jag; och när hon — kan du tänka dig det — födde vårt barn — kände jag värkarna i mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Vet du hvad, min käre vän! Det gör mig ondt att säga det, men du visar redan de första symptomen till fallandesot!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(skakad).</stage>
          <p>Jag! Hur kan du säga det!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Därför att jag sett symptomen på en yngre bror jag hade och som hängifvit sig åt excesser in venere!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hur, hur yttrade sig — det?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(lifligt målande).</stage>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(åhör ytterst uppmärksamt och imiterar ofrivilligt Gustafs åtbörder).</stage>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det var förfärligt att åse, och om du känner dig svag, vill jag inte plåga dig med en be-skrifning.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(med ångest).</stage>
          <p>Gå på du bara, gå på!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jo! Gossen hade råkat att gifta sig med en liten oskyldig flicka med lockar och dufvo-<pb n="28"/>ögon, ett barnansikte och en engels rena själ. Men icke desto mindre lyckades hon tillvälla sig de manliga prerogativen...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvad är det?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Initiativet naturligtvis, och med den påföljd att engeln var nära att föra honom till himlen. Men först skulle han på korset och känna spi-karna i köttet. Det var rysligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(andlös).</stage>
          <p>Nå, hur var det då?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(långsamt).</stage>
          <p>Vi kunde sitta och tala, han och jag — och när jag talat en stund blef han hvit i an-siktet som kalk; armar och ben stelnade och tummarna vredo sig inåt handen, så här! <stage>(Gest; imiteras af Adolf.)</stage> Därpå blef han blodsprängd i ögonen och började tugga, så här! <stage>(Tuggar och imiteras af Adolf.)</stage> Saliven rosslade i hans strupe, bröstkorgen skrufvades ihop som i en hyfvel-bänk; pupillerna flämtade som en gaslåga, frad-gan vispades af tungan och han sjönk — sakta — ner — bakåt — i stolen, som om han drunk-nade! Därpå...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>Sluta nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Därpå... Är du sjuk?</p>
       </sp>
        <pb n="29"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(upp efter ett glas vatten).</stage>
          <p>Så, drick nu, ska vi tala om något annat!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(matt).</stage>
          <p>Tack! Men fortsätt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja! När han vaknade, så mindes han ingen-ting af hvad som händt; han hade helt enkelt varit medvetslös! Har du varit det?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, jag har haft svindelanfall ibland, men läkaren säger att det är anemi.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det är början det, ser du! Men du må tro mig, det blir fallandesot, om du icke tar vara på dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvad ska jag då göra?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du ska iakttaga absolut återhållsamhet till att börja med!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hur länge ska det vara?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ett halft år allra minst.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det kan jag inte! Det skulle störa vårt samlif!</p>
       </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Farväl med dig, då!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(lägger duken öfver vax-bilden).</stage>
          <p>Jag kan det inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Kan du inte rädda ditt lif! — Men säg mig, efter som du har gifvit mig så mycket förtroende, fins det inte något annat sår, något hemligt, som plågar dig, ty det är sällsynt att bara finna ett motiv till disharmoni, då lifvet är så brokigt och rikt på anledningar till miss-förhållanden. Har du intet lik i lasten som du gömmer för dig själf! — Du sa nyss till exem-pel, att ni hade ett barn, som ni satt bort. Hvarför har ni inte det hos er?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det var min hustru som ville det!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Motivet? — Säg ut du!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Därför, att när det blef tre år, började det likna honom, den förre mannen!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nåå! Har du sett den förre mannen?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, aldrig! Jag har bara kastat en flyktig blick på ett dåligt porträtt, men jag kunde inte se någon likhet.</p>
       </sp>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nå, porträtt likna aldrig, och han kunde ha ändrat sin typ sedan! — Emellertid, det har väl icke väckt några misstankar hos dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Inte alls! Barnet föddes ett år efter vårt giftermål och mannen var ju ute och reste när jag råkade Tekla här — det var just här på badorten — i det här huset till och med, och därför komma vi hit hvar sommar.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du kunde således inte ha några misstankar. Och det behöfver du inte ha heller, för en om-gift enkas barn likna ofta den döde mannens! Det är förargligt, förstås, men därför brändes enkorna i Indien, som du vet! — Nå, säg! Har du aldrig varit svartsjuk på honom, på hans minne? Skulle det inte äckla dig att möta ho-nom på en promenad och han med ögonen på din Tekla skulle säga dig: Vi i stället för jag? — Vi?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag kan inte neka att den tanken har för-följt mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Se der! — Och det kan du aldrig bli fri från! Ser du, det ges disharmonier i lifvet, som aldrig kunna lösas! Därför skall du stoppa vax i öronen och arbeta! Arbeta, åldras, och lägga massor af nya intryck på däcksluckan, så blir liket stilla.</p>
       </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Förlåt jag afbryter dig! — Men — det är märkvärdigt hvad du liknar Tekla ibland när du talar! Du har ett sätt att klippa med högra ögat, som om du sköt, och dina blickar ha samma makt öfver mig, som hennes ibland.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, verkligen!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Och nu sa du det där »nej verkligen» med alldeles samma indifferenta tonfall som hon. Hon brukar också säga: nej verkligen, mycket ofta!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Vi kanske äro släkt på långt håll, eftersom alla menniskor äro släkt! Det är eget i alla fall, och det ska bli intressant att göra din hustrus bekantskap för att se det där!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Men kan du tänka dig att hon tar aldrig ett uttryck från mig, hon snarare undviker min ordlista, och aldrig har jag sett henne begagna en gest af mina. Eljes brukar folk få äkten-skapstycke, man kallar!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja! Men vet du hvad? — Den kvinnan har aldrig älskat dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvad för slag!</p>
       </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jaha, ursäkta! Men ser du, kvinnans kärlek består i att ta, ta emot, och den hon inte tar något af, den älskar hon inte! Hon har aldrig älskat dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tror du inte hon kan älska mer än en gång?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, man låter bara lura sig en gång; sen har man ögonen uppe! Du har aldrig varit lurad; därför ska du akta dig för dem som ha varit det! De ä’ farliga, de!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Dina ord gå som knifvar i mig, och jag känner att det är någonting som skärs sönder, men jag kan inte hindra det; och det gör godt när det skär, för det är bölder som brista och som aldrig kunde mogna! — Hon har aldrig älskat mig! — Hvarför tog hon mig, då?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Tala först om hur hon kom att ta dig, och om det var du som tog henne, eller hon dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Gud vet om jag kan svara på det! — Och hur det gick till! — Det gick inte på en dag!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ska jag försöka gissa hur det gick till?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det kan du inte!</p>
       </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Åh, med den kännedom du gifvit mig om dig och din hustru, kan jag konstruera ut det där förloppet! Hör på, får du höra. <stage>(Opassione-radt, nästan skämtsamt.)</stage> Mannen var ute i en studie-resa och hon var ensam. Först kände hon ett behag att vara fri; så kom tomheten, för jag antar att hon var tämligen tom när hon lefvat ensam fjorton dagar. Så kommer han, och tomrummet fylles så småningom. Vid jäm-förelsen börjar den frånvarande att blekna, af det enkla skäl, att han var på långt håll; — du vet, kvadraten på afståndet. — Men när de känna passionen vakna, bli de oroliga för sig själfva, sina samveten och för honom. De söka skydd och krypa bakom fikonlöfven, leka bror och syster, och ju köttsligare känslorna bli, ju andligare dikta de förhållandet!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Bror och syster? Hur vet du det?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag gissade det! Barn bruka leka pappa och mamma, men när de bli äldre leka de bror och syster — för att dölja det som ska döljas! — Och så aflägga de kyskhetslöftet — och så leka de kurragömma — tills de finna hvarann i en mörk vrå, där de äro säkra att ingen ser dem! <stage>(Med spelad stränghet.)</stage> Men de känna på sig att en ser dem genom mörkret — och de bli skrämda — och i skrämseln börjar den från-varandes figur att spöka — antaga dimensioner <pb n="35"/> — förvandlas, och han blir en mara, som stör deras älskogssömn, en fordringsegare, som knackar på dörrarne, och de se hans svarta hand mellan sina, när de doppa i fatet, de höra hans obehag-liga stämma i nattens tystnad, som endast skulle störas af bultande pulsar. Han hindrar icke att de få hvarann, men han stör deras lycka. Och när de känna hans osynliga makt att störa deras lycka, när de slutligen fly — men fly förgäfves från minnet, som förföljer dem, från gälden de lemnat efter sig, och opinionen som skrämmer dem, och de icke ha kraft att bära skulden, så måste en syndabock hemtas ur marken och slaktas! De voro fritänkare, men de vågade icke gå fram och tala fritt inför honom och säga: vi älska hvarann! — Nå, de voro fega, och därför skulle tyrannen mördas! Är det rätt?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja! Men du glömde, att hon uppfostrade mig, gaf mig nya tankar...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag har inte glömt det! Men säg, hur kom det sig, att hon inte kunde uppfostra den andre också — till fritänkare?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Han var ju en idiot!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det är sant, han var idiot! Men det är ett mycket sväfvande begrepp, och i hennes ro-<pb n="36"/>man skildras hans idioti såsom hufvudsakligen bestående däri, att han icke förstod henne. Förlåt, men är din hustru verkligen så djup-sinnig? Jag har icke funnit något djupt i hen-nes skrifter!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Inte jag heller! — Men jag måste erkänna, att också jag har lite svårt att förstå henne. Det är som om mekanismen i våra hjärnor icke kunde kugga i hvarann, som om det gick något sönder i mitt hufvud när jag skall söka fatta henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du kanske är idiot, du också?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, det tror jag inte! Och jag tycker nästan alltid, att hon har orätt. — Vill du läsa det här brefvet, till exempel, som jag fick i dag. <stage>(Tar upp ett bref ur plånboken.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(läser flyktigt).</stage>
          <p>Hm! Den där stilen förefaller mig så be-kant!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Manlig, nästan?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, jag har åtminstone sett en man, som haft en liknande! — Hon titulerar dig »bror». Spela ni komedi ännu för er själfva! — Fikon-löfven sitta kvar, fastän vissna! — Kallar du inte henne du?</p>
       </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, jag tycker respekten går bort då!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jaså, det är för att inge dig respekt, hon kallar sig syster?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag vill respektera henne högre än mig själf, vill att hon skall vara mitt bättre jag!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, men var ditt bättre jag själf; det kanske är obekvämare det än att låta någon annan vara det! Vill du stå under din hustru då?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, det vill jag! Jag njuter af att alltid vara lite sämre än hon! Så till exempel har jag lärt henne simma, och nu tycker jag det är roligt att hon skryter med att hon är skickli-gare och djärfvare. Först låtsades jag vara underlägsen och feg för att ge henne mod, men hur det gick, så, en vacker dag var jag den underlägsne och den fegare. Det föreföll mig som om hon tagit mitt mod ifrån mig på allvar!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Har du lärt henne något annat också?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja — men det är oss emellan — jag har lärt henne stafva, för det kunde hon inte. Men nu ska du få höra. När hon så tog an husets korrespondens, så upphörde jag att skrifva; och <pb n="38"/> kan du tänka dig — nu har jag af brist på öf-ning under årens lopp glömt bort grammatikan här och där. Men tror du hon mins att det var jag som lärde henne från början? Nej, nu är jag idioten naturligtvis!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jaså, du är idioten, redan!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>På skämt naturligtvis!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det förstås! Men detta är ju kannibalism! Vet du hvad det är? Jo, vildarna äter sina fiender för att få deras framstående egenskaper i sig! — Hon har ätit din själ, denna kvinna; ditt mod, ditt vetande...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Och min tro! Det var jag som uppmanade henne att skrifva sin första bok...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(min).</stage>
          <p>Såå?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det var jag som berömde upp henne, äfven när jag tyckte det var tarfligt. — Det var jag som förde henne ut i litterära kretsar, där hon fick suga honung ur praktväxterna; det var jag som genom personlig bemedling höll kritiken på afstånd från henne; det var jag som blåste på hennes tro; blåste så länge att jag tappade andan sjelf! Jag gaf, jag gaf, jag gaf — tills jag icke hade något kvar själf! Vet du — nu <pb n="39"/> ska jag säga allt — vet du, det förefaller mig nu — och själen är så underbar — när mina artistiska framgångar höllo på att fördunkla henne — och hennes namn — sökte jag intala henne mod genom att göra mig liten och min konst underordnad hennes. Jag talade så länge om målarkonstens obetydliga rol i det hela, talade så länge och uppfann så många motiv, att jag en vacker dag var öfvertygad själf om dess intighet; så att det bara var ett korthus du be-höfde blåsa omkull!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Förlåt om jag erinrar dig, att du i början af vårt samtal påstod, att hon aldrig tar något från dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Numera, ja! För att det fins inte mer att ta.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ormen är mätt och nu spyr han!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Kanske hon har tagit mer från mig, som jag ej visste!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det kan du lita på. Hon tog utan att du såg det, och det kallas att stjäla.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Kanske hon aldrig har uppfostrat mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Utan du henne! Ganska visst. Men det var hennes konst att få dig tycka motsatsen! <pb n="40"/> Får jag fråga hur bar hon sig åt att uppfostra dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jo! För det första... hm!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nåå?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jo, jag...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, hon var det ju!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, det kan jag inte säga nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ser du!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Emellertid... Hon hade ätit min tro också, och så gick jag ner, tills du kom och gaf mig en ny tro.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(ler).</stage>
          <p>På skulpturen?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(tvehågsen).</stage>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och du tror på den? På denna abstrakta, förlegade konst från folkens barndom, du tror att du kan verka med ren form, — med de tre dimensionerna, hva? — på nutidens reala sinnen — att du kan ge illusion utan färg, utan färg, hör du! Tror du det?</p>
       </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(krossad).</stage>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, inte jag heller!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvarför sa du det då?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det var synd om dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, det är synd om mig! För nu är jag bankrutt! Slut! — Och det värsta: jag har inte henne kvar!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Hvad skulle du med henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jo, hon skulle vara det som den där Gud var innan jag blef ateist; föremålet för vördnads-sinnets verksamhet...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Lägg igen vördnadssinnet och låt det växa annat ofvanpå! Litet sundt förakt, till exempel!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag kan inte lefva utan att akta...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Slaf!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Och en kvinna att akta, att dyrka!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Fy fan, ta då hellre tillbaka Gud! — efter du nödvändigt ska ha något att korsa dig framför! En <pb n="42"/> så’n ateist, som har kvinnovidskepelsen kvar! En så’n fritänkare, som inte kan tänka fritt om frun-timmerna! Vet du hvad det ofattliga, det sphinxartade, det djupa hos din hustru är för slag? Det är bara dumhet! — Se här! Hon kan ju inte skilja på dt och t! Och ser du, det är fel i mekaniken! Boetten är ankargångs-urets, men verket är cylinder.</p>
          <p>Kjolarna, bara; alltihop! Sätt byxor på henne och rita mustascher med ett sotkol under näsan; ställ dig sen på nykter kaluf och hör på henne, så ska du få höra hur det låter annor-lunda.</p>
          <p>En fonograf, bara, som ger igen dina — och andras — ord, liten smula förtunnade!</p>
          <p>Har du sett en naken kvinna? — Ja, natur-ligtvis! En yngling med spenar på bröstet, en ofullgången man, ett barn, som rännt upp och stannat i växten, en kronisk anemisk, som har regelbunden blodstörtning tretton gånger hvart år! Hvad ska det kunna bli af den?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Låt allt detta vara så som du säger, men hur kan jag då tycka att vi nu äro lika?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Hallucination, kjolarnas fascineringsförmåga! Eller — också därför att ni blifvit lika. Nivelle-ringen är gjord; hennes kapillaritetskraft har sugit upp vattenståndet i nivå! — Säg en sak — <stage>(tar upp klockan)</stage> nu ha vi talat i sex timmar och <pb n="43"/> din hustru bör vara här snart! Ska vi sluta nu, så att du får hvila dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, gå inte ifrån mig! Jag törs inte vara ensam!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Åh, en liten stund bara, så kommer ju frun!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, hon kommer! — Så underligt! Jag längtar efter henne, men jag är rädd för henne! Hon smeker mig, hon är öm, men det ligger något kväfvande i hennes kyssar, något sugande, döfvande. Och det är som om jag vore barnet på cirkus, som clownen nyper bakom kulissen för att det ska se rödblommigt ut inför publiken.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Min vän, det gör mig ondt om dig! Utan att vara läkare kan jag säga dig ändå, att du är en döende! Det behöfver man bara se dina sista taflor för att kunna få klart!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Säger du det? Hur så då?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Din färg är ju vattenblå, bleksiktig, tunn, så att duken lyser likgul igenom; det är som om jag såg dina infallna, kittfärgade kinder titta igenom...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Sluta, sluta!</p>
       </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det är inte bara min enskilda mening. Har du inte läst dagens tidning?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(far samman).</stage>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Den ligger här på bordet!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(griper efter tidningen utan att våga ta den).</stage>
          <p>Står det här?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Läs! Eller ska jag läsa?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag ska gå om du vill!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej! nej! nej! — Jag vet inte — jag tycker att jag börjar hata dig och ändå kan jag inte låta dig gå! — Du halar upp mig ur vaken där jag ligger, men när jag väl kommer upp slår du mig på hufvet och doppar ner mig igen! Så länge jag egde mina hemligheter för mig själf, hade jag ännu inelfvor, men nu är jag tom. Det fins en tafla af en italiensk mästare, som före-ställer en tortyr; det är ett helgon som man vindar tarmarna ur på ett gångspel; martyren ligger och ser hur han blir allt tunnare och tunnare och hur rullen på spelet blir allt tjockare! — Nu tycker jag du har vuxit sedan du gräfde <pb n="45"/> ur mig, och när du går, går du bort med mitt innanmäte och lemnar ett skal kvar.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Oh, så du fantiserar! — Din hustru kommer ju för öfrigt hem med ditt hjärta?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, inte numer, sedan du brände upp henne för mig! Du har lagt allting i aska ba-kom dig: min konst, min kärlek, mitt hopp, min tro!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det var ju så bra gjordt förut!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men det hade kunnat räddas! Nu är det för sent, mordbrännare!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Vi ha svedjat lite bara! Nu ska vi så i askan!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag hatar dig; jag förbannar dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Goda tecken! Du har kraft ännu! Och nu ska jag dra upp dig igen! Hör på, du! Vill du höra på mig; och vill du lyda mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Gör med mig hvad du vill! Jag lyder!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(reser sig).</stage>
          <p>Se på mig!</p>
       </sp>
        <pb n="46"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(ser på Gustaf).</stage>
          <p>Nu ser du på mig igen med de där andra ögonen, som dra mig till dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och hör nu på mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men tala om dig! Tala inte om mig mer; jag är som ett sår och tål inte att röras vid!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, det är ingenting att tala om mig! Jag är en lektor i döda språk och enkling, det är alltsammans! — Tag nu min hand!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvilken förfärlig kraft du måtte ha! Det är som att ta i en elektricitetsmaskin.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och tänk då, jag har varit lika svag som du! — Res dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(reser sig; faller Gustaf om halsen).</stage>
          <p>Jag är som ett benlöst barn och min hjärna ligger öppen!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Gå ett slag öfver golfvet!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag kan inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du ska, annars slår jag dig!</p>
       </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(rätar på sig).</stage>
          <p>Hvad säger du?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag slår dig! sa’ jag!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(gör ett språng tillbaka, ursinnig).</stage>
          <p>Du!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Så der! Nu fick du bloden åt hufvet och själfkänslan vaknade! Nu ska jag ge dig elek-tricitet. — Hvar är din hustru?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvar hon är?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hon är — på — ett möte!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Säkert?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Alldeles bestämdt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Hvad för ett slags möte?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ett barnhemsmöte!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Skildes ni som vänner?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(dröjande)</stage>
          <p>Inte som vänner!</p>
       </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Alltså fiender! — Hvad sa du som retade henne?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Du är förfärlig! Jag är rädd för dig! Hur kan du veta?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag har tre bekanta, helt enkelt, och så räknar jag ut den obekanta! — Hvad sa du åt henne?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag sa — det var bara två ord, men de voro förfärliga, och jag ångrar dem, ångrar dem!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det ska du inte göra! — Säg nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag sa: gamla kokett!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och sedan?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag sa inte något mer!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jo, det sa du, men du har glömt det, kanske, därför att du inte vågar minnas det; du har stoppat det i lönnlådan, men den ska du öppna bara!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag mins det inte!</p>
       </sp>
        <pb n="49"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Men jag vet det! Du sa så här: Du skulle skämmas att kokettera, när du är så gammal, att du ingen älskare kan få mer!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Sa jag det! Jag måtte ha sagt det! — Men hur kan du veta det?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag hörde henne berätta historien på en ångbåt, när jag reste hit!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>För hvem?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>För fyra ynglingar hon hade i sällskap! Hon svärmar för rena ynglingar redan, alldeles som...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det är alldeles oskyldigt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Som att leka bror och syster, när man är pappa och mamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Du har sett henne således?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det har jag! Men du har aldrig sett henne, när du inte sett henne! Jag menar, när du inte var närvarande! Och, ser du, det är orsaken hvarför en man aldrig kan känna sin hustru! Har du ett porträtt af henne?</p>
       </sp>
        <pb n="50"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(tar upp ett porträtt ur plånboken; nyfiken).</stage>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du var inte med när det togs?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Se på det! — Är det likt det porträtt du målade af henne? — Nej! Dragen äro desamma, men uttrycket är ett annat. Men det kan du inte se, för du skjuter inunder din egen bild! — Se på det här nu, som målare, utan att tänka på originalet! — Hvad föreställer det här? Jag kan inte se annat än en tillgjord kokett, som lockar till spel! Ser du det där cyniska draget kring mun, som du aldrig får se; ser du att blickarna söka en man, som inte är du; ser du att klädningen är nerskuren, att håret är omkammadt, att ärmen har skufvat sig upp! Ser du det?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, — nu ser jag det.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Akta dig, gosse!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>För hvad?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Hennes hämd! Kom ihåg att du har sårat henne i det som utgör hennes enda och högsta, då du sagt, att hon inte kan ådraga sig en man! <pb n="51"/> Om du sagt att det var smörja det hon skref, så skulle hon skrattat åt din dåliga smak, men nu — tro mig, har hon inte redan tagit hämd, så är det inte hennes fel!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Detta måste jag veta!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Tag reda på det!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tag reda på det!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Se efter; jag ska hjälpa dig om du vill!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, efter som jag ändå skall dö — låt gå, så godt först som sist! — Hvad skall göras?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Först en upplysning! Har din hustru icke en enda sårbar punkt?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Knappast! Hon har visst nio lif som katten.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Så — nu blåser ångbåten i sundet — nu är hon här strax!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Då måste jag ner och ta emot henne!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej! Du ska stanna här! Du ska vara oartig! Har hon nu rent samvete, så får du en <pb n="52"/> skur så det haglar om öronen; är hon skyldig, så kommer hon och smeker dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Är du riktigt säker på det?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Inte riktigt, för haren kastar ibland och gör lyckor, men dem ska jag ta reda på! Jag har mitt rum här bredvid — <stage>(pekar på högra dörren bakom, stolen)</stage>; den posten besätter jag och observerar medan du spelar här inne. Och när du spelat ut, byta vi roler; jag går in i buren och arbetar med ormen medan du står vid nyckelhålet. Sedan träffas vi i parken och kollationera. Men stå på dig! Och blir du svag, så stöter jag två slag i golfvet med en stol!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Afgjordt! — Men gå icke bort! Jag måste veta att du är i rummet bredvid!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det kan du lita på att jag skall vara. — Men blif inte rädd, när du sedan får se hur jag skär upp en menskosjäl och lägger innanmätet här på bordet; det lär vara hemskt för ny-börjare, men har man sett det en gång, så ångrar man det inte! — Kom ihåg en sak bara! Inte ett ord om att du träffat mig eller att du gjort någon bekantskap under hennes frånvaro! Inte ett ord! Hennes svaga punkt skall jag leta upp själf! Tyst, nu är hon redan uppe och <pb n="53"/> inne i sitt rum! — Hon småsjunger! — Då är hon ursinnig! — Så, rak i ryggen; och sätt dig där på din stol, så måste hon sätta sig på min, och då kan jag se er båda på en gång!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Vi ha en timme kvar till middan — inga gäster ha kommit, för klockan har inte ringt — vi bli alltså ensamma — tyvärr!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Är du svag?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag är ingenting! — Jo, jag är rädd för det som nu kommer! Men jag kan inte hindra att det kommer! Stenen rullar, men det var inte den sista vattendroppen som satte den i gång, inte den första heller — det var alla tillsam-mans!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Så må han rulla då — efter det inte blir ro förr! — Farväl så länge!</p>
          <stage type="exit" who="#gustaf">(Går.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage rend="newline">(nickar farväl; har stått med fotografien, rifver sönder den och kastar bitarna under bordet; därpå sätter han sig på en stol, tummar nervöst på halsduken, lägger upp håret, fingrar på rockuppslaget o. s. v.).</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage type="entrance" who="#tekla">(in; går rakt fram och kysser honom, vänligt, öppet, gladt och in-tagande).</stage>
          <p>God dag, lilla bror! Hur har han det?</p>
       </sp>
        <pb n="54"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(halft besegrad; motsträf-vigt, skämtsamt).</stage>
          <p>Hvad har du nu gjort för ondt, efter som du kysser mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jo, nu ska du få veta det! — Jag har för-stört fasligt med pengar!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Har du haft roligt då?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Mycket! Men inte var det på det där krubbmötet åtminstone! — Det var skidt, som det heter på danska! — Men hvad har lilla bror roat sig med, medan Kurre var borta!</p>
          <stage>(Ser sig omkring i rummet liksom om hon sökte någon eller vädrade efter något.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag har bara haft tråkigt!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och inget sällskap?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Alldeles ensam!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(observerar honom; sätter sig i chäslongen).</stage>
          <p>Hvem har suttit här?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Där? Ingen!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det var eget; soffan är varm ännu och här är en grop efter armbågen i resåren! Har han haft fruntimmersfrämmande?</p>
       </sp>
        <pb n="55"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag? Det tror du inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Men han rodnar! Jag tror lille bror narras? — Kom och tala om för Kurre nu hvad han har på samvetet!</p>
          <stage>(Drar honom till sig; han sjunker ner med hufvudet i hennes knä.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Du är en djeflett, vet du det?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, jag är så okunnig om mig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Du tänker aldrig öfver dig själf!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(vädrar och observerar).</stage>
          <p>Jag tänker bara på mig själf — jag är en ryslig egoist! — Men, hvad du har blifvit filosofisk!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Lägg din hand på min panna!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(jollrar).</stage>
          <p>Är det myror i hufvet igen? Ska jag jaga bort dem, hva! <stage>(Kysser hans panna.)</stage> Så där! Är det bra nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nu är det bra!</p>
          <stage>(Paus.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nå, tala om nu hvad han roat sig med? Har han målat något?</p>
       </sp>
        <pb n="56"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej! Jag har slutat måla!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hva? Har han slutat måla?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men gräla inte på mig. Jag rår inte för det, att jag inte kan måla mer!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad ska du då göra?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag ska bli skulptör!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Så mycket nya idéer igen!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men gräla inte bara! — Titta på den där figuren!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(afhöljer vaxfiguren).</stage>
          <p>Nej, se bara! — Hvem ska det vara?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Gissa!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(blidt).</stage>
          <p>Ska det vara Kurre? Att han inte skäms!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Är det inte likt?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hur ska jag kunna veta det, när det inte är något ansikte?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men det är så mycket annat — vackert!</p>
       </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(slår honom smeksamt på kinden).</stage>
          <p>Vill han hålla sin mun, annars kysser jag honom!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(värjer sig).</stage>
          <p>Så, så! — Det kan komma någon!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad bryr jag mig om det! Får jag inte kyssa min man kanske? Jo, det är min lagliga rättighet.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men vet du hvad? De tro inte här på hotellet att vi äro gifta, därför att vi kyssas så mycket! Och att vi gräla ibland rubbar inte deras tro, för det lär de älskande också göra!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nå, men hvarför ska man gräla då? Kan han inte alltid vara snäll som nu! Säg? Vill han inte det? Vill han inte att vi ska vara lyckliga?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jo, om jag vill! Men...</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad är det för slag nu igen? Hvem har satt honom i hufvet att han inte ska måla mer?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvem? Du vädrar alltid någon bakom mig och mina tankar! Du är svartsjuk!</p>
       </sp>
        <pb n="58"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja, det är jag! Jag är rädd att någon kommer och tar honom från mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Du är rädd för det, du som vet att ingen kvinna kan uttränga dig, och att utan dig kan jag inte lefva!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja, det är inte kvinnorna jag fruktar, det är vännerna, som ge dig inbillningar!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(forskande).</stage>
          <p>Du fruktar alltså — hvad fruktar du?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(upp).</stage>
          <p>Det har varit någon här! Hvem har varit här?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tål du inte att jag ser på dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Inte på det sättet; så brukar du inte se på mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hur ser jag då?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du tittar under ögonlocken...</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>På dig! Ja! Jag vill se hur det ser ut bakom!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Var så god och se! Det finns ingenting som ska döljas. — Men — du talar också på <pb n="59"/> ett annat sätt — du har uttryck — <stage>(forskande)</stage> du filosoferar — hva? <stage>(Går emot honom hotande.)</stage> Hvem har varit här?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ingen annan än min läkare!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Din läkare! Hvem är det?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Doktorn från Strömstad !</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad heter han?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Sjöberg!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad sa han?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Han sa — ja — han sa bland annat — att jag var nära att få fallandesot —</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Bland annat? Hvad sa han mer?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja det var något mycket ledsamt!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Tala om!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Han förbjöd oss att lefva gifta på en tid!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Se där! Kunde jag inte tro det! Man vill skilja oss åt; jag har nog märkt det länge!</p>
       </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det har du inte kunnat märka, när det aldrig inträffat.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Har jag inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hur skulle du kunna se det som inte finns, om icke fruktan uppjagade din inbillning så att du såg det som aldrig existerat. Hvad fruktar du? Att jag skulle låna en annans ögon för att se dig som du är, och icke sådan du före-faller mig vara!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Håll reda på din fantasi, Adolf! Det är den som är djuret i menniskans själ.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvar har du fått lära dig det? Af de rena ynglingarne på ångbåten? Hvasa?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(utan att tappa fattningen).</stage>
          <p>Jaha; man kan få lära något af ungdomen också!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag tror du börjar älska ungdomen redan!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det har jag alltid gjort; och det är därför jag älskat dig! Har du något emot det?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej; men jag såg helst att jag fick vara ensam!</p>
       </sp>
        <pb n="61"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(skämtsamt jollrande).</stage>
          <p>Mitt hjärta är så stort, ser han, lilla bror, att det räcker för många flera än honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Men lilla bror vill inte ha flera bröder!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Kom till Kurre nu, så ska han få lugg, för att han är svartsjuk, nej, afundsjuk är ordet!</p>
          <stage>(Två stötar af stolen i Gustafs rum höras.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, jag vill inte leka! Jag vill tala allvar-samt!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(jollrar).</stage>
          <p>Herre Jessus, vill han tala allvarsamt! Det var fasligt hvad han har blifvit allvarsam.</p>
          <stage>(Tar hans hufvud och kysser honom.)</stage>
          <p>Skratta lite nu! — Så där ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(ler motvilligt).</stage>
          <p>Din förbannade menniska; jag tror rakt att du kan trolla!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja, ser han det; därför ska han inte bråka, för då trollar jag bort honom!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(upp).</stage>
          <p>Tekla! Sitt ett ögonblick för mig i profil, så ska jag sätta ansiktet på din figur.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det kan jag väl göra!</p>
          <stage>(Vänder profilen till.)</stage>
       </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(fixerar henne; låtsas mo-dellera).</stage>
          <p>Tänk inte på mig nu! Tänk på någon annan!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jag ska tänka på min sista eröfring!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Den rena ynglingen?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Just han! — Han hade så små, små söta mustascher, och såg ut som en persika på kind-benet; det var så mjukt och skärt, så man ville bita i det!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(mörknar).</stage>
          <p>Behåll det där draget vid mun!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvilket drag?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det där cyniska, fräcka, som jag aldrig har sett förr!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(gör en grimas).</stage>
          <p>Det här?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Just det där! <stage>(Stiger upp.)</stage> Vet du hur Bret Harte skildrar äktenskapsbryterskan?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(ler).</stage>
          <p>Nej! Jag har aldrig läst Bret Chose!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jo, det är en blek som aldrig rodnar!</p>
       </sp>
        <pb n="63"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Aldrig? Men när hon träffar älskaren, lär hon väl rodna, fastän inte mannen eller herr Bret får se det!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Är du viss på det?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Ja, efter som mannen inte kan få blodet åt hufvet på henne, så får han väl aldrig se det vackra skådespelet!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(rasande).</stage>
          <p>Tekla!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Lilla tosing!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tekla!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Han ska säga Kurre, så ska jag rodna vackert för honom! Ska jag det, säg?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(afväpnad).</stage>
          <p>Jag är så ond på dig, ditt odjur, så att jag skulle vilja bita dig —</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(lekande).</stage>
          <p>Kom och bit mig då! — Kom!</p>
          <stage>(Sträcker armarne mot honom.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(tar henne om halsen och kysser henne).</stage>
          <p>Ja, jag ska bita dig så att du dör!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(skämtsamt).</stage>
          <p>Akta; det kan komma någon.</p>
       </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, hvad bryr jag mig om det! Jag bryr mig om ingenting i hela världen, bara jag har dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och när du inte har mig längre?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Då dör jag!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja, men det fruktar du ju inte, efter som jag är så gammal att ingen vill ta mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tekla, du har inte glömt mina ord! Jag tar tillbaka dem nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Kan du förklara mig hvarför du är svartsjuk och på samma gång så tvärsäker?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, jag kan inte förklara någonting. Men det är möjligt att tanken, det en annan egt dig, möjligen ligger och gror i mig. Ibland före-faller det mig som vore hela vår kärlek en dikt, ett nödvärn, en till hederssak blifven passion, och jag vet ingenting som skulle plåga mig som det att han visste jag var olycklig! Ah! Jag har aldrig sett honom, men bara den tanken att det finns en menska som sitter och väntar på min olycka, en som dagligen ber ned för-bannelser, och som ska gapskratta när jag störtar, <pb n="65"/> bara den föreställningen rider mig, drifver mig till dig, fascinerar mig, förlamar mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Tror du jag ville unna honom den glädjen? Tror du jag ville göra honom sannspådd?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, jag ville inte tro det!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Kan du inte vara lugn, då?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, du oroar mig beständigt med ditt ko-ketteri! Hvarför drifver du detta spel.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det är inte något spel. Jag vill vara om-tyckt, det är alltsammans!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men bara af herrar!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Naturligtvis! För, vet du, fruntimmerna kan aldrig ett fruntimmer bli omtyckt af?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Säg du! — Har du hört något af — honom, nyligen?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Inte på ett halft år!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tänker du aldrig på honom?</p>
       </sp>
        <pb n="66"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej! — Sedan barnet dog ha vi icke haft några förbindelser.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Och du har inte sett honom, ute?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, han lär ju lefva på vestkusten någon-städes. Men hvarför grubblar du på det nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag vet inte. Men sista dagarna, när jag varit ensam, har jag tänkt på honom hur han måtte ha känt det, när han blef ensam, den gången!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jag tror du har samvetsskrupler!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du känner dig som en tjuf, inte sant?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nära på!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det är vackert! Man stjäl kvinnor som man stjäl barn och höns! — Du betraktar mig således som hans lösöre eller fastighet! Tack ska du ha!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, jag betraktar dig som hans hustru! Och det är mer än egendom! Det kan inte ersättas!</p>
       </sp>
        <pb n="67"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jo bevars! Fick du bara höra att han var omgift, skulle grillerna gå! — Du har ju ersatt honom åt mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Har jag det? — Och älskade du honom nånsin?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det gjorde jag visst, det?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Och så...</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ledsnade jag på honom!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tänk om du ledsnade på mig med?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det gör jag inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Om det kom en annan, som hade de egen-skaper du nu söker hos en man, antag det bara! Så öfvergaf du mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Om han fängslade dig? Så att du icke kunde öfverge honom, så öfvergaf du mig, natur-ligtvis!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, det är inte sagdt!</p>
       </sp>
        <pb n="68"/>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Du kunde väl inte älska två på en gång?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jo! Hvarför inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det förstår jag inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Men det kan finnas saker till, fastän du inte förstår dem! Alla menskor äro ju icke lika skapta!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nu börjar jag fatta!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, verkligen!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, verkligen! <stage>(Paus, hvarunder Adolf synes med svårighet erinra sig något han ej kan komma på.)</stage> Tekla! Vet du att din uppriktighet börjar bli plågsam.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och det var ändock den högsta dygd du visste, och som du lärde mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men det förefaller mig som om du dolde dig bakom denna öppenhet!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det är den nya taktiken, ser du!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jag vet inte, men jag tycker det börjar bli otrefligt här. Vill du, så resa vi hem — i afton!</p>
       </sp>
        <pb n="69"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad är det nu för påhitt! Jag har nyss kommit och har inte lust att resa igen!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, men nu vill jag det!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad bryr jag om hvad du vill! — Res du!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nu befaller jag dig att följa med nästa båt!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Befaller? Hvad är det för prat?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Vet du af att du är min hustru?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Vet du af att du är min man?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, det är skilnad på det ena och det andra!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jaså, du talar ur den ton! — Du har aldrig älskat mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Inte det?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, ty att älska, det är att ge!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Att älska som man, är att ge; att älska som kvinna, är att ta! — Och jag har gifvit dig, gifvit, gifvit!</p>
       </sp>
        <pb n="70"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Äh! Hvad har du gifvit?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Allt!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det var mycket, det! Och om så vore, så har jag tagit emot. Ska du komma med räk-ningen på dina presenter? Och har jag tagit emot, så har jag ju därmed visat att jag älskat dig! Ett fruntimmer tar endast presenter af sin älskare!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Älskare, ja! Där sa du ett sant ord! Jag har varit din älskare, men aldrig din man!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det var väl så mycket behagligare, det, att slippa vara förklä’! — Men är du inte nöjd med den platsen, så får du afsked, ty en man vill jag inte ha!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, jag har märkt det! Ty, på sistone, när jag såg att du ville smyga dig ifrån mig som en tjuf och du sökte egna kretsar, där du kunde lysa med mina fjädrar, briljera med mina juveler, då ville jag erinra dig om din skuld. Och då förvandlades jag till den obehagliga fordringsegarn, som man helst ville ha långt borta; då ville du korsa öfver reversen, och för att inte öka gälden hos mig, upphörde du att ta ur mitt skrin, utan gick omkring till andra. <pb n="71"/> Jag blef din man utan att vilja det, och då kom ditt hat! Men nu ska jag bli din man antingen du vill eller inte, efter som jag inte får vara din älskare!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(lekande).</stage>
          <p>Prata inte nonsens, lilla idiot!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hör du, det är farligt att gå och tro att alla andra äro idioter utom en själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja, men så tycker väl lite hvar!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Och jag börjar misstänka att han — din förre man — möjligen inte var idiot.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Åh Gud, jag tror du börjar på att få sym-patier för — honom!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, nära på!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Se där! — Du skulle vilja göra hans be-kantskap, kanske utgjuta ditt fulla hjärta! Hvil-ken vacker tafla! — Men äfven jag börjar få en viss dragning till honom sen jag tröttnat på att vara barnsköterska, ty han var åtminstone en man, fastän han hade det felet att vara min!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ser du! — Men du ska inte tala så högt, för man kan höra oss!</p>
       </sp>
        <pb n="72"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad gjorde det, om man toge oss för gift folk?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jaså, du börjar svärma för manliga män ock-så, och för rena ynglingar på samma gång:</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Mitt svärmeri har inga gränser som du ser, och mitt hjärta är öppet för alla, för allt, för stort och smått, skönt och fult, nytt och gam-malt, jag älskar hela världen!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Vet du hvad det betyder?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej jag vet ingenting! Jag bara känner!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det betyder att åldern är inne!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Är du där igen nu! Akta dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Akta dig själf!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>För hvad!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>För knifven!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(jollrar).</stage>
          <p>Lilla bror ska inte leka med så farliga saker!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <p>Jag leker inte längre!</p>
       </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jaså, det är allvar! Fullt allvar! Då ska jag visa dig — att du har tagit fel! Det vill säga — du ska aldrig få se det, aldrig veta det, men hela världen ska ha reda på det, utom du! Men du ska misstänka det, du ska ana det, och du ska aldrig ha en lugn timme mer! Du ska känna på dig, att du är löjlig, att du är be-dragen, men du ska aldrig få bevisen i händerna, för det får aldrig en äkta man! Det ska du få känna på!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Du hatar mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej! Det gör jag inte; och jag tror inte jag kan komma att göra det heller! Men det är troligen därför, att du är ett barn!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nu, ja! Men mins du den gången, när stormen gick öfver oss? Då låg du som ett dibarn och skrek; då fick du sitta i mitt knä, och jag måste kyssa dina, ögon till sömn. Då var jag din sköterska; fick se efter att du inte gick ut okammad, skicka dina kängor till sko-makarn, laga att det fans mat på spisen. Jag fick sitta vid din sida och hålla din hand i timmar, ty du var rädd, rädd för hela världen, emedan du icke egde en enda vän och allmänna meningen krossade dig. Jag fick intala dig mod, tills min tunga torkade och mitt hufvud <pb n="74"/> värkte, jag fick sitta och dikta mig själf stark, tvang mig att tro på framtiden, och lyckades slutligen få lif i dig, då du låg som död. Då beundrade du mig; då var jag mannen, inte den där atleten, som du lemnat, utan den själsstarke, magnetisören, som strök sin nervkraft öfver i dina slappa muskler, laddade din toma hjärna med ny elektricitet. Och så upprättade jag dig; försåg dig med vänner, skaffade dig ett litet hof, som jag narrade med vänskapens hjälp att beundra dig, satte dig öfver mig och mitt hus. Så målade jag dig i mina vackraste taflor, i rosa och azurblått på guldgrund, och det fanns inte en utställning där inte du satt på bästa platsen. Ibland hette du heliga Cecilia, ibland var du Maria Stuart, Karin Månsdotter, Ebba Brahe, och jag fick intresse omkring dig och betvang den skriande hopen att se dig med mina bedårade ögon, jag pinade din personlighet på dem, trugade dig i dem, tills du hade vunnit den alltbetvingande sympatien — och du kunde gå fram för dig själf!</p>
          <p>När du så var färdig, då var min kraft slut och jag föll ihop af öfveransträngning — jag hade lyftat dig och förlyft mig själf. Jag blef sjuk, och min sjukdom generade dig, nu då lifvet ändtligen började le — och jag tyckte ibland att du drefs af en hemlig längtan att få aflägsna fordringsegaren och vittnet! Din kärlek börjar antaga den öfverlägsna systerns karaktär, och i brist på bättre vänjer jag mig in i den <pb n="75"/> nya rolen af lille bror. Din ömhet är kvar, ökas till och med, men den är fodrad med ett grand medlidande, som håller en god del ring-aktning, hvilken ökas till förakt när min talang går ner, och din sol går upp.</p>
          <p>Men hur det är, så synes din källa också sina, när jag inte längre kan förse den, eller rättare, när du vill visa att du icke vill ösa ur den. Och så sjunka vi bägge två! Och nu ska du ha någon att skylla på! Någon ny! För du är svag, och du kan aldrig bära en skuld själf, och så blef jag syndaoffret, som skulle slaktas lefvande! Och när du skar senorna af mig, så beräknade du icke, att du lemlästade dig själf, ty åren hade grott ihop oss till tvil-lingar. Du var en afläggare från min buske, men du ville lösgöra ditt skott innan det tagit rot, och därför kunde du inte växa på egen hand; busken kunde inte afvara sin hufvudgren — därför dogo de bägge två!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du vill med allt detta säga, att du skrifvit mina böcker?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, det vill du säga för att få mig på lögn! — Jag uttryckte mig inte så rått som du, och jag har talat i fem minuter för att ge alla nyanserna, alla halftonerna, alla öfvergångarna, men i ditt positiv fins bara en ton!</p>
       </sp>
        <pb n="76"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jaja, men resumén af det hela blef att du skrifvit mina böcker.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Nej, det fins ingen resumé; du kan inte upplösa ett ackord i en ton; du kan inte öfver-sätta ett brokigt lif i ett ensiffrigt tal. Jag har inte sagt något så trubbigt, som att jag skrifvit dina böcker.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Men du har menat det?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(ursinnig).</stage>
          <p>Jag har inte menat det!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Men summan —</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(vild).</stage>
          <p>Det fins ingen summa när man inte adderar, det blir en kvot, ett långt, ändlöst decimalbråk till kvot när man dividerar och det inte går jämt upp. Jag har inte adderat!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, men jag kan addera!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Det tror jag dig om, men jag har icke gjort det!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Men du har velat göra det!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(maktlös, sluter ögonen).</stage>
          <p>Nej, nej, nej — tala inte vid mig mer! Jag får konvulsioner! — Tyst! Gå bort ifrån <pb n="77"/> mig! Du förstör min hjärna med dina grofva nyptänger — du sätter klorna i mina tankar och rifver sönder dem!</p>
          <stage>(Blir medvetslös; stirrar framför sig och rullar med tummarna.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(ömt).</stage>
          <p>Hur är det med dig? Är du sjuk? — Adolf!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(slår ifrån sig).</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Adolf!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(skakar på hufvudet).</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Adolf!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Erkänner du att du var orättvis nyss?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, ja, ja, ja, jag erkänner!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och ber du mig om förlåtelse?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, ja, ja, jag ber om förlåtelse! Bara du inte talar vid mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Kyss min hand nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(kysser handen).</stage>
          <p>Jag kysser din hand! Bara du inte talar vid mig!</p>
       </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och nu går du ut och tar frisk luft innan middan!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Ja, det kan behöfvas! Och se’n packa vi och resa!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(upp).</stage>
          <p>Hvarför? Det måste finnas ett skäl!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Af det skäl, att jag lofvat deltaga i soarén denna afton!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Jaså, det låg där!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Där låg det! Och jag har lofvat att vara med —</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Lofvat! Du har kanske sagt, att du tänkte vara med, och det hindrar inte att du nu säger att du inte tänker vara med.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, jag gör inte som du, utan jag står vid mina ord!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Sina löften kan man ju stå vid, men inte behöfver man stå vid allt hvad man pratar. Är det kanske någon som tagit löfte af dig att du ska komma?</p>
       </sp>
        <pb n="79"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Så kan du be att bli löst från ditt löfte, emedan din man är sjuk!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, det vill jag inte, och du är inte sjukare än att du kan komma med!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Hvarför vill du alltid ha mig med? Känner du dig lugnare då?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jag förstår inte hvad du menar.</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Så säger du alltid, när du vet jag menar något — som du inte tycker om.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Såå! Hvad är det jag inte tycker om nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF.</speaker>
          <p>Tyst, tyst, börja inte igen! — Farväl, så länge! Och tänk på hvad du gör!</p>
          <stage type="exit" who="#adolf">(Går ut genom fonddörren och sedan åt höger.)</stage>
       </sp>
        <stage type="presence" who="#tekla">TEKLA ensam; <stage type="entrance" who="#gustaf">strax därpå GUSTAF in.</stage></stage>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(går rakt fram till bordet för att ta en tidning, utan att låtsa se Tekla).</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(rörelse; beherskar sig).</stage>
          <p>Är det du?</p>
       </sp>
        <pb n="80"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det är jag! — Förlåt!...</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad kommer du för väg?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag kom landvägen; men — jag ska inte stanna här, efter som...</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Stanna du! — Nå, det var längese’n!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det var längese’n!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du har blifvit mycket förändrad!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och du är lika charmant som förr! Nästan ungdomligare! — Förlåt emellertid; men jag ska inte förbittra din lycka med min närvaro! Och hade jag vetat, att du befann dig här, skulle jag aldrig...</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jag ber dig, om du inte finner det ogrann-laga, att stanna!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Från min sida fins inga hinder, men jag tänker — ja, hvad jag än säger, kommer jag att såra!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Sitt en stund, du sårar mig inte, ty du har den ovanliga förmågan — som du alltid hade — att vara taktfull och fin!</p>
       </sp>
        <pb n="81"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Du är alltför artig! Men det är inte sagdt att — din man skulle se mina egenskaper med samma öfverseende som du!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Tvärtom, han har nyss uttalat sig med mycken sympati för din person!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Åh! — Ja, allting växer bort, som när man skär sina namn i trän — och inte en gång oviljan kan få en varaktig plats i våra sinnen.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Han har aldrig hyst någon ovilja mot dig, eftersom han aldrig sett dig! — Hvad mig be-träffar, så har jag alltid burit, på en dröm — den att få se Er ett ögonblick som vänner — eller åtminstone att Ni råkades en gång i min närvaro — räckte hvarandra handen — och skildes!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det har också varit min hemliga längtan att se den, som jag älskat högre än mitt lif — vara i riktigt goda händer! Och jag har visser-ligen hört mycket godt om honom, känner alla hans arbeten, men skulle ändå, innan jag blef gammal, ha velat trycka hans hand, se honom i ögonen och be honom vårda den skatt som försynen lemnat i hans ego. Jag ville där-med på samma gång släcka detta ofrivilliga hat, som måste finnas härinne, och jag önskade få <pb n="82"/> frid och ödmjukhet i sinnet, att jag kunde lefva ut mina sorgliga dagar!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du har uttalat mina tankar, och du har förstått mig! — Tack för det!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ack, jag är en ringa man och jag var för obetydlig för att kunna sätta dig i skuggan! Mitt enformiga lif, mitt trälarbete, min snäfva krets var icke för din frihetsträngtande själ. Jag erkänner det! Men du förstår — du som forskat i menskosjälen — hvad det kostat på mig, att tillstå detta för mig själf!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det är ädelt, det är stort att kunna vidgå sina svagheter — och det är inte alla som kunna det! <stage>(Suckar.)</stage> — Men du var alltid en redlig, trofast och pålitlig natur — som jag värderade — men...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag var det icke — jag var det icke då, men lidandet renar oss, sorgen förädlar oss, och — jag har lidit!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Stackars Gustaf! — Kan du förlåta mig? Kan du, säg?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Förlåta? Hvad? Det är ju jag som ber dig om förlåtelse!</p>
       </sp>
        <pb n="83"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(turnerar).</stage>
          <p>Jag tror att vi gråta båda två — gamla menskorna!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(turnerar varligt).</stage>
          <p>Gamla! Ja! jag är gammal! Men du, du blir yngre och yngre!</p>
          <stage>(Sätter sig oförmärkt på stolen till venster, hvarpå Tekla intager chäslongen.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Tycker du?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och så förstår du att klä’ dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det har ju du lärt mig! Mins du inte att du upptäckte mina färger?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jo! Kommer du inte ihåg — hm — jag mins, att du till och med blef ond på mig de dagar jag inte hade något ponçeau-färgadt på mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Inte blef jag ond! Jag var aldrig ond på dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jo du, när du skulle lära mig tänka — mins du det? För det kunde jag inte alls!</p>
       </sp>
        <pb n="84"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Visst kunde du tänka! Det kan ju alla menniskor! Och nu är du riktigt skarp, när du skrifver åtminstone!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(obehagligt berörd, raskar på med dialogen).</stage>
          <p>Ja, kära Gustaf, det var emellertid roligt att se dig igen, och under så lugna omständig-heter.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nå, jag var väl ingen egentlig bråkmakare, och du hade det ju ganska lugnt hos mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja, något väl lugnt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Såå! Men ser du, jag trodde du ville ha mig sådan! Så lät det åtminstone på dig då du var förlofvad.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Inte visste man hvad man ville då! Och så hade man lärt af mamma, att man skulle göra sig till!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nå, nu har du fått rutsch! Artistlifvet är ju sprakande, och din man tyckes inte vara någon sjusofvare!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det kan bli för mycket af det goda också!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(turnerar).</stage>
          <p>Hva! Jag tror du bär mina örhängen ännu!</p>
       </sp>
        <pb n="85"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(generad).</stage>
          <p>Ja, hvarför skulle jag inte det? — Vi ha ju aldrig varit fiender — och så tyckte jag, att jag ville bära dem som ett tecken — och en erinran — att vi inte voro ovänner — för öfrigt, vet du hvad, så får man inte köpa sådana mer! <stage>(Tar lös ett örhänge.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, det är godt och väl, men hvad säger mannen om det?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad bryr jag mig om hvad han säger!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Bryr du dig inte om! — Men du gör honom förfång med det! — Det kan göra honom löjlig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(kort, liksom för sig själf).</stage>
          <p>Det är han så bra förut!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(som sett att hon har svårt fästa i örhänget, reser sig).</stage>
          <p>Får jag lof att hjälpa, kanske?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Åh, tack sa mycket!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(nyper henne i örat).</stage>
          <p>Det lilla örat! — Tänk om mannen såg oss nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jo, då blef det en gråt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Är han svartsjuk då?</p>
       </sp>
        <pb n="86"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Om den är svartsjuk! Jo, det vill jag lofva!</p>
          <stage>(Buller i rummet till höger.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Hvem bor där inne?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jag vet inte! — Nå, tala om hur du har det nu, och hvad du gör!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Tala om hur du har det!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(brydd; lyfter i tankarne af duken från bilden).</stage>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej! Hvem är det! — Hva! — Det är du!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det tror jag inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Men det är likt dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(cyniskt).</stage>
          <p>Tycker du!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det erinrar om anekdoten: Hur kunde Hennes Majestät se det!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(gapskrattar).</stage>
          <p>Du är för galen! — Kan du några nya historier?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, men du bör väl kunna.</p>
       </sp>
        <pb n="87"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Jag får aldrig höra något roligt mer!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Är han blyg?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Åh-ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Inte annars?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Han är så sjuk nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, hvad skulle lilla bror gå och nosa på andras getingbon!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Du är för galen!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Stackars liten! — Mins du en gång när vi voro nygifta — att vi bodde i det här rummet! Hva! Det var annorlunda möbleradt då! Där stod till exempel en byrå där på pelarn, och där stod sängen.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Tyst!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Se på mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det kan jag väl göra!</p>
          <stage>(De se på hvarandra.)</stage>
       </sp>
        <pb n="88"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Tror du att man kan glömma det som gjort starka intryck!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej! Och minnenas makt är stor! Ung-domsminnenas isynnerhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Mins du när jag träffade dig först? Du var ett litet, älskligt barn; en liten griffeltafla, på hvilken föräldrarna och guvernanten klottrat några kråkfötter, som jag fick stryka ut. Och så skref jag nya texter efter mitt sinne, tills du tyckte att det var fullskrifvet. Det är där-för, ser du, som jag inte skulle vilja vara i din mans ställe — nå, det är hans sak! — men det är också därför det har sitt behag att råka dig! Våra tankar träffas så väl; och när jag nu sitter och talar vid dig är det som om jag slog upp buteljer med gammalt vin af min tappning! Jag får igen mitt vin, men det har legat till sig! Och nu, när jag står i begrepp att gifta om mig, har jag med afsikt valt en ung flicka, som jag kan uppfostra efter mitt sinne, för, ser du, kvinnan är mannens barn, och blir hon icke det så blir han hennes, och då är det upp- och nervända världen!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ska du gifta om dig?</p>
       </sp>
        <pb n="89"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja! Jag ska fresta lyckan en gång till, men denna gång ska jag spänna för bättre, så att det inte blir skena af!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Är hon vacker?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja, för mig! Men det kan hända jag är för gammal! Och underligt är det — nu när slumpen har fört mig i din närhet, — nu börjar jag tvifla på det, att det är möjligt göra om den leken.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hur så!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag har mina rötter kvar, känner jag, i din mark, och de gamla såren gå opp! Du är en farlig kvinna, Tekla!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Så-å! Och min unga man säger, att jag inte kan göra några eröfringar mer!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det vill säga: han har upphört att älska dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvad han menar med att älska, det förstår jag inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ni har lekt kurra gömma så länge, att ni inte får fatt i hvarann! Sådant händer! Du <pb n="90"/> har måst spela oskuld för dig själf, så att han inte vågar! Ja, ser du, det har sina olägenheter att skifta. Det har sina olägenheter!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du förebrår...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Inte alls! Hvad som sker, sker med en viss nödvändighet, ty om inte det skett, skulle något annat ha inträffat, men nu skedde det, och så skedde det!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du är en upplyst man, du! Och jag har icke träffat någon som jag byter idéer med så gärna! Du är så fri från moraler och predik-ningar, ställer så låga fordringar på menskorna, att man känner sig fri i din närvaro. Vet du att jag är svartsjuk på din blifvande hustru!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och vet du att jag är svartsjuk på din man!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(reser sig).</stage>
          <p>Och nu ska vi skiljas! För alltid!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja vi ska skiljas! — Men icke utan afsked! Inte sant?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(orolig).</stage>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(följer henne på golfvet).</stage>
          <p>Jo! — Vi ska ta afsked! Vi ska dränka minnena i ett rus, som ska bli så tungt, att när <pb n="91"/> vi vakna, ha vi förlorat minnet — det fins så-dana rus ser du! <stage>(Lägger armen om hennes lif.)</stage></p>
          <p>Du är nerdragen af en sjuk ande, som smittar dig med tvinsot! Jag skall blåsa nytt lif i dig, jag ska få din talang att blomma i hösten, som en remontantros, jag ska...</p>
          <stage>(<stage type="entrance" who="#resandedamer">Två RESANDE DAMER synas i verandadörren;</stage> se öfverraskade ut; peka fingret, skratta, <stage type="exit" who="#resandedamer">och gå sin väg</stage>.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(gör sig lös).</stage>
          <p>Hvem var där?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(likgiltigt).</stage>
          <p>Det var några resande!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Gå ifrån mig! Jag är rädd för dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Hvarför?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du tar min själ.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och ger dig min i stället! Du har ingen själ för resten, det är bara en synvilla!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du har ett sätt att säga oartigheter, så att man inte blir ond på dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det är därför att du känner det jag har första inteckningen! — Säg nu. När — och — hvar?</p>
       </sp>
        <pb n="92"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej! Det är synd om honom! Han älskar mig visst ännu, och jag vill inte göra mera ondt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Han älskar dig inte! Vill du ha bevis?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hur ska du kunna skaffa det?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(tar upp bitarne af foto-grafien från golfvet).</stage>
          <p>Här! Se själf!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Åh! Det är skamligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Där ser du själf! — Alltså: när? och hvar?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvilken falsk usling!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>När?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Han reser i kväll med åttabåten!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Alltså...</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Klockan nio!</p>
          <stage>(Buller i rummet till höger.)</stage>
          <p>Hvem bor där inne, som för ett sådant väsen?</p>
       </sp>
        <pb n="93"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(går till nyckelhålet).</stage>
          <p>Vi ska se efter! — Där ligger ett kull-slaget divansbord och en krossad vattenkaraffin! Ingenting annat! Kanske de har låst in en hund! — Alltså klockan nio!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det är sagdt! Må han skylla sig själf! — Tänk en sådan falskhet, och af honom som pre-dikat sannfärdighet, och som har lärt mig att tala sanning! — Men vänta nu... hur var det! — Han tog emot mig nästan ovänligt — kom inte ner till bryggan — och så — och så sa han något om ynglingarne på ångbåten, som jag inte låtsades fatta — men hur kunde han veta det? — Vänta nu — och så filosoferade han om kvinnan — och så spökade du för honom — och så talade han om att han skulle bli skulp-tör, för det var nutidens konst — alldeles som du spekulerade ut det förr i världen!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej, verkligen!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej, verkligen! — Ah! nu förstår jag! Nu börjar jag inse hvilken förfärlig niding du är! Du har varit här och rifvit ihjäl honom! Det var du som hade suttit där på chäslongen; in-billat honom att han hade fallandesot; att han skulle lefva i celibat; att han skulle visa sig som man och göra revolt mot sin hustru! Ja, det var du! — Hur länge har du varit här?</p>
       </sp>
        <pb n="94"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag har varit här i åtta dagar!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och det var alltså dig, som jag såg på ångbåten!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det var jag!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och nu trodde du att du skulle fånga mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det har jag redan gjort!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Inte än!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jo!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du smög dig på mitt får, som en varg! Du kom in med en skurkaktig plan att förstöra min lycka, och du satte den i verket tills jag fick opp ögonen och korsade den!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Inte fullt exakt hvad du säger? — Så här var det i själfva verket! — Att det skulle gå er illa, var naturligtvis en hemlig önskan hos mig! Men jag var nästan säker att jag icke skulle behöfva ingripa! Och jag har för öfrigt haft så mycket annat att bestyra, så att någon tid till intriger inte var mig öfrig! Men när jag så händelsevis var ute och flanerade, och jag <pb n="95"/> händelsevis såg dig med ungherrarna på ång-båten, så tyckte jag tiden var inne att titta på Er!</p>
          <p>Jag kom hit, och ditt får kastade sig genast i armarna på ulfven. Jag väckte hans sympati genom någon reflexverkan, som jag inte ville vara så oartig att söka förklara; jag fick först medlidande med honom, eftersom han befann sig i samma predikament som jag en gång. Men så kom han att peta på mitt gamla sår — boken, du vet, och idioten — och så fick jag lust att plocka sönder honom — röra om bitarna så att han inte kunde lagas mer — och jag lyckades, tack vare dina samvetsgranna förarbeten! Så hade jag dig kvar. Du var tjädern i verket och skulle skrufvas sönder. Så fick vi höra på surr!</p>
          <p>När jag kom in till dig, visste jag egent-ligen inte hvad jag skulle säga! Jag hade nog en mängd planer som schackspelaren, men det berodde på dina drag hur jag skulle sköta spelet! Det ena gaf det andra, slumpen hjälpte till och så hade jag dig i sumpen. — Nu är du fast!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jo, det är du! — Det du minst gärna ön-skade har händt! Världen — representerad af två resande damer — som jag inte skickat bud på — ty jag är ingen intrigmakare — världen <pb n="96"/> har sett hur du försonat dig med din förra man och — ångerfull krupit tillbaka i hans trogna famn! Är det nog?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det skulle kunna vara nog för din hämd!</p>
          <p>— Men säg mig du, du som är så upplyst, och så rättänkande; hur kan det komma sig att du, som anser att allt som sker, sker med nödvän-dighet, och att alla våra handlingar äro ofria —</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(rättar).</stage>
          <p>I viss mån ofria.</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det är detsamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>— hur kan det komma sig att du, som anser mig oskyldig, efter som min natur och omstän-digheterna drefvo mig att handla så som jag gjorde, hur kunde du anse dig i din rätt att hämnas?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jo, på samma grund, och på den grunden, att min natur och omständigheterna drefvo mig att hämnas!</p>
          <p>Är det inte jämt spel! — Men vet du hvar-för ni två råkade dra kortaste strået i den här kampen?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(föraktlig min).</stage>
       </sp>
        <pb n="97"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>— hvarför ni läto lura Er? — Jo, därför att jag var starkare än ni, och klokare! Det var du som var idioten! — och han! Där ser du, att man inte behöfver vara idiot därför att man inte skrifver romaner eller målar taflor! Lägg det på minnet!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du är fullständigt renons på känslor?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Fullständigt! — Men, ser du, därför kan jag tänka, som du har litet erfarenhet af, och handla, som du nyss fått litet erfarenhet af!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och allt detta bara för att jag sårat din egenkärlek!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det är inte bara det! Låt bli att gå och såra andras egenkärlek! Det är det sårbaraste man har!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>En hämdgirig usling! Fy!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>En lättfärdig usling! Fy!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det är min natur, hva?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det är min natur, hva? — Man ska ta reda på den menskliga naturen hos andra, innan man <pb n="98"/> låter sin natur spela fritt! Det kan skära sig annars, och då blir det gråt och tandagnisslan!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du kan aldrig förlåta...</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jo!, Jag har förlåtit dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Ja visst! Har jag lyft min hand mot Er på alla dessa år? Nej! Och nu kom jag bara hit och titta på Er, och så remnade ni! Har jag haft en förebråelse, har jag moraliserat, pre-dikat? Nej! Jag har skämtat lite med din gemål, och det var nog till att få honom att krevera.</p>
          <p>Men här står jag nu som kärande och sva-rar! Tekla! Har du ingenting att förebrå dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ingenting alls! — De kristne säga, att det är försynen som regerar våra handlingar, andra kalla det ödet, äro vi icke oskyldiga?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jo, i viss mån, men det finns en liten söms-mån och där sticker skulden in lika fullt; och fordringsegarne inställa sig förr eller senare! Oskyldig, men ansvarig! Oskyldig inför Honom, som icke finns mer; ansvarig inför sig själf och inför sina medmenniskor.</p>
       </sp>
        <pb n="99"/>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du kommer och kräfver alltså!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag kom för att ta igen det du stulit, inte hvad du fått till skänks! Du hade stulit min ära, och den kunde jag endast få igen genom att ta din! Hade jag rätt?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ära! Hm! Och nu är du nöjd!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Nu är jag nöjd!</p>
          <stage>(Ringer på kypare )</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Och nu reser du till din fästmö!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Det har jag ingen! — Och vill aldrig ha någon! Reser inte hem, för jag har intet hem, och vill inte ha något!</p>
          <stage type="entrance" who="#kyparen">(Kyparen in.)</stage>
          <p>Ge mig min räkning; jag skall med åtta-båten!</p>
          <stage type="exit" who="#kyparen">(Kyparen bugar och går.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Utan försoning?</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Försoning! Du har så många ord, som förlorat betydelsen! Försonas? Skulle vi kanske lefva på tre man hand? Det vore du, som skulle försona genom att godtgöra, men det kan <pb n="100"/> du inte! Du har bara tagit, men det du tagit, har du förtärt, så att du inte kan lemna igen det! — Är du nöjd om jag säger så: förlåt mig för att du klöste sönder mitt hjärta; förlåt mig för att du vanärade mig; förlåt mig för att jag blef i sju års hvardagar ett löje för mina lär-jungar; förlåt mig för att jag gaf dig friheten från föräldratvånget, för att jag löste dig från okunnighetens och vidskepelsens tyranni, för att jag satte dig öfver mitt hus, skänkte dig ställ-ning och vänner, gjorde dig till kvinna ifrån att ha varit ett barn! Förlåt mig, såsom jag förlåter dig! — Nu korsar jag min revers! Gå nu och gör upp ditt konto med den andra!</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Hvar har du gjort af honom? Jag börjar misstänka — något — förfärligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Af honom! — Älskar du honom än?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Och nyss mig! Var det sant?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Det var sant!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Vet du hvad du är då?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Du föraktar mig?</p>
       </sp>
        <pb n="101"/>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Jag beklagar dig! Det är en egenskap, jag säger inte ett fel, men en egenskap, som är ofördelaktig genom sina följder. Stackars Tekla! — Jag vet inte — men jag tycker nästan jag ångrar mig, fastän jag är oskyldig — som du! Men kanske du kan ha nytta af att känna hvad jag kände den gången! — Vet du hvar din man är?</p>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA.</speaker>
          <p>Nu tror jag, att jag vet det! — Han är i ditt rum här bredvid! Och han har hört allt! Och sett allt! Och den som sett sin fylgia, han dör!</p>
          <stage type="entrance" who="#adolf">(ADOLF synes i verandadörren; likblek och med en blodskråma på ena kinden, stillastående, uttryckslösa ögon och hvit fradga omkring munnen.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF</speaker>
          <stage>(ryggar).</stage>
          <p>Nej, där är han! — Gör nu upp med honom, får du se om han blir så generös som jag! — Farväl!</p>
          <stage>(Går till venster, men stannar.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(går emot Adolf med ut-sträckta armar).</stage>
          <p>Adolf!</p>
       </sp>
        <sp who="#adolf">
          <speaker>ADOLF</speaker>
          <stage>(segnar ned vid dörrpanelen).</stage>
       </sp>
        <sp who="#tekla">
          <speaker>TEKLA</speaker>
          <stage>(kastar sig öfver Adolfs kropp och smeker honom).</stage>
          <p>Adolf! Mitt älskade barn! Lefver du! Säg, säg! — Förlåt sin elaka Tekla! Förlåt! Förlåt! <pb n="102"/> Förlåt. Lilla bror ska svara, hör han! — Nej, Gud, han hör inte. Han är död! O Gud i himmelen, o min Gud, hjälp oss, hjälp oss!</p>
       </sp>
        <sp who="#gustaf">
          <speaker>GUSTAF.</speaker>
          <p>Sannerligen, hon älskar honom också! — Stackars menniska!</p>
       </sp>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
