<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Bandet</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Band</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Sorgespel i en akt.</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Grief Games in an Act.</title>
        <author key="wikidata:Q7724">Strindberg, August</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000011</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10425863</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1664033</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Tryckt och otryckt, Ny samling, Stockholm, Albert Bonniers förlag, 4, Dramatik, 3–53, tryckning, 1897 (http://libris.kb.se/bib/1664033)</title>
            <date type="print" when="1897">"1897" (http://libris.kb.se/bib/1664033)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="lansman" sex="MALE">
            <persName>länsman Viberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="fjardingsman" sex="MALE">
            <persName>fjärdingsman Öman</persName>
         </person>
          <person xml:id="baronen" sex="MALE">
            <persName>baron Axel Sprengel</persName>
         </person>
          <person xml:id="friherrinnan" sex="FEMALE">
            <persName>friherrinna Hélène Malmberg Sprengel</persName>
         </person>
          <person xml:id="advokaten" sex="MALE">
            <persName>advokat</persName>
         </person>
          <person xml:id="tjansteflickan" sex="FEMALE">
            <persName>Alma Jonsson</persName>
         </person>
          <person xml:id="dejan" sex="FEMALE">
            <persName>deja</persName>
         </person>
          <person xml:id="troskaren" sex="MALE">
            <persName>tröskare</persName>
         </person>
          <person xml:id="haradshofdingen" sex="MALE">
            <persName>häradshövding</persName>
         </person>
          <person xml:id="pastorn" sex="MALE">
            <persName>pastor</persName>
         </person>
          <personGrp xml:id="namnden" sex="MALE">
            <name>Namnden</name>
         </personGrp>
          <person xml:id="alexandersson" sex="MALE">
            <persName>hemmansägare Alexandersson</persName>
         </person>
          <person xml:id="erik_otto_boman" sex="MALE">
            <persName>Erik Otto Boman</persName>
         </person>
          <person xml:id="ludvig_ostman" sex="MALE">
            <persName>Ludvig Östman</persName>
         </person>
          <person xml:id="alexander_eklund" sex="MALE">
            <persName>Alexander Eklund</persName>
         </person>
          <person xml:id="emanuel_wickberg" sex="MALE">
            <persName>Emanuel Wickberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="sven_oskar_erling" sex="MALE">
            <persName>Sven Oskar Erling</persName>
         </person>
          <person xml:id="august_alexander_vass" sex="MALE">
            <persName>August Alexander Vass</persName>
         </person>
          <person xml:id="anders_erik_ruth" sex="MALE">
            <persName>Anders Erik Ruth</persName>
         </person>
          <person xml:id="axel_vallin" sex="MALE">
            <persName>Axel Vallin</persName>
         </person>
          <person xml:id="karl_johan_sjoberg" sex="MALE">
            <persName>Karl Johan Sjöberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="erenfrid_soderberg" sex="MALE">
            <persName>Erenfrid Söderberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="olof_andersson" sex="MALE">
            <persName>Olof Andersson</persName>
         </person>
          <person xml:id="karl_peter_andersson" sex="MALE">
            <persName>Karl Peter Andersson</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Bandet</titlePart>
        <titlePart type="sub">Sorgespel i en akt.</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONER:</head>
        <castItem>Häradshöfdingen</castItem>
        <castItem>Pastorn</castItem>
        <castItem>Baronen</castItem>
        <castItem>Friherrinnan</castItem>
        <castItem>De tolf nämndemännen.</castItem>
        <castItem>Notarien</castItem>
        <castItem>Länsmannen</castItem>
        <castItem>Fjärdingsmannen</castItem>
        <castItem>Advokaten</castItem>
        <castItem>Hemmansägaren Alexan-dersson</castItem>
        <castItem>Tjänsteflickan Alma Jons-son</castItem>
        <castItem>Dejan</castItem>
        <castItem>Tröskaren</castItem>
        <castItem>Folk</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting">
          <p>En Tingssal. Dörr och fönster i fonden; genom fönstren synas kyrkogården och klockstapeln. Dörr till höger. Till vänster dombordet i form af en kateder på en estrad, katedern prydd med förgyllda ornament af svärdet och vågskålen. På båda sidor om dom-bordet, stolar och bord för nämnden. Midt på golfvet bänkar för åhörarna. Väggarna bestå af fasta skåp, på hvilkas dörrar synas markegångstaxor och kun-görelser.</p></stage>
        <pb n="4"/>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fjardingsman #lansman">LÄNSMAN och FJÄRDINGSMAN.</stage>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Har du sett så mycket folk vid sommartinget förr?</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Nej, inte på femton år, då vi hade det stora Alsjömordet.</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Ja, det här är då också en historia, som kan vara lika god som ett dubbelmord på föräldrar. Att baron och friherrinnan skola skiljas, det är ju redan ett elände, men när så kommer till, att släkterna börja kifvas om ägodelar och jordagods, då kan man tänka sig hur det skall stå i ljusan låga. Fattades bara att de kifvats om enda barnet, så hade icke kung Salomo själf kunnat fälla dom.</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Ja, hur är det med denna sak? Somliga säger si, och andra säger så, men någon skall väl ha skulden?</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Det är inte så sagdt: ibland är ingens fel att två gräla, och understundom är det den enas skuld ensam att två gräla. Mitt rifjärn där hemma till exempel, hon går och stormgrälar för sig själf, berättas det, när jag är borta. För öfrigt är det här inte något gräl, utan fullständigt brottmål, och i de flesta sådana är den ena parten kärande, <pb n="5"/> det vill säga den förfördelade, och den andra parten svarande, eller den brottslige. Hvem som är skyldig i detta mål det är icke lätt att säga, för båda parterna äro kärande och båda svarande!</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Ja, ja! Men underligt är det i dessa tider; det är som kvinnorna blifvit galna. Min gamla har ryck, då hon talar om att jag skulle föda barn, om det vore rättvist, liksom inte vår Herre skulle veta hur han skapat sina människor. Och så får jag långa historier om att hon också är en människa, liksom jag inte visste det förut eller påstått något annat; att hon inte har lust att vara min piga, fastän jag egentligen är hennes dräng.</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Ja så. Du har också fått den där åkomman i huset! Min brukar läsa ett blad som hon får på herrgårn, och så berättar hon ena dagen som något ytterst märkvärdigt att en dalkulla har börjat på att mura, en annan gång att en käring öfver-fallit och slagit sin sjuka man. Jag vet inte hvad det går ut på alltihop, men hon tycks vara arg på mig för att jag är karl!</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Ja, är det inte alldeles märkvärdigt. <stage>(Bjuder snus.)</stage> Vackert väder! Rågen står som en fäll, och järnnätterna gick galant öfver.</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Jag har ingenting på marken, jag, och goda år äro dåliga år för mig: inga utmätningar, inga <pb n="6"/> auktioner. Känner du nya häradshöfdingen som ska sitta ting i dag?</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Nej, men det lär vara en ungherre som nyss gjort sin examen och nu sitter sitt första ting —</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Och så skall han vara lite läsare. Hm!</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Hm hm! — Tingspredikan räcker länge i dag!</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman</speaker>
            <stage rend="centered">(lägger fram en stor bibel på notariens bord, samt tolf små på nämndemännens).</stage>
            <p>Nu kan det inte töfva så länge förrn det är slut, efter de hållit på en hel timme snart!</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Han är en baddare att predika, kyrkoherden, när han kommer i tagen. <stage>(Paus.)</stage> Ska makarna inställa sig personligen?</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Båda två, så här blir nog en kalabalik... <stage>(Det ringer i klockstapeln utanför.)</stage> Så där, nu är det slut! — Damma af lite nu på bordet, så tror jag vi kan börja!</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Och bläck är det i bläckhornen?</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="7"/>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fjardingsman #lansman">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#baronen #friherrinnan">BARONEN och FRIHERRINNAN.</stage></stage>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen</speaker>
            <stage>(halfhögt till friherrinnan).</stage>
            <p>Alltså innan vi skiljas på detta år, äro vi fullkomligt ense i alla punkter! För det första: inga tillvitelser inför domstolen?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Tror du att jag skulle vilja stå här och blotta vårt samlifs alla detaljer inför en nyfiken bondhop?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Bra! Vidare: Du behåller barnet under skill-nadsåret, med villkor att det får besöka mig, när jag behagar, och att det uppfostras efter de prin-ciper jag uppställt, och hvilka du godkänt?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Alldeles!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Att jag af godsets afkastning lämnar till dig och barnet tre tusen kronor under skillnadsåret?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Öfverenskommet!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Då har jag inte mer att tillägga, utan ber endast att få säga dig farväl! Hvarför vi skiljas, veta endast du och jag; och för vår sons skull får ingen veta det. Men jag besvär dig också för hans skull: upptag ingen strid, så att vi retas att smutsa hans föräldrars namn. Det händer nog <pb n="8"/> ändå att han ute i det grymma lifvet får umgälla detta att hans föräldrar äro skilda.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag upptar ingen strid så länge jag får behålla mitt barn!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Låt oss då endast koncentrera vår omtanke på barnets väl och glömma hvad vi haft oss emellan! Och tänk på en sak till: om vi kifvas om barnet och jäfva hvarandras fallenhet att vårda det, kan domaren döma barnet från oss båda och sätta det hos läsarna att uppfostras i hat och förakt för dess föräldrar!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är inte möjligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jo, min vän, så är lagen!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är en dum lag!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Må vara, men den gäller, och den är skrifven äfven för dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är onaturligt! Och det skulle jag aldrig underkasta mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Det behöfver du heller inte, då vi ju beslutat att ej jäfva hvarandra. Vi ha aldrig kommit öfver-ens förr, men i denna enda punkt äro vi ju sams: att vi skola skiljas utan osämja! <stage>(Till länsman.)</stage> Är <pb n="9"/> det tillåtet för friherrinnan att vänta där inne i rummet?</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Var så god och stig på!</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#baronen #friherrinnan">(Baronen följer friherrinnan till högra dörren, därpå går han ut genom fonden.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fjardingsman #lansman">LÄNSMAN. FJÄRDINGSMAN. <stage type="entrance" who="#advokaten #dejan #tjansteflickan #troskaren">ADVOKATEN. TJÄNSTEFLICKAN. DEJAN. TRÖSKAREN.</stage></stage>
          <sp who="#advokaten">
            <speaker>Advokaten</speaker>
            <stage>(till tjänsteflickan).</stage>
            <p>Ser du, min vän: att du har stulit, det betviflar jag inte ett ögonblick, men alldenstund din hus-bonde inte har vittnen på det, så är du oskyldig. Men efter som din husbonde kallat dig tjuf, i två vittnens närvaro, så är han skyldig till ärekränk-ning. Och nu är du kärande och han svarande. Kom nu ihåg denna regel: en brottslings första plikt är: att bestrida.</p>
         </sp>
          <sp who="#tjansteflickan">
            <speaker>Tjänsteflickan.</speaker>
            <p>Ja, men häradshöfdingen sa nyss att jag inte var någon brottsling, utan att det var husbonden.</p>
         </sp>
          <sp who="#advokaten">
            <speaker>Advokaten.</speaker>
            <p>Du är brottslig eftersom du har stulit, men eftersom du begärt advokat, så är det min oaf-viseliga plikt att rentvå dig och få din husbonde fälld. Därför, och sista gången: bestrid! <stage>(Till vittnena.)</stage> Och vittnena, hvad de skola vittna? Hör på: ett godt vittne skall hålla sig till saken. Märken <pb n="10"/> noga därför, att det icke är frågan om huruvida Alma har stulit eller icke, utan att det endast är frågan om Alexandersson sagt att hon stulit, ty, märk noga, Alexandersson har icke rätt att styrka sina påståenden, men vi ha det. Hvarför, det vete fan! Men det angår er inte. Alltså: tungorna rätt i mun och fingrarna på bibeln!</p>
         </sp>
          <sp who="#dejan">
            <speaker>Dejan.</speaker>
            <p>Herre Jesus, jag är så rädd, för jag vet inte hvad jag skall säga!</p>
         </sp>
          <sp who="#troskaren">
            <speaker>Tröskaren.</speaker>
            <p>Säg som jag säger, du, så ljuger du inte.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#advokaten #dejan #fjardingsman #lansman #tjansteflickan #troskaren">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#haradshofdingen #pastorn">HÄRADSHÖFDINGEN och PASTORN.</stage></stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Tack för er predikan, herr kyrkoherde!</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Ingen orsak, häradshöfdingen.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Jo, som ni vet är detta mitt första ting. Jag har egentligen haft fruktan för denna bana på hvilken jag nästan mot min vilja blifvit inkastad. Ty dels äro lagarna så bristfälliga, rättegångs-väsendet så osäkert och den mänskliga naturen så full af osanning och förställning, att jag mången gång undrat hur en domare kan ha mod att uttala en bestämd mening. Och i dag har ni väckt mina farhågor ånyo!</p>
         </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Att vara samvetsgrann är ju en plikt, men att vara hjärtnupen, duger inte. Och när nu allt annat på jorden är bristfälligt, så få vi väl icke heller tänka oss domare och dom fullkomliga.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Låt så vara, men det hindrar icke att jag känner ett gränslöst ansvar, då jag har människors öden i min hand, och då mitt uttalade ord kan verka ner i generationer. Jag syftar nu närmast på detta skillnadsmål mellan baronen och hans maka, och jag måste fråga er, som i kyrkorådet meddelat makarna de två varningarna, hvad er mening är om deras inbördes förhållande och relativa skuld.</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Det vill säga: häradshöfdingen vill göra mig till domare, eller ställa sin dom på mitt vittnes-mål. Däremot måste jag endast hänvisa till kyrko-rådets protokoll.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Ja, protokollen, dem känner jag. Men det är just hvad som inte står i protokollen jag be-höfver få reda på.</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Hvad makarna vid enskildt förhör tillvitat hvarandra är min hemlighet; och för öfrigt: hur skall jag veta hvem som talat sant och hvem som ljugit. Jag måste säga er hvad jag sagt dem: jag behöfver inte tro den ena mer än den andra.</p>
         </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Men ni har väl kunnat bilda er ett omdöme om saken under dessa förhandlingar?</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Jag har bildat mig ett omdöme när jag hört den ena parten, och jag har bildat mig ett annat omdöme när jag hört den andra parten. Med ett ord: jag kan icke ha någon grundad mening i denna fråga.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Men jag skall uttala en bestämd mening, jag som ingenting alls vet.</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Det är en domares tunga kall, som jag aldrig skulle förmå bära.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Men man skall väl kunna framte vittnen? Få bevis!</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Nej, makarna anklaga icke hvarandra offentligt. Och för öfrigt: två falska vittnen äro full bevis-ning, och en menedare är lika god. Tror ni att jag skulle bygga dom på pigors skvaller, afund-sjuka grannars prat, eller partiska släktingars hämnd!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Ni är en förfärlig skeptiker, pastor!</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Man blir det efter fyllda sextio år och när man varit själasörjare i fyrtio. Lögnen sitter i <pb n="13"/> som arfsynden, och jag tror att alla människor ljuga; man ljuger af fruktan som barn, af intresse, behof, själfupphållelsedrift när man blir äldre, jag vet de som ljuga af ren människovänlighet. I föreliggande fall, hvad dessa makar beträffar, tror jag ni får mycket svårt att utgrunda hvem som talar sannast; och jag vill bara varna er att ej låta någon förmening smyga sig på er. Ni är själf nygift och står under den unga kvinnans förtrollning; ni har därför lätt att bli intagen till förmån för en ung charmant dam, som är en olycklig maka och tillika moder. Å andra sidan är ni nyss barnafader, och skall såsom sådan icke undgå att röras af faderns förestående skilsmässa från sitt enda barn; akta er för medlidande åt någotdera hållet, ty medlidande med den ena är grymhet mot den andra.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>En sak kommer dock att underlätta min möda, och det är, att makarna äro ense i hufvudsak.</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Lita inte på det, ty så säga de alla; och när de väl komma inför dombordet, så står det i ljusan låga. Det behöfs bara en gnista här, så är det tändt! Nu kommer nämndemännen! Farväl så länge! Jag sitter kvar fastän jag inte syns.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#pastorn" cert="medium"/>
          <stage type="entrance" who="#notarien #namnden"/>
       </div>
        <pb n="14"/>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#advokaten #dejan #fjardingsman #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden #tjansteflickan #troskaren">DE FÖRRA. DE TOLF NÄMNDEMÄNNEN. LÄNS-MANNEN <stage rend="italic">(ringer i en klocka i öppna fonddörren. Rättens ledamöter taga plats; <stage type="entrance" who="#folk">folk strömmar in</stage>.)</stage></stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Erinrande om strafflagens bestämmelser röran-de tingsfrid i dess elfte kapitel, femte, sjette och åttonde paragrafer, förklarar jag härmed rättens förhandlingar öppnade. <stage>(Sakta till notarien; därpå:)</stage> Behagar den nyvalda nämnden aflägga ed.</p>
         </sp>
          <sp who="#namnden">
            <speaker>Nämndemännen</speaker>
            <stage rend="centered">(resa sig; lägga fingren på bibeln och tala sedan på en gång utom då namnen nämnas).</stage>
            <p>Jag Alexander Eklund,</p>
            <p>Jag Emanuel Wickberg,</p>
            <p>Jag Karl Johan Sjöberg,</p>
            <p>Jag Erik Otto Boman,</p>
            <p>Jag Erenfrid Söderberg,</p>
            <p>Jag Olof Andersson i Vik,</p>
            <p>Jag Karl Peter Andersson i Berga,</p>
            <p>Jag Axel Vallin,</p>
            <p>Jag Anders Erik Ruth,</p>
            <p>Jag Sven Oskar Erlin,</p>
            <p>Jag August Alexander Vass,</p>
            <p>Jag Ludvig Östman <stage>(alla på en gång, i takt, låg ton och mezza voce)</stage> lofvar och svär vid Gud och hans heliga evangelium, att jag vill och skall, efter mitt bästa förstånd och samvete, i alla domar rätt göra, ej mindre den fattige än den rike, och döma efter Guds och Sveriges lag, och laga stadgar; <pb n="15"/><stage>(högre ton och höjda röster)</stage> aldrig lag vränga eller orätt främja, för skyldskap, svågerskap, vänskap, afund och illvilja, eller räddhåga, ej heller för mutor och gåfvor, eller annan orsak, under hvad sken det vara må, och ej den saker göra som saklös är, eller den saklös, som saker är. <stage>(Tonen höjes ytterligare.)</stage> Jag skall ock hvarken förr än domen afsäges, eller sedan uppenbara dem som till rätta gå, eller androm, de rådslag, som rätten inom lykta dörrar håller. Detta allt vill och skall jag som en ärlig och uppriktig domare, troliga hålla, utan arga list och påfund... <stage>(Paus.)</stage> Så sant mig Gud hjälpe till lif och själ! <stage>(Nämndemännen sätta sig.)</stage>
                       </p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen</speaker>
            <stage>(till länsman).</stage>
            <p>Ropa på målet Alma Jonsson mot hemmans-ägaren Alexandersson.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#advokaten #dejan #folk #fjardingsman #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden #tjansteflickan #troskaren">DE FÖRRA. ADVOKATEN. <stage type="entrance" who="#alexandersson">ALEXANDERSSON.</stage> TJÄNSTEFLICKAN. DEJAN. TRÖSKAREN.</stage>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman</speaker>
            <stage>(ropar upp).</stage>
            <p>Tjänsteflickan Alma Jonsson mot hemmans-ägaren Alexandersson.</p>
         </sp>
          <sp who="#advokaten">
            <speaker>Advokaten.</speaker>
            <p>Jag skulle presentera fullmakt för käranden Alma Jonsson.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen</speaker>
            <stage>(granskar fullmakten; därpå):</stage>
            <p>Tjänsteflickan Alma Jonsson har i uttagen stämning å sin förre husbonde Alexandersson yrkat <pb n="16"/> ansvar enligt Strafflagens sextonde kapitel, åttonde paragraf, gående på sex månaders fängelse eller böter, därför att Alexandersson kallat henne tjuf, utan att ha styrkt sin anklagelse eller anhänggjort mål. Hvad har Alexandersson att anföra?</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Jag har kallat henne tjuf, emedan jag har sett henne stjäla.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Har Alexandersson vittnen på att hon har stulit?</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Nej, jag hade händelsevis inga vittnen med mig, ty jag brukar mest gå ensam.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Hvarför lade inte Alexandersson sak mot flickan?</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Därför att jag aldrig processar! För öfrigt bruka aldrig vi husbönder tala på husstöld, dels därför att det är så vanligt, dels därför att vi icke vilja fördärfva tjänarnas framtid.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Hvad har Alma Jonsson att svara härpå?</p>
         </sp>
          <sp who="#tjansteflickan">
            <speaker>Alma Jonsson.</speaker>
            <p>Joo...</p>
         </sp>
          <sp who="#advokaten">
            <speaker>Advokaten.</speaker>
            <p>Tyst du! Alma Jonsson, som i detta mål icke är svarande, utan kärande, ber att få sina vittnen hörda, för att Alexanderssons ärekränk-ning må ledas i bevis!</p>
         </sp>
          <pb n="17"/>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>När Alexandersson har påtagit sig ärekränk-ningen, fordrar jag inga vittnen. Däremot är det af vikt för mig att veta om Alma Jonsson är skyl-dig till förseelsen, ty har Alexandersson haft sanno-lika skäl för sitt uttalande, inverkar detta på domens mildrande.</p>
         </sp>
          <sp who="#advokaten">
            <speaker>Advokaten.</speaker>
            <p>Jag ber att få bestrida detta domarens på-stående i kraft af Strafflagens sextonde kapitel, trettonde paragraf, däri den som för ärekränkning tilltalas ej tillåtes framställa bevisning om san-ningen af sitt tillmäle.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Parter och vittnen samt åhörare aflägsna sig, att rätten må öfverlägga. <stage type="exit" who="#advokaten #alexandersson #dejan #folk #pastorn #tjansteflickan #troskaren">(Alla gå utom rätten.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fjardingsman #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden">RÄTTEN.</stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Är Alexandersson en trovärdig och hederlig karl?</p>
         </sp>
          <sp who="#namnden">
            <speaker>Nämnden.</speaker>
            <p>Alexandersson är en trovärdig karl!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Är Alma Jonsson känd som en ärlig tjänare?</p>
         </sp>
          <sp who="#erik_otto_boman">
            <speaker>Erik Otto Boman.</speaker>
            <p>Alma Jonsson har afskedats för snatteri hos mig, förlidet år.</p>
         </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Nu måste jag likafullt döma Alexandersson till böter. Det finns ingen hjälp för det! Är han fattig?</p>
         </sp>
          <sp who="#ludvig_ostman">
            <speaker>Ludvig Östman.</speaker>
            <p>Han resterar för kronoutskylderna och hade missväxt i fjor; så att de böterna orkar han inte bära!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Och ändå kan jag icke finna anledning upp-skjuta målet, då saken är klar och Alexandersson ingenting får bevisa. Är det någon som har något att tillägga eller invända?</p>
         </sp>
          <sp who="#alexander_eklund">
            <speaker>Alexander Eklund.</speaker>
            <p>Jag vill endast tillåta mig en allmän betrak-telse: ett mål som detta, där den icke allenast oskyldige, utan förfördelade får ta straffet, och tjufven blir upprättad, till sin så kallade ära, kan lätt leda till de följder, att människor bli mindre öfverseende mot sin nästa och att processer komma att bli vanligare.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Detta är mycket möjligt, men allmänna be-traktelser tillhöra icke protokollen, och dom måste fällas. Jag frågar därför endast nämnden om Alexandersson kan anses skyldig enligt Strafflagens sextonde kapitel, trettonde paragraf?</p>
         </sp>
          <sp who="#namnden">
            <speaker>Nämnden.</speaker>
            <p>Ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen</speaker>
            <stage>(till länsman).</stage>
            <p>Kalla in parter och vittnen.</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="19"/>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fjardingsman #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden">
            <stage type="entrance" who="#advokaten #alexandersson #dejan #folk #tjansteflickan #troskaren">ALLA in.</stage></stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>I målet mellan Alma Jonsson och hemmans-ägaren Alexandersson, dömes Alexandersson för ärekränkning till hundra kronors böter.</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Ja, men jag såg ju att hon stal! — Det har man för att man är barmhärtig!</p>
         </sp>
          <sp who="#advokaten">
            <speaker>Advokaten</speaker>
            <stage>(till tjänsteflickan).</stage>
            <p>Ser du nu! Bara man bestrider, så går det! Alexandersson var dum och bestred inte. Hade jag varit hans advokat och han bestridt käromålet, så skulle jag strax ha jäfvat dina vittnen, och du hade suttit där! — Nu går vi ut och gör upp den här affären. <stage type="exit" who="#advokaten #dejan #tjansteflickan #troskaren">(Går med tjänsteflickan och vittnena.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson</speaker>
            <stage>(till länsman).</stage>
            <p>Och nu kanske jag ska utfärda flyttningsbetyg åt Alma och sätta att hon varit ärlig och ordentlig.</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Det angår mig inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson</speaker>
            <stage>(till fjärdingsman).</stage>
            <p>Och för det här får jag gå ifrån gård och grund! Kan man tänka sig att rättvisan är så beskaffad, att tjufven får äran och den bestulne får spö! Fy fan! — Kom och drick en kaffehalfva se’n, Öman.</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Jag kommer sedan, men skrik inte!</p>
         </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Jo, jag ska djäfvuln i mig skrika, om det också kostar tre måna’r!</p>
         </sp>
          <sp who="#fjardingsman">
            <speaker>Fjärdingsman.</speaker>
            <p>Skrik inte bara! Skrik inte!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Nionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alexandersson #folk #fjardingsman #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden">DE FÖRRA. Sedan BARON och FRIHERRINNAN.</stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen</speaker>
            <stage>(till länsmannen).</stage>
            <p>Ropa på skillnadsmålet mellan baron Sprengel och hans hustru, född Malmberg.</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Skillnadsmålet mellan baron Sprengel och hans hustru, född Malmberg. <stage type="entrance" who="#baronen #friherrinnan">(Baron och friherrinnan in.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>I uttagen stämning mot sin maka, har baron Sprengel förklarat att han icke vidare ämnar fort-sätta äktenskapet, och anhåller att, då kyrkorådets varningar visat sig fruktlösa, bli dömd till ett års skillnad i säng och säte. Hvad har friherrinnan att invända häremot?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Mot skilsmässan har jag intet att invända, blott jag får behålla mitt barn. Det är mitt villkor.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Lagen erkänner icke några villkor i detta fall, och det är domstolen, som afgör frågan om barnet.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det var högst märkvärdigt!</p>
         </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Och det är därför af stor vikt för domaren att få veta hvem som vållat oenigheten, hvarpå skilsmässan är grundad. Enligt vidfogadt kyrko-rådsprotokoll synes att hustrun påtagit sig, att hon stundom haft ett stridigt och svårt lynne, hvar-emot mannen icke vidgått någon skuld. Friherr-innan synes således ha erkänt...</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är lögn!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Jag har svårt att antaga det kyrkorådets pro-tokoll, bevittnadt af kyrkoherden och åtta andra trovärdiga män, skulle vara oriktigt.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är falskt skrifvet!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Man begagnar icke ostraffadt sådana utlåtelser inför domstolen.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag skall be att få observeradt det jag god-villigt afstått barnet till friherrinnan under vissa villkor.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Och jag upprepar ännu en gång hvad jag sagt nyss, att det är domaren och icke parterna som afgör målet. Alltså: friherrinnan förnekar sig vara vållande till oenigheten?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja, det gör jag! Och det är icke ens fel att två gräla.</p>
         </sp>
          <pb n="22"/>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Det här är icke något gräl utan ett brottmål, för öfrigt tyckes friherrinnan ådagalägga ett stridigt lynne och ett hänsynslöst sätt.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Då känner ni inte min man.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Var god och förklara er, ty jag kan inte fälla dom på insinuationer.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>I så fall ber jag att få målet nedlagdt, så att jag får söka skilsmässa på andra vägar!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Målet är redan handlagdt och måste fullföljas! — Friherrinnan påstår således att mannen är vål-lande till skilsmässan. Kan det bevisas?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja, det kan bevisas!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Var god och gör det, men betänk noga att det gäller förinta baronens faderskap och rätten till egendomen.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Den har han förverkat många gånger, icke minst då han nekade mig sömn och föda.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag nödgas härtill upplysa att jag aldrig nekat friherrinnan sömn; jag har endast bedt henne icke sofva till middagen, emedan huset därigenom van-sköttes och barnet lämnades utan tillsyn. Hvad <pb n="23"/> födan beträffar, har jag alltid låtit frun i huset bestämma därom, och jag har endast afstyrkt ett par öfverflödiga kalas, då det vanskötta hushållet icke tillät sådana utgifter.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Och han har låtit mig ligga sjuk utan att vilja tillkalla läkare.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Friherrinnan brukade alltid bli sjuk, när hon ej fick sin vilja fram, men detta slags sjukdom gick snart öfver. Sedan jag tillkallat professorn från staden en gång och han förklarat att det bara var konster, tillkallade jag ingen läkare nästa gång då friherrinnan blef sjuk — därför att den nya trymån var femtio kronor billigare än som var afsedt.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Allt detta är icke af den natur att det kan tagas i betraktande vid dömandet af ett så allvar-ligt mål. Det måste finnas djupare motiv.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det bör väl räknas som motiv att en far icke tillåter en mor uppfostra sitt barn.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>För det första har friherrinnan låtit en piga sköta barnet, och där hon själf lagt hand vid vården, har det alltid varit galet; för det andra har hon velat utbilda gossen till kvinna i stället för till man; sålunda lät hon honom gå i flick-kläder tills han var fyra år; och än i dag vid åtta <pb n="24"/> års ålder går han med långt hår som en flicka, tvingas att sy och virka, samt leker med dockor, hvilket allt jag anser skadligt för barnets normala utveckling till man. Under det att hon å andra sidan roade sig med att kläda folkets döttrar som gossar, klippa håret af dem och sätta dem till sådant arbete som gossar pläga sköta. Med ett ord: jag tog min sons uppfostran om hand, då jag märkte dessa sinnessjukliga symptom, hvilkas följder man förr sett leda till konflikt med Strafflagens adertonde kapitel.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Och ändock ville ni nu lämna barnet kvar i moderns vård?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Ja, därför att jag aldrig hyst den grymma tanken skilja barn och moder, och emedan modern lofvat bättring. Jag hade för öfrigt endast lofvat villkorligt, och under förutsättning att lagen icke befattade sig med ämnet; men eftersom vi kommit in på anklagelsernas område har jag ändrat beslut, i synnerhet som jag ifrån kärande har blifvit sva-rande.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är så den mannen alltid håller sina löften.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Mina löften ha som andras alltid varit vill-korliga, och så länge villkoren uppfyllts, har jag hållit lofven.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Så hade han lofvat mig personlig frihet i äktenskapet...</p>
         </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Naturligtvis under förutsättning att anständig-hetens lagar icke kränktes, men när alla gränser öfverskredos och under frihet insmugits begreppet själfsvåld, ansåg jag mitt löfte kringgånget.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Och därför pinade han mig med den orim-ligaste svartsjuka, som brukar vara nog för att göra en samlefnad olidlig. Han var till och med nog löjlig att vara svartsjuk på läkaren.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Den svartsjukan upplöste sig i att jag afrådde från att begagna en ökänd och pratsjuk massör för en krämpa som brukade behandlas af ett frun-timmer, såvida icke friherrinnan åsyftar det fallet, då jag körde ut inspektoren när han rökte i min salong och bjöd friherrinnan på cigarrer.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Eftersom vi råkat in på skamlösheternas om-råde, är det så godt att hela sanningen kommer fram: baronen har begått äktenskapsbrott. Är det nog för att göra honom ovärdig att ensam uppfostra mitt barn?</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Kan friherrinnan bevisa detta?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja, det kan jag, och här har jag bref!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen</speaker>
            <stage>(mottager brefven).</stage>
            <p>Hur länge sen är det?</p>
         </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är ett år sedan.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Tiden för åtals väckande är visserligen för-suten, men själfva sakförhållandet väger tungt mot mannen och kan förorsaka honom barnets och giftorättens delvisa förlust. Erkänner baronen äktenskapsbrottet?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Ja, och med ånger och blygsel, men där funnos omständigheter hvilka måste betraktas som för-mildrande. Jag var tvingad till ett nesligt celibat genom friherrinnans beräknade kallsinnighet, oak-tadt jag endast höfviskt bad att som en gunst få vinna hvad lagen tillstäder mig som en rättighet; jag ledsnade på att köpa hennes kärlek, då hon infört prostitution i mitt äktenskap och sålde sina favörer först mot makt, sedan mot gåfvor och pengar, och jag såg mig slutligen, och med friherrinnans uttryckliga tillåtelse, nödsakad ingå en lös förbindelse.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Hade friherrinnan gifvit sitt samtycke?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är inte sant! Jag fordrar bevis!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Det är sant, men jag kan ej bevisa det, då det enda vittnet, min hustru, förnekar det!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Obevisadt behöfver icke vara osant, men ett aftal som detta emot gällande lagar, är ett pactum <pb n="27"/> turpe och är ogiltigt. Baron har fortfarande allt emot sig.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Och då baronen påtagit sig brottet med ånger och skam, ber jag, såsom numera kärande ifrån att ha varit svarande, det rätten måtte öfvergå till domens fällande då vidare detaljer äro onödiga.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>I min egenskap af rättens ordförande ber jag få höra hvad baronen kan ha att anföra till sitt försvar eller åtminstone urskuldande.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag har nyss påtagit mig äktenskapsbrottet och anfört såsom mildrande omständigheter, att det dels skedde af tvingande nöd, då jag efter tio års äktenskap plötsligt befann mig vara ogift, dels att det var med friherrinnans eget samtycke. Som jag nu får anledning tro att detta allt var en snara för att få sak på mig, är det min skyldighet, för min sons skull, att gå vidare...</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan</speaker>
            <stage>(utropar ofrivilligt).</stage>
            <p>Axel!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Hvad som vållade mitt äktenskapsbrott, det var friherrinnans otrohet.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Kan baron bevisa att friherrinnan varit otrogen?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Nej! Ty jag var mån om familjens heder, och utplånade alla bevis som jag hade i min hand, <pb n="28"/> men jag vågar ännu antaga att friherrinnan här skall vidhålla den bekännelse hon en gång aflagt inför mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Vidgår friherrinnan sitt äktenskapsbrott såsom i tiden före och därför sannolikt vållande baronens felsteg?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Nej!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Vill ni gå ed på att ni är oskyldig till denna anklagelse?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Herre Jesus! Nej! Det får hon inte! Ingen mened för min skull!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Jag frågar ännu en gång: vill friherrinnan gå eden?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag tillåter mig endast anmärka att friherrinnan nu för ögonblicket är kärande, och att man icke kärar med ed.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Då ni anklagat henne för brott, är hon sva-rande. Hvad anser nämnden?</p>
         </sp>
          <sp who="#emanuel_wickberg">
            <speaker>Emanuel Wickberg.</speaker>
            <p>Då friherrinnan är part i målet, synes mig att hon svårligen kan få vittna i egen sak.</p>
         </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#sven_oskar_erling">
            <speaker>Sven Oskar Erling.</speaker>
            <p>Mig tyckes att då friherrinnan skall vittna med ed, baronen också skulle få vittna med ed i samma mål, men då ed icke får gås mot ed kan hela saken få anses mörk.</p>
         </sp>
          <sp who="#august_alexander_vass">
            <speaker>August Alexander Vass.</speaker>
            <p>Här är väl icke fråga om vittnesed utan om värjemålsed.</p>
         </sp>
          <sp who="#anders_erik_ruth">
            <speaker>Anders Erik Ruth.</speaker>
            <p>Det är väl den frågan som skall afgöras först.</p>
         </sp>
          <sp who="#axel_vallin">
            <speaker>Axel Vallin.</speaker>
            <p>Dock icke i parternas närvaro, då rättens förhandlingar icke äro offentliga.</p>
         </sp>
          <sp who="#karl_johan_sjoberg">
            <speaker>Karl Johan Sjöberg.</speaker>
            <p>Nämndens yttranderätt är icke begränsad af hemlighet som villkor.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Af så många olika meningar kan jag icke hafva någon ledning. Men då baronens brott kan be-visas, och friherrinnans ännu är obevisadt, måste jag fordra värjemålsed af friherrinnan.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag är redo!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Nej, vänta ett ögonblick! — Kan baronen icke med uppskof framte bevis eller vittnen för sitt på-stående?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag hvarken vill eller kan, ty jag är icke angelägen om min vanäras offentliggörande.</p>
         </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Rättens förhandlingar nedläggas, medan jag söker samtal med kyrkorådets ordförande.</p>
            <stage type="exit" who="#haradshofdingen">(Går ned ur domstolen och in till höger.)</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alexandersson #baronen #fjardingsman #folk #friherrinnan #lansman #notarien #namnden">NÄMNDEMÄNNEN <stage rend="italic">(rådgöra sins emellan halfhögt)</stage>. BARONEN och FRIHERRINNAN <stage rend="italic">(i bakgrunden)</stage>. FOLKET <stage rend="italic">(talar i grupper)</stage>.</stage>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen</speaker>
            <stage>(till friherrinnan).</stage>
            <p>Du ryggar icke för meneden?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag ryggar för ingenting, när det gäller mitt barn.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Men om jag har bevis?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det har du inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Brefven äro brända, men de bevittnade af-skrifterna finnas i behåll.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det ljuger du för att skrämma mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>För att visa dig hur högt jag älskar mitt barn och för att åtminstone rädda modern, då jag är förlorad, så — tag bevisen här; men var icke otacksam. <stage>(Räcker henne en brefbunt.)</stage></p>
         </sp>
          <pb n="31"/>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Att du var en lögnare, det visste jag förut, men att du var så skurkaktig att du lät afskrifva brefven, det trodde jag ändå inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Det är tacken! Men nu äro vi båda förlorade.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja, må båda sjunka, så det blir ett slut på striden.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Är det bättre att barnet förlorar båda för-äldrarna och står ensamt i världen?...</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det kan aldrig ske!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Din orimliga inbilskhet, som förleder dig tro att du står öfver lagar och medmänniskor, har narrat dig upptaga denna kamp, i hvilken en med säkerhet blir den förlorande: vår son! Hvad tänkte du på när du började detta anfall, som måste ut-mana till försvar? Icke var det på barnet! Det var på hämnden? Hämnden för hvad? För att jag kom på ditt brott!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Barnet? Har du tänkt på barnet, då du stått och smutsat mig inför detta pack!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Hélène! — Vi ha rifvit hvarandra blodiga som vilda djur, vi ha blottat vår skam inför dessa alla som glädjas åt vår undergång, ty här i salen ha <pb n="32"/> vi icke en vän; vårt barn skall hädanefter icke kunna tala om aktningsvärda föräldrar, aldrig gå ut i lifvet med en anbefallning från far och mor; han skall se hur hemmet är skydt, hur de gamla sitta ensamma föraktade, och så skall han fly oss en gång!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Hvad vill du då?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Vi resa till utlandet sedan gården är såld!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Och börja kifvet om igen! Jag vet hur det går: du är tam i åtta dagar, och så skymfar du mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>— Tänk, nu afgöres vårt öde där inne: Du kan icke påräkna ett godt ord af pastorn, som du nyss kallat lögnare; jag kan icke heller vänta någon miskund såsom känd för att vara okristen. O, jag skulle vilja ligga under ett rothvalf ute i skogen och sticka hufvudet under en sten — så blygs jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det är sant; prästen hatar oss båda två, och det kan gå som du sagt. Tala vid honom du!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Om hvad? Om förlikning?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Om hvad du vill, bara det inte är för sent! Tänk om det vore för sent! Hvad vill den här <pb n="33"/> Alexandersson, som smyger omkring oss hela tiden? Jag är rädd för den mannen!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Alexandersson är en hygglig karl!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Mot dig, ja, men inte mot mig! — Jag har sett de där blickarna förr! — Gå in till pastorn nu; men tag mig i hand först; jag är så rädd!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>För hvad, min vän, för hvad?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag vet inte. — Allt, alla!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Men inte för mig, dock?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Inte numera! Det är som om vi blifvit in-dragna i kvarnverket och fått kläderna mellan hjulen! Och alla dessa elaka människor stå och se på skrattande! — Hvad ha vi gjort? Hvad ha vi gjort i vår vrede? Tänk hvad de ska njuta alla dessa, som nu se baron och friherrinnan af-klädda, spöande hvarandra. — Å! Jag tycker att jag står naken här. <stage>(Hon knäpper igen sin kappa.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Lugna dig, min vän! Platsen är icke väl vald för att säga dig hvad jag sagt förr: man har bara en vän och ett hem, men vi kunna börja om igen! — — Gud vete! Nej, det kan vi inte. Det har gått för långt. Det är slut! Och detta sista, ja, må det vara det sista! Och det måste följa <pb n="34"/> på det andra! — Nej, vi äro fiender för lifvet! Och släpper jag dig nu med barnet, så kan du gifta om dig — jag ser det nu; och då kan mitt barn få styffar; och jag skall se en annan man gå med min hustru och mitt barn. — Eller också skall jag gå själf med en annans sköka under armen! Nej! — Antingen du eller jag! En af oss måste fällas! Du eller jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Du! Ty låter jag dig gå med barnet, så kan du gifta om dig, och jag kan få se en annan kvinna som mor åt mitt barn! Å, den tanken skulle kunna göra mig till mörderska! Styfmor åt mitt barn!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Den tanken kunde du ha kommit på förr, men när du såg hur jag bet i min kärleks kedja, som band mig vid dig, trodde du att jag icke kunde älska någon annan.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Tror du jag någonsin älskat dig?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Ja, en gång åtminstone! När jag blef dig otrogen! Då var din kärlek sublim. Och ditt låtsade förakt gjorde dig oemotståndlig. Men du fick äfven aktning för mig efter mitt brott! Om det var hannen eller brottslingen du mest beundrade, vet jag ej, men jag tror det var båda, det måste vara båda, ty du är den sannaste kvinna jag sett! Och du är redan svartsjuk på min opåtänkta hustru. Hvilken skada att du blef min maka! Som <pb n="35"/> min älskarinna skulle du haft en obestridd seger, och dina otroheter skulle endast ha varit bouquet’n på mitt unga vin.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja, din kärlek var alltid sinnlig!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Sinnlig såsom allt andligt; andlig såsom allt sinnligt! Min svaghet för dig, som var min känslas styrka, ingaf dig den tron att du var starkare, när du bara var elakare, råare, hänsynslösare än jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Du, starkare? Du som inte vill detsamma under två minuter; som öfverhufvud inte vet hvad du vill!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jo, det vet jag mycket väl, men jag har plats för både hat och kärlek, och jag älskar dig ena minuten och hatar dig den andra! Men nu hatar jag dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Tänker du nu också på barnet?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Ja, nu och alltid! Och vet du hvarför? Där-för att han är vår kärlek som tagit kropp. Han är minnet af våra sköna stunder, bandet som knyter våra själar, mötesplatsen där vi alltid råkas utan att vilja det. Och det är därför vi aldrig kunna skiljas, om också vår skilsmässa kommer till stånd. — O, att jag kunde hata dig som jag ville!</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="36"/>
        <div type="scene">
          <head>Elfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alexandersson #baronen #fjardingsman #folk #friherrinnan #lansman #notarien #namnden">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#haradshofdingen #pastorn">HÄRADSHÖFDINGEN och PASTORN <stage rend="italic">(in samtalande; stanna i förgrunden)</stage>.</stage></stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Jag inser således det fullkomligt hopplösa i att söka rättvisan och utfinna sanningen. Och det synes mig som om lagarna vore ett par sekel efter rättsbegreppen. Fick jag inte döma den oskyldige Alexandersson till straff och gifva äran åt den till stöld skyldiga pigan! Hvad detta skill-nadsmålet angår, så vet jag i denna stund ingen-ting, och jag har ej samvete att fälla dom.</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Men dom måste fällas!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Inte af mig! — Jag nedlägger mitt ämbete och väljer en annan bana!</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Å! En sådan skandal skulle endast göra er till en visa och stänga alla banor för er. Håll på några år och döm, så skall ni se att det går ledigare se’n att krossa människoöden som ägg. För öfrigt, vill ni komma ifrån den här saken, så låt nämnden öfverrösta er, och de få ansvaret själfva.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Det är ett sätt, och jag tror att de skola bli ganska eniga mot mig, ty jag har en opinion i <pb n="37"/> denna sak, ehuru jag fått den på känsel och där-för icke vågar lita på den — — Tack för rådet!</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <stage rend="centered">(som talat vid Alexandersson, framträder till härads-höfdingen).</stage>
            <p>I egenskap af allmän åklagare ber jag att få anmäla hemmansägaren Alexandersson som vittne emot friherrinnan Sprengel.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Rörande äktenskapsbrottet?</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen</speaker>
            <stage>(till pastorn).</stage>
            <p>Det ger ett nytt uppslag till lösning!</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Här finns nog många uppslagsändar, bara man får fatt i dem.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Det är rysligt i alla fall att se två människor, som älskat, så här utrota hvarandra. Det är som att se på slakt!</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Se, det är kärleken, häradshöfding!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Hvad är då hatet?</p>
         </sp>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Det är fodret på klädningen!</p>
         </sp>
          <stage>(Häradshöfdingen går och talar vid nämndemännen.)</stage>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan</speaker>
            <stage>(fram till pastorn).</stage>
            <p>Hjälp oss, pastorn! Hjälp oss!</p>
         </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#pastorn">
            <speaker>Pastorn.</speaker>
            <p>Jag kan inte och jag får inte som prästman! För öfrigt, varnade jag er inte att leka med så allvarliga saker? — Det var så enkelt för er att skiljas! Skils nu! Lagen hindrar er inte; så skyll inte på den.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tolfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alexandersson #baronen #fjardingsman #folk #friherrinnan #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden #pastorn">DE FÖRRA.</stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Rättens förhandlingar upptagas ånyo! — — — Enligt anmälan af allmänna åklagaren, länsman Viberg, har ett vittne framträdt emot friherrinnan, och hvilket bekräftar hennes äktenskapsbrott. Hem-mansägaren Alexandersson!</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Jag är här?</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Hur kan Alexandersson bevisa sitt påstående?</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Jag har sett brottet begås.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det ljuger han! Han skall bevisa det.</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Bevisa? Jag ska ju vittna nu!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ert påstående är inte något bevis, äfven om man kallas vittne för tillfället.</p>
         </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Vittnet skall kanske ha två vittnen, och de två vittnena nya vittnen?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja, det kan behöfvas när man inte vet om de ljuger allihop!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Alexanderssons vittnesmål är öfverflödigt. Jag skall be att få öfverlämna till domaren hela den korrespondens som ger full bevisning på friherr-innans äktenskapsbrott. — Här äro originalen; kopian finnes hos svaranden.</p>
         </sp>
          <stage>(Friherrinnan skriker till, men hämtar sig.)</stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Friherrinnan ville dock gå eden nyss?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Men jag gjorde det inte! — Nu tycker jag för öfrigt att vi kunna vara kvitt, baronen och jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Vi kvitta inte brott mot brott! Utan hvars och ens räkning uppgöres särskildt.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Då skall jag på samma gång be att få lag-faren min fordran på baronen för min hemgift, som han förstört.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Har baronen förstört friherrinnans hemgift, så är det skäl att uppgöra den saken nu.</p>
         </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Friherrinnan medförde vid giftet sex tusen kronor i aktier, som voro osäljbara och blefvo värdelösa. Som hon vid giftermålet hade anställ-ning som telegrafist, och förklarade att hon icke ville bli försörjd af sin man, ingingo vi äktenskaps-förord, under öfverenskommelse att hvar och en skulle försörja sig själf. Men efter giftermålet för-lorade hon sin plats, och sedan har jag försörjt henne. Därpå har jag icke haft något att tala, men eftersom hon nu kommer med räkningen, skall jag be att få presentera min moträkning! Den slutar på trettiofem tusen kronor, utgörande tredjedelen af husets kostnader under vårt äkten-skap, då jag således ikläder mig två tredjedelar.</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Har baron skriftligt på den öfverenskommelsen?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Nej, det har jag inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Har friherrinnan skuldfordringsbevis på sin disponerade hemgift?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag trodde inte den gången det skulle behöfvas skriftligt, när man supponerade sig ha att göra med hederligt folk!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Då kan jag inte ta den frågan i betraktande! — Behagar nämnden gå in i lilla tingssalen för att öfverlägga och fatta beslut!</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="41"/>
        <div type="scene">
          <head>Trettonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alexandersson #baronen #fjardingsman #folk #friherrinnan #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden #pastorn">NÄMNDEN och HÄRADSHÖFDINGEN <stage type="exit" who="#haradshofdingen #notarien #namnden" rend="italic">(gå till höger)</stage>. <stage type="exit" who="#folk" cert="medium"/></stage>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson</speaker>
            <stage>(till länsman).</stage>
            <p>Den här rättvisan blir jag inte klok på!</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Jag tycker det vore rådligast att han gick hem nu, annars kunde det hända honom som bon-den i Mariestad. Har han hört det?</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Nej!</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Jo! Han gick på tinget som åhörare; drogs in i målet som vittne, blef part i saken och slutade med att få tio par spö!</p>
         </sp>
          <sp who="#alexandersson">
            <speaker>Alexandersson.</speaker>
            <p>Fy fan! Men det tror jag dem om! Jag tror dem i stånd till allt! <stage type="exit" who="#alexandersson">(Går ut.)</stage></p>
         </sp>
          <stage>(Baronen går till friherrinnan i förgrunden.)</stage>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Du har svårt att vara ifrån mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Hélène! Nu har jag stuckit ner dig, och jag förblöder själf, ty ditt blod är mitt...</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Och hvad du kan skrifva ut räkningar, se’n!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Nej, bara moträkningar! Ditt kurage är för-tviflans och den lifdömdes. Och när du kommer härifrån faller du tillsammans. Då har du icke <pb n="42"/> mig längre att lassa sorg och skuld på, och då får du samvetskval. Vet du hvarför jag icke dödat mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Du törs inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Nej! Inte för de eviga kvalen — dem tror jag inte på — utan därför, att jag tänkt: om du också får barnet, så är du borta om fem år, så har läkaren sagt; och då är barnet utan både far och mor. Tänk dig ensam i världen!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Fem år! — Det är lögn!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Om fem år! Och då sitter jag likafullt med barnet, antingen du vill eller inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Nej, du! Då kommer min släkt att processa barnet ifrån dig! Jag dör icke när jag dör!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Det onda dör aldrig! Det är sant. — Men kan du förklara hvarför du icke unnar mig barnet och barnet mig, som det behöfver? Är det bara elakheten, hämndlystnaden som straffar barnet?</p>
         </sp>
          <stage>(Friherrinnan tiger.)</stage>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Vet du att jag sade åt kyrkoherden, det jag trodde att du möjligen hyste några tvifvel rörande barnets börd, och att det var orsaken hvarför du icke ville lämna barnet åt mig, så att jag skulle <pb n="43"/> bygga min sällhet på en falsk grund. Därpå sva-rade han: Nej, det tror jag inte henne om, ett så vackert motiv. Jag tror inte du själf vet hvar-för du är så fanatisk i denna punkt, men det är striden om att få fortlefva som jagar oss att icke vilja släppa taget. Vår son har din kropp, men min själ och den kan du icke utrota. Du skall få igen mig i honom, när du icke anar det; du skall få mina tankar, mina böjelser, mina passioner i honom, och därför skall du en dag hata honom såsom du hatar mig! Det är detta jag fruktar!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Du tycks ännu hysa en viss fruktan att han skall bli min!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>I din egenskap af mor och kvinna har du ett öfvertag öfver mig inför dessa herrar domare, och rättvisan spelar visserligen tärning med förbundna ögon, men det finns alltid litet bly i bottnen på tärningarna.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Du kan säga artigheter ännu i skilsmässans ögonblick; kanske du icke hatar mig så, som du låter påskina?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Uppriktigt sagdt, tror jag det mera är min vanära än det är dig jag hatar, ehuru jag nog gör det också. Och hvarför detta hiskliga hat? Kanske jag glömt att du nalkas dina fyratio år, och att det börjar gro en man hos dig. Kanske det är denna man som jag märkt i dina kyssar, <pb n="44"/> i dina omfamningar, och som är mig så veder-värdiga!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Kanske det! Ty mitt lifs stora sorg var, som du icke vet, att jag ej blef född till man.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Kanske det blef mitt lifs sorg! Och nu hämnas du på naturens lek och vill uppfostra din son till kvinna. Vill du lofva mig en sak?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Vill du lofva mig en sak?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Hvad tjänar det till att lofva? Vi hålla ju ändå inte våra löften!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Nej! Låt oss inte lofva något mer!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Vill du svara mig sannfärdigt på en fråga?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Om jag också talade sant, skulle du tro att jag ljög.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Ja, det skulle jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ser du nu att det är slut, för evigt!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>För evigt! Evigt som vi svuro en gång att älska hvarann’!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Så illa att nödgas svära sådant!</p>
         </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Hvarför det? Det är ju alltid ett band, sådant det är.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag tålde inga band.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Tror du det blifvit bättre, om vi icke bundit oss?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Ja, för mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag undrar det! Då hade du icke haft några band på mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Och inte du på mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Så hade det blifvit lika mycket — som ett förkortadt bråk. Alltså: icke lagens fel, icke vårt fel, icke andras fel! Och ändå få vi bära skulden! <stage>(Länsman nalkas.)</stage> Så! Nu är domen fallen. — Far-väl, Hélène!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Farväl! — Axel!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Det är svårt att skiljas! Och omöjligt att lefva tillsammans. Men striden är slut i alla fall!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Om den vore! — Jag fruktar att den börjar nu!</p>
         </sp>
          <sp who="#lansman">
            <speaker>Länsman.</speaker>
            <p>Parterna afträda medan rätten förhandlar!</p>
         </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Axel! Ett ord innan det blir för sent! Det är ju möjligt att man ta’r barnet från oss båda! Åk därför hem och för gossen till din mor, så fly vi sedan bort, långt bort!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag tror du vill narra mig igen!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Nej, det vill jag inte. Jag tänker inte på dig mera, inte på mig eller min hämnd. Rädda barnet bara! Hör du! Gör det!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jag skall göra det! Men om du bedragit mig! — Lika godt: jag skall göra det! <stage type="exit" who="#baronen">(Ut hastigt.)</stage></p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#friherrinnan">(Friherrinnan ut genom fonden.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjortonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fjardingsman #lansman #pastorn">NÄMNDEN och HÄRADSHÖFDINGEN <stage type="entrance" who="#haradshofdingen #notarien #namnden">(in, på sina platser)</stage>.</stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Då nu saken är slutbehandlad, ber jag nämnden yttra sina meningar, innan dom faller. För min egen del kan jag icke finna annat skäligt än att barnet tilldömes modern, då båda makarna äro lika vållande till skilsmässan och modern ju må anses mera fallen till barnets vårdande än fadern.</p>
         </sp>
          <stage>(Tystnad.)</stage>
          <sp who="#alexander_eklund">
            <speaker>Alexander Eklund.</speaker>
            <p>Enligt gällande lag följer hustrun mannens stånd och villkor och icke mannen hustruns.</p>
         </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#emanuel_wickberg">
            <speaker>Emanuel Wickberg.</speaker>
            <p>Och mannen är hustruns rätta förmyndare!</p>
         </sp>
          <sp who="#karl_johan_sjoberg">
            <speaker>Karl Johan Sjöberg.</speaker>
            <p>I vigselformuläret, som ju gifver äktenskapet bindande kraft, ålägges hustrun vara mannen under-dånig, hvaraf synes mig att mannen går före kvinnan.</p>
         </sp>
          <sp who="#erik_otto_boman">
            <speaker>Erik Otto Boman.</speaker>
            <p>Och barnen skola uppfostras i faderns be-kännelse.</p>
         </sp>
          <sp who="#erenfrid_soderberg">
            <speaker>Erenfrid Söderberg.</speaker>
            <p>Däraf framgår äfven att barn följer fadern och icke modern.</p>
         </sp>
          <sp who="#olof_andersson">
            <speaker>Olof Andersson i Vik.</speaker>
            <p>Men då i förevarande sak båda makarna äro lika brottsliga, och, efter allt som kommit i dagen, lika litet fallna att uppfostra ett barn, anser jag att barnet bör tagas från båda.</p>
         </sp>
          <sp who="#karl_peter_andersson">
            <speaker>Karl Peter Andersson i Berga.</speaker>
            <p>Instämmande med Olof Andersson, erinrar jag att domaren i så fall nämner tvenne gode män, som barnen och egendomen vårda, och låte mannen och hustrun med barnet däraf njuta underhåll.</p>
         </sp>
          <sp who="#axel_vallin">
            <speaker>Axel Vallin.</speaker>
            <p>Jag skall i så fall be att få föreslå till gode män Alexander Eklund och Erenfrid Söderberg, såsom båda kända för redbart väsen och kristligt sinnelag.</p>
         </sp>
          <sp who="#anders_erik_ruth">
            <speaker>Anders Erik Ruth.</speaker>
            <p>Instämmer med Olof Andersson i Vik, rörande barnets skiljande från både far och mor, och med <pb n="48"/> Axel Vallin angående de gode männen, hvilkas kristliga sinnelag gör dem särdeles lämpliga till barnets uppfostrare.</p>
         </sp>
          <sp who="#sven_oskar_erling">
            <speaker>Sven Oskar Erling.</speaker>
            <p>Instämmer med den föregående.</p>
         </sp>
          <sp who="#august_alexander_vass">
            <speaker>August Alexander Vass.</speaker>
            <p>Instämmer!</p>
         </sp>
          <sp who="#ludvig_ostman">
            <speaker>Ludvig Östman.</speaker>
            <p>Instämmer!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Då nu nämndens flertalsmening synes gå i motsatt riktning mot min egen, ber jag nämnden skrida till röstning, och bör jag kanske uppställa såsom proposition Olof Anderssons förslag att skilja barnen från både far och mor och tillsätta gode män. Är detta nämndens enhälliga mening?</p>
         </sp>
          <sp who="#namnden">
            <speaker>Nämnden.</speaker>
            <p>Ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Om någon icke antagit propositionen, må han räcka upp sin hand. <stage>(Tystnad.)</stage> Nämndens mening har således segrat öfver min, och jag reserverar mig i protokollet mot denna som mig synes onödigt grymma dom. — Makarna dömas till ett års skillnad i säng och säte vid äfventyr af fängelse, om de under tiden söka hvarandra. <stage>(Till Länsman.)</stage> In-kalla parterna!</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="49"/>
        <div type="scene">
          <head>Femtonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fjardingsman #haradshofdingen #lansman #notarien #namnden #pastorn">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#friherrinnan">FRIHERRINNAN.</stage> FOLK <stage type="entrance" who="#folk" rend="italic">(in)</stage>.</stage>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Är icke baron Sprengel närvarande?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Baron kommer strax!</p>
         </sp>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Den som försummar tiden får skylla sig själf. — Häradsrättens dom har så utfallit: att makarna Sprengel dömas till ett års skillnad i säng och säte, barnet tages från föräldrarna och lämnas till två gode män att uppfostras, samt har rätten därtill utsett och förordnat nämndemännen Alexan-der Eklund och Ernfrid Söderberg.</p>
         </sp>
          <stage>(Friherrinnan skriker och faller. Länsman och fjär-dingsman lyfta upp henne och sätta henne på en stol. <stage type="exit" who="#folk">En del af folket har gått ut.</stage>)</stage>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen</speaker>
            <stage type="entrance" who="#baronen">(in).</stage>
            <p>Herr domare! Efter att ha hört rättens dom-slut där ute, ber jag att få anmäla jäf dels emot hela nämnden, som äro mina personliga fiender, dels emot de gode männen Alexander Eklund och Ernfrid Söderberg, af hvilka ingendera äger den säkra ekonomi som man fordrar af gode män; dessutom kommer jag att anlägga sak mot domaren för oförstånd i ämbetets utöfning, då han icke kunde urskilja att den som börjat bryta äkten-skapet är vållande till att den andra parten bröt, och att sålunda icke båda äro lika vållande.</p>
         </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#haradshofdingen">
            <speaker>Häradshöfdingen.</speaker>
            <p>Den som icke nöjes med domen, äger besvära sig i hofrätten inom fatalietidens utgång! Behagar nämnden följa på husesyn i prästgården i och för målet mot värderingsmännen i kommunalstyrelsen!</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#haradshofdingen #namnden">(Häradshöfdingen och nämnden ut genom fonden.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sextonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#baronen #fjardingsman #friherrinnan #folket #lansman #pastorn">BARONEN. FRIHERRINNAN. FOLKET <stage type="exit" who="#fjardingsman #lansman #pastorn" rend="italic" cert="medium">(drager sig ut)</stage>.</stage>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan</speaker>
            <stage>(reser sig).</stage>
            <p>Hvar är Emile?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Han var borta!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Det ljuger du!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen</speaker>
            <stage>(efter en paus).</stage>
            <p>Ja! — Jag förde honom icke till min mor, ty henne litar jag inte på, utan till prästgården!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Till prästen!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Din enda pålitliga fiende! Ja! Hvem skulle jag annars våga lita på! Och det gjorde jag där-för att jag läste ut en blick i ditt öga nyss, som sade, att du möjligen skulle komma att döda dig och barnet.</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Att du såg det! — Å, att jag skulle låta narra mig att tro på dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Hvad säger du nu om detta?</p>
         </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag vet inte; men jag är så trött att jag inte känner några slag mer. Det förefaller mig snarare som en lisa att ha fått nådestöten.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Du tänker inte på det som nu skall följa: hur din son skall uppfostras af två bönder, hvilkas obildning och simpla vanor skola pina ihjäl barnet långsamt; hur han skall tryckas ner i dessas trånga sfär; hur hans intelligens skall kväfvas af religiös vidskepelse; hur han skall inläras förakt för sin far och mor...</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Tyst! Säg inte mer, ty jag mister förståndet! Min Emile hos bondhustrur, som inte kunna tvätta sig, som ha ohyra i sängarna och inte förstå om en kam är ren! Min Emile? Nej, det är inte möjligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Det är fullständigt verkligt, och du har ingen annan än dig själf att skylla på!</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>På mig själf? Ja, men har jag skapat mig själf? Inlagt onda böjelser, sått hat och vilda passioner i mig själf? Nej! Hvem förnekade mig kraft och vilja att bekämpa dem? — När jag ser mig själf i detta ögonblick, tycker jag det är synd om mig! Är det inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Jo, det är det! Det är synd om oss båda! Vi försökte ju undvika klipporna i giftermålet och <pb n="52"/> lefde som makar utan att vara gifta; men vi hade ju strider ändå, och vi försakade en af lifvets största njutningar, människors aktning, och så gifte vi oss. Men vi skulle öfverlista samhället med dess lagar; vi skulle inte ha vigsel, utan krång-lade oss till ett civilt äktenskap; vi skulle icke stå i något beroende af hvarandra... icke ha samma kassa, icke pocka på äganderätt till person — och så gick det in i det gamla spåret igen! Utan vigsel, och med äktenskapsförord! Och så gick det sönder! Jag förlät din otrohet, och vi lefde för barnets skull i fri skilsmässa — så fritt! Men jag tröttnade på att presentera min väns älskarinna som min hustru — och så måste vi skiljas! Vet du hvad? Vet du hvem vi kämpat mot? Du kallar honom Gud, men jag kallar honom naturen! Och den härskaren retade upp oss i hat mot hvarandra, såsom han retar mänskor till kärlek. Och nu äro vi dömda att sarga hvarandra så länge det finns en gnista lif i oss. Nya pro-cesser i hofrätten, återförvisning af målet, kyrko-rådets hörande, domkapitlets utlåtande, högsta domstolens utslag! Men så kommer min anmälan hos justitieombudsmannen, min ansökan om för-myndare, dina jäf och motprocesser: från schavott till schavott! Utan att finna en barmhärtig bödel! — Gårdens vanskötsel, ekonomisk ruin, barnets försummade uppfostran! Och hvarför göra vi ej slut på dessa usla två lif? Därför att barnet håller oss tillbaka! — Du gråter, men jag kan inte det! Inte en gång om jag tänker på denna natt som
              
                            <pb n="53"/> stundar i det öde hemmet! Och du, stackars Hélène, som skall hem till din mor igen! Din mor som du lämnade med gladt sinne en gång för att komma i eget hem! Bli hennes dotter igen... det kanske blir värre än vara hustru! — Ett år! Två år! Flera år! Hur många tror du vi stå ut att lida ännu?</p>
         </sp>
          <sp who="#friherrinnan">
            <speaker>Friherrinnan.</speaker>
            <p>Jag går aldrig till min mor! Aldrig! Jag ska dra’ omkring på vägar och i skogar för att gömma mig och få skrika, skrika mig trött mot Gud, som låtit den helvetes kärleken komma i världen för att pina människorna, och när det blir mörkt lägger jag mig i prästgårdens lada för att få sofva i närheten af mitt barn.</p>
         </sp>
          <sp who="#baronen">
            <speaker>Baronen.</speaker>
            <p>Du tänker få sofva i natt, du?</p>
         </sp>
       </div>
        <stage>Ridå.</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
