<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Hvarför?</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Why?</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Komedie i en akt</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Comedy in an Act</title>
        <author key="wikidata:Q469339">Agrell, Alfhild</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000065</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q18242708</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/479398</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Dramatiska arbeten, Stockholm, Oscar L. Lamms förlag, I, 131–183, tryckning, 1883 (http://libris.kb.se/bib/479398)</title>
            <date type="print" when="1883">"1883" (http://libris.kb.se/bib/479398)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="alf" sex="MALE">
            <persName>Alf</persName>
         </person>
          <person xml:id="esther" sex="FEMALE">
            <persName>Esther</persName>
         </person>
          <person xml:id="beate" sex="FEMALE">
            <persName>Beate</persName>
         </person>
          <person xml:id="lisen" sex="FEMALE">
            <persName>Lisen</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genreTitle">"Komedie i en akt"</term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Hvarför?</titlePart>
        <titlePart type="sub">Komedie i en akt</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONERNA.</head>
        <castItem>ALF</castItem>
        <castItem>ESTHER</castItem>
        <castItem>MOSTER BEATE</castItem>
        <castItem>LISEN</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting" who="#alf #esther">
          <p>Teatern föreställer en vacker salong med trenne dörrar. Ena väggen upptages af en vapensamling. Vid ena fönstret ett herrskrifbord. I ett hörn ett elegant rökbord. När dörren öppnas synes en tambur.</p>
          <p>Vid ridåns uppdragande promenerar ALF fram och åter. ESTHER sitter till höger, sysselsatt med ett broderi.</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alf #esther">ALF och ESTHER</stage>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nå! Jag skall inte plåga dig med några frågor vidare. <stage>(Tager en tidning och slår sig ned till venster. Efter en stund:)</stage> Ett så fördömdt regnande!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ja, det regnar verkligen ihärdigt. <stage>(Paus.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Charmant broderi, det der.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Tycker du? <stage>(Paus.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Skulle du vilja vara af den godheten och upplysa mig om, hur länge vi varit gifta? För mig käns det som om jag blifvit både förlofvad <pb n="134"/> och gift på en helt och hållet annan planet, för minst tusen år sedan.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Det blir åtta dagar i morgon.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Vi befinna oss således midt i smekmånaden?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Så tycks det.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, — så tycks det verkligen. <stage>(Paus.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(kastar tidningen ifrån sig. Stiger upp).</stage>
            <p>Nej, minsann om jag står ut med det här! Jag har gift mig af kärlek, hade all orsak tro min känsla besvarad, och i stället — — –</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Blir du inte trött, Alf?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(lifligt).</stage>
            <p>Af att behandlas på detta vis? Jo, det för-säkrar jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag menar af att tala så mycket. Jag har, hört talas om en skådespelare, som svimmade efter hvarje akt, i hvilken han uppträdde.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Hvad menar du?</p>
         </sp>
          <pb n="135"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Åh, ingenting; tankarna flyga.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Skulle du händelsevis vara sjuk, Esther? Du har aldrig varit dig lik sedan den der olyckliga dagen, när vi funno dig afsvimmad vid din kam-mardörr.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ser jag sjuk ut?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, endast blek och sorgsen, så gränslöst sorgsen. Hvad i Guds namn är då orsaken till detta odrägliga, onaturliga förhållande? Hvad har jag brutit — — hvad? — —</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du lofvade ju nyss — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Att i ännu trenne dagar tåligt vänta på gåtans lösning. Ja, bevars. Också är jag tålig som ett lam, och väntar gör jag, det är då säkert.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Snickaren har varit här medan du var ute, för att erhålla ritning till ett bokskåp.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Skåp? Ja ha, ja så.</p>
         </sp>
          <pb n="136"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag bad honom komma igen i qväll.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Och vi, som kunde, som borde vara de lyck-ligaste menniskor på jorden!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Han sade, att vridna fötter — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Vridna? Ja visst, komplett vridna! Vi äro unga, vi älska hvarandra, — ja, jag säger ändå: vi älska hvarandra — hela lifvet ligger ljust och löftesrikt framför oss, vårt hem är, tack vare din förmyndares — — frikostighet, — förtjusande, hvad — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(hastigt.)</stage>
            <p>Men tycker du inte, att gardiner i samma stil som möbeln voro lämpligare än de här luftiga hvita? När du röker — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>En glömska af sig sjelf, sådan som din, är verkligen beundransvärd. Jag har inte hört annat än: När du vill hvila middag, när du ämnar röka, när du önskar spela. — Det är min själ alldeles som om jag gift mig bara för att sätta upp ett fullständigt ungkarlsbo!</p>
         </sp>
          <pb n="137"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag förmodar det fins männer, som gifta sig af den orsaken.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det är möjligt, men jag hör inte till dem.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, naturligtvis inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Också vore jag dig dubbelt tacksam, om du i omsorgerna för min trefnad äfven ville inbe-gripa din. Du behandlar dig sjelf som en främ-ling och, hvad värre är, du tvingar mig till samma behandlingsätt.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Vill du jag skall läsa något för dig?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, lagen, om jag brutit något. Allt annat heldre än detta.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Snoilsky's poesi — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Är klumpig.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du har ändrat smak.</p>
         </sp>
          <pb n="138"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, det är förgäfves jag grubblar; jag famlar fortfarande i mörkret. Esther, hys förbarmande med mig och säg då åtminstone ett hvarför, blott ett hvarför.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du försöker inte ens att hålla det löfte du nyss gaf.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Försöker! Jag gör ju inte annat än försöker. Undrar, om någonsin en ung äkta man, som med passion älskar sin hustru, blifvit behandlad som jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Älskar du mig verkligt, Alf?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Och derom kan du fråga! Har kanske något tvifvel om min kärlek insmugit sig i ditt hjerta?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, nej, intet tvifvel. Och om jag hade varit fattig, du hade ju valt mig till maka ändå?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Naturligtvis. Rik eller fattig älskar jag dig blott för din egen skuld.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(reser sig hastigt).</stage>
            <p>Jag tror det klarnar. Kanske vi kunna göra en promenad?</p>
         </sp>
          <pb n="139"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det ösregnar.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du vill således inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, jag vill verkligen inte. Du pröfvar mitt tålamod i högsta möjliga grad, Esther.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Det gör mig ondt.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(uppbrusande).</stage>
            <p>Gör dig ondt! Om det gjorde dig ondt, skulle du inte ha hjerta att plåga, pina mig som du gör, att såra mig både i min kärlek och min manliga stolthet, att trampa dina egna löften under fötterna, att göra mig löjlig, att — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du glömmer dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Förlåt, att jag blef häftig, men jag är inte mer än menniska, och om dessa åtta dagar bringat mig ur jemnvigten, vore det inte underligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>O, min Gud, min Gud!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Stolt och lycklig förde jag min unga maka <pb n="140"/> till mitt hem, öfvertygad att hon i dess luft snart skulle återfå sina fordna rosor, sina så med ens förlorade leenden.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Hör upp, Alf; jag ber dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Med trött, ointresserad blick såg hon sig om-kring, vände bort hufvudet för min varma väl-komstkyss och gled ur mina armar, förvandlad, förtrollad, som en af skaldens hvita svanor, hvilkas förtrollning blott kunde lösas af en nässelbeklädnad, flätad af älskande händer. Och Gud skall veta att jag flätat nässlor både nätter och dar.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>Hvad har då jag! <stage>(Högt):</stage> Du är en skicklig sagoberättare, Alf!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Vi lefva som ett ungt par comme il faut i de franska romanerna. Vi träffas vid måltiderna, vi konversera om väder och vind, vi följas åt på middagar och supéer, jag erbjuder min arm, som du tar med ett tvunget leende, du har ögon för hela verlden utom för mig — och när vi komma hem! God natt? God natt. — — Och der står jag som en föraktad förbrytare, utan att ens veta hvarför jag straffas så hårdt. Eljest, när en man döms till döden, vet han åtminstone för hvad brott, men inte ens den rättvisan är mig för-unnad.</p>
         </sp>
          <pb n="141"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du spänner bågen högt, Alf! Din oro förer dig för långt. Ser du då inte, förstår du då inte, hur du plågar mig. Jag har ju bara begärt tre dagar, tre fattiga dagar!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Tre dagar, när hvarje timme är en evighet! Svara mig, gif form åt denna fördömda, iskalla skugga, som smugit sig mellan oss. Skänk mig ditt förtroende!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, nej!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Är det möjligt att du inte förstår hur illa du handlar mot mig! Hur — — — men jag vill vara lugn. Jag har tiggt och bedt om en förklaring, som du likväl med orubblig envishet vägrat mig —</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och vägrar ännu. Apropos, Alf, har du någonsin spelat på lotteri?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, på — — äktenskapslotteri. Men hvarför frågar du?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Åh, jag kom bara att tänka på hur orolig du måtte ha varit dagarne före dragningen.</p>
         </sp>
          <pb n="142"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, mitt förstånd står stilla! En sådan ironi i tonen! Är det verkligen min varmhjertade Esther, som talar?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej hon — — <stage>(hejdar sig hastigt).</stage> Jag menar — — man kan förändra sig.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, i sanning, mycket förändra sig. Du har ingenting annat att säga mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, ingenting — nu! <stage>(Paus. Esther återtager sitt broderi, Alf sin tidning.)</stage> Jag undrar om moster Beate skall våga sig ut i afton?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Naturligtivs. Gamla ogifta mostrar våga sig alltid ut.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Det skulle glädja mig; jag håller mycket af henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nå, tycker och smak kan ingen disputera. På mig gör hon samma verkan som rifven pepparrot; hon må nu vara en aldrig så bra menniska för resten.— — — Nej, jag har ingen stolthet när <pb n="143"/> det gäller dig, Esther! Jag kan icke lefva i denna pinande ovisshet, och tvifla på dig än mindre.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Din uthållighet är verkligen beundransvärd.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Och din är — motsatsen. Nej, jag måste hafva reda på denna fördömda hemlighet. Esther, jag ber dig ännu en gång i vår kärleks namn. Du får, du kan icke neka svara.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>I vår kärleks namn! Hur vågar du! Hur kan du — —! Jag är trött, nervös; — — vet knappt hvad jag säger — — Men var lugn; din själs innersta önskan skall uppfyllas. Och nu — låt mig vara i fred, om du har skymt af hjerta.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, jag måste veta, hvilken usel lögn, hvilket gement förtal här drifver sitt spel. Jag ber inte längre, jag befaller!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Med hvad rätt?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Med den oskyldigt förfördelades.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ja, visst: med den oskyldigt förfördelades. O, jag är så trött, — så trött!</p>
         </sp>
          <pb n="144"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(orolig).</stage>
            <p>Mår du illa?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, nej — — bara trött. — Tala om något annat.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(ser länge på Esther, återtager sedan sin tid-ning).</stage>
            <p>Jag hade i morse bref från min syster, hvari hon beklagar, att hennes presenter inte hunno an-komma i tid.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du påskyndande bröllopet.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, jag hade mina skäl.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(halft för sig).</stage>
            <p>Ja, jag vet det.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Du vet det — och ändå — —</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Kunde jag kufva min stolthet så mycket, att jag följde dig hit. Ja, det var ju min enda utväg.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(förvirrad).</stage>
            <p>Enda utväg! Du visste verkligen — Nej, det går omkring i mitt hufvud! Du visste! — — —</p>
         </sp>
          <pb n="145"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(reser sig).</stage>
            <p>Förlåt — du missförstår mig — — — jag vet ingenting — — — jag bara tänkte — — trodde. — — <stage>(Det ringer från fonden.)</stage> Gud ske lof!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Fan anamma!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alf #esther"><stage type="entrance" who="#beate #lisen">BEATE och LISEN i tamburen.</stage> <stage type="setting">ALF och ESTHER</stage> i salongen.</stage>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Är herrskapet hemma?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, var så god och stig in. <stage>(Slår upp dör-rarna till salongen.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Löjtnanten med?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, löjtnanten har varit hemma mest hela dagen.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#lisen"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm, hm. Häng upp kappan på hänget och inte på kragen, såvida det inte brukas »i alla bättre hus», då jag ger med mig straxt.</p>
         </sp>
          <pb n="146"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det borde finnas en lag, som skyddade en för slika intrång.</p>
         </sp>
          <stage>(Esther ordnar sitt hår framför spegeln och för-söker att utplåna hvarje uttryck af sinnesrörelse ur sitt ansigte.</stage>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Akta väskan, så att inte kamfertspriten rinner ut. Jag ska' säga henne, att kamfertsprit hjelper för alla åkommor, till och med för hårväxt i pannan, om hon vill ha litet att nöta bort luggen med. <stage>(Beate stiger in.)</stage></p>
            <p>God dag, kära Esther! Skulle titta in i för-bigående och höra hur ni hafva det. God qväll, herr löjtnant.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Goda, älskade moster, välkommen!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Goda, älskade? Hm hm; det var tidigt det.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Att moster vågade sig ut i regnet?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ja var det inte otur, — — att det skulle regna, menar jag. Nå, här ha' ni ju det riktigt trefligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Så snällt af moster att titta in!</p>
         </sp>
          <pb n="147"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm! Hm!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>I dag är den första dag som Esther och jag fått — tillbringa — ensamma i det nya hemmet.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Beklagar.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(lifligt).</stage>
            <p>Ja, inte sant — —!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Att ensamheten är en svår sak, innan man blir van vid den. Jo, nog är det sant.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nu skall moster slå sig ned här. Det är den beqvämaste stolen i hela rummet; Alfs dolce far niente-stol.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Åh, kors bevars! Tack, kära barn, men mina gamla knotor förstå sig inte på den moderna lyxen. Jag föredrar en sådan här, som åtminstone har trä i ryggen. <stage>(Sätter sig. Alf återtager sin plats, men stampar otåligt med fötterna).</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Fryser moster? Kanske vi skulle sätta in en brasa?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Brasa i Oktober? Hör också till den moderna <pb n="148"/> lyxen. Jag fryser aldrig förr än efter jul; det är en princip. Men har du en fotpåse åt din man skulle det inte skada. Han tycks frysa om fötterna.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Tillåter moster, att jag läser ut tidningen? Har ännu ett par artiklar qvar.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Var så god. Morgontidningarna äro sällan utlästa den här tiden på aftonen. Men <stage>(stiger upp)</stage> nu skall väl jag, som alla nyfikna själar, hålla husasyn, som det heter. Mycket fint och trefligt. Men hvad är det der för en tingest?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Det är Alfs rökbord.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Och det der?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Det är Alfs vapensamling.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm, jaså. Och det der?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Hans skrifbord.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Mycket riktigt. Fattas bara rakdonen och stöfvelknekten, så är rummet komplett i ordning <pb n="149"/> för unga frun. Du har all heder af anordningarna, Alf; de visa, att hvad du tänker bli' som äkta man, inte blir det egoist.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(afsides).</stage>
            <p>Jag visste, att pepparroten skulle sticka mig i näsan.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Kära moster, det är på min enträgna bön som rummen ordnats så, att Alf skulle ha det riktigt trefligt och beqvämt. Moster förstår — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Att etuiet måste vara passande, om icke kle-noden skall glida ut. Ja, bevars.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(slänger tidningen ifrån sig).</stage>
            <p>Jag hoppas, att bådas vår trefnad — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Tam-tam-tam! Våningen borde alltid inre-das bara för fruarnes trefnad, det är min er-farenhet af saken. Det är alldeles obegripligt så många ensamma fruar det fins; — många fler än ensamma gamla mamseller, sådana som jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Esther kommer aldrig att öka deras skara, det är då säkert.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Öka den? Nej, det är möjligt <stage>(Beate och <pb n="150"/> Esther sätta sig.)</stage> Nå, Esther, har du hört, att jag blifvit uppsagd till hösten?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Uppsagd, nu redan? Och af hvad orsak?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Åh, jag kom att säga åt värden, en gammal före detta sjökapten, som kommer hem full hvar-enda qväll och misshandlar sin beskedliga hustru, att den skuta som blir vrak i hamnen sjunker ohjelpligt, ty hon sjunker i dyn. Det tog han åt sig; nå nå, var honom ärligt unnadt.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, mosters sarkasmer äro lite hårdsmälta ibland.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Kommer sig deraf — att jag aldrig tuggar om dem.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Moster är god och ömhjertad som få.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hvem har inbillat dig den dumheten, rosen-knopp?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Mitt hjerta.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm, hm, det har — det är — — <stage>(klappar <pb n="151"/> Esthers hand).</stage> Har löjtnanten druckit kaffe? I annat fall känner jag mig disponerad att hålla honom sällskap.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det kommer att smaka —!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Som nektar! — Säg ut bara. Vi fruntimmer äro alltid svaga för smicker.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, vi hafva verkligen inte ännu — — För-låt, moster, men jag kommer straxt tillbaka. <stage type="exit" who="#esther">(Går till höger.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alf #beate">BEATE. ALF.</stage>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate</speaker>
            <stage>(tager fram en stick-strumpa).</stage>
            <p>Nå, Alf, skall du inte betyga din glädje öfver att se mig? Den sticker ändå lika tydligt igenom som vargklon under jesuitrocken.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Förlåt, bästa moster, — jag inser min oartig-het, men moster kom verkligen litet olägligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Genera dig inte; jag kom lägligt i alla fall.</p>
         </sp>
          <pb n="152"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(lifligt).</stage>
            <p>För hvem?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>För mig sjelf, naturligtvis. Du har fått en älsklig hustru, Alf.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Gläder mig att moster delar min smak.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Man skulle kunna tro att hon burit frunamnet minst ett år, så — — (tager upp en maska).</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Så?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Så blek och tryckt ser hon ut.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Hvad menar moster?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Menar? Hvem menar något nu för tiden. Man låter orden springa som en flock gäss utan vaktare, får någon tag i dem är det tur.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Esther är verkligen litet blek, men natt-vaket — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Der ha vi det. Nattvaket är en riktig buse. <pb n="153"/> inom äktenskapet, nota bene för hustrun. Det förorsakar bleka kinder, sorgsna ögon — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Sorgsna ögon!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Jag talar nu inte om Esther, utan endast i allmänhet. Först kommer nattvaket vid bröllops-festerna, så nattvaket vid vaggan, så nattvaket vid messlingen, kikhostan eller hvad de heta alla dessa ljufva band, som än närmare sammanbinda mor och barn, som männen, hvilka redan förut känna sig tillräckligt bundna, påstå. Nattvaket vid fönstret, qväll efter qväll, för att lyssna efter steg, som ljuda kanske först mot morgonsidan, eller nattvaket när hjertat värker af krossade illu-sioner, skola vi inte tala om, ty de inverka na-turligtvis ingenting.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det förvånar mig inte, att moster med sådana åsigter om äktenskapet — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Har vetat hålla mig utanför ryssjan — menar du? Mer tur än förstånd, ty jag, såväl som de flesta qvinnor, har varit behäftad med starr i min ungdom.</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="154"/>
        <div type="scene">
          <head>Fjerde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#alf #beate">DE FÖRRE. ESTHER. LISEN.</stage>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage type="entrance" who="#esther #lisen">(kommer åtföljd af Li-sen, som bär en kaffe-bricka).</stage>
            <p>Nu ska' vi duka kaffebord, så blir det straxt litet hemtrefligare! Eller hvad tycker moster? <stage>(Esther och Lisen duka kaffebord.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Man kan se, att du är en landtflicka, Esther. Våra stadsdockor veta knappt hvad hemtrefnad vill säga.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det vore bedröfligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm, hm. Jag menar, de veta inte att ordna ett hem angenämt med små resurser.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Men så veta de så mycket annat i stället. Lisen, gif mig den der blomvasen.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ja, alldeles för mycket. Det der eviga lä-sandet förstör dem både till kropp och själ; den förra får ingen näring alls, och den senare mer än den kan smälta.</p>
         </sp>
          <pb n="155"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Moster är pessimist.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Jag! Skulle jag gå in på, att mannen är qvinnan öfverlägsen både till skönhet och för-stånd, att gamla qvinnor äro en styggelse, att — — Nej, aldrig på tiden.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Så der, ja! — Flytta gräddsnäckan litet, Lisen. Och nu, moster, skölj ner pessimismen med en kopp doftande mocca. <stage>(Esther serverar kaffe.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>En så hederlig begrafning är den inte värd. Tack emellertid, rosenknopp.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(till Alf).</stage>
            <p>Behagar du?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Tack, helt litet.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate</speaker>
            <stage>(till Lisen).</stage>
            <p>Nå, hur trifs hon i Stockholm?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Bevars väl, jag är född Stockholmsbo.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Aldrig möjligt. Det måtte väl alla menni-skor se, att hon är en öländning! <stage>(Gör en gest som för att beteckna en pannlugg.)</stage> Ha ha ha!</p>
         </sp>
          <pb n="156"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Behagar frun något mer?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, tack. <stage type="exit" who="#lisen">(Lisen går.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#esther #alf #beate">ESTHER. ALF. BEATE.</stage>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Moster får lof att dra sin stol närmare; moster sitter illa.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(betraktar Esther).</stage>
            <p>Obegripligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Om din far lefvat, Alf, så stolt han skulle hafva känt sig öfver sin sonhustru.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Hur underbart det skulle kännas att minnas sin far, sin mor, annat än i drömmen.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Stackars lilla upptagna fågel i ett främmande bo! Mins du ingen af dem?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, ingen.</p>
         </sp>
          <pb n="157"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Alf liknar mycket sin far. Det var en heders-man af bättre qvalité än de vanliga.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(afbrytande).</stage>
            <p>Behagar inte moster litet mer socker?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Nej, tack. Jag menar, att Alf liknar honom till utseendet. Känner inte stort mer af unga herrn; har gerna slunkit moster Beates dörr förbi.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Min tjenstgöring — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>På vintern? Jo jo men, det är nattvakternas och patrulleringens tid. Nå nå, säger ingenting om saken; trefligare sällskap än en gammal ut-tråkad allas moster kan man få. Dessutom har du alltid kommit i håg gumman de dagar det varit henne kärt blifva ihågkommen.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Alfs — omtänksamhet förnekar sig inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Jag tror att molnen lätta litet.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Så att den som är borta kan komma hem, menar du; hä?</p>
         </sp>
          <pb n="158"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Moster måste dricka en påtår.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Tack, liten. Den qvinna, som vid min ålder säger nej för en påtår, anser åtminstone jag för en abnormitet. Men hvar är din vigselring, Esther?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(förvirrad).</stage>
            <p>Den blef för trång — Jag måste lemna den till guldsmeden för att slås ut — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm, hm, Händer allt att den klämmer i början.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Om jag vore skrockfull, skulle jag taga det som ett elakt omen, men ingenting, nej, ingenting förmår rubba min förströstan på framtiden. Emeller-tid är guldsmedens slarf oförlåtligt; jag skall sjelf gå dit i qväll.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Det tjenar till ingenting. Jag har varit der i dag — den kommer — om trenne dagar. In-skriften hade plånats ut — och som hans gravör har sjuknat — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm hm. Nå, Esther, skall du vara med om det stora spektaklet?</p>
         </sp>
          <pb n="159"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(ringer. Till <stage type="entrance" who="#lisen">Lisen, som kommer från höger</stage>).</stage>
            <p>Duka af. Förlåt, men jag hörde inte hvad moster sade.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Jag bara frågade, om du skall vara med om det stora spektaklet?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Hvilket spektakel?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Det, som societén ställer till för en bättre, utarmad familj, som det så vackert heter.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag har inte ens hört talas derom.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ack, det var sant! Det skall bli' sällskaps-spektakel på Blanch's teater. Jag har nästan å dina vägnar lofvat att du skall öfvertaga en roll.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Det är omöjligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Moster kan inte tro hur Esther rör sig på scenen. Det skulle riktigt glädja mig få visa Stockholmarne hvilken fin och riktig uppfattning en liten landtflicka kan ega.</p>
         </sp>
          <pb n="160"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate</speaker>
            <stage>(med en menande blick på Alf).</stage>
            <p>Åh, det har hon redan visat. Jaså, rosen-knopp, att du har anlag för det teatraliska?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, nej! Jag är en dålig aktris!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Jag mins ännu hur förtjusande du var som Rosita.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Som Rosita! Det är så länge, länge sedan!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ett helt år. Det var ju i fjol på din för-myndares egendom, som Alf gjorde din bekantskap?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Och när du steg ned ur trädet, sedan! Hur stolt, hur lycklig blef jag inte, om du någon gång begagnade min hand till stege i stället för Kurts.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag steg miste.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Naturligtvis. Men ändå, hvilka små förtju-sande felsteg var det inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Emellertid hotar nu hela nöjet att gå upp i <pb n="161"/> rök. Jag var i morse uppe hos fru Landenstjerna, som står i spetsen för barmhertighetsverket, och fann henne bragt till förtviflan. Fem unga flickor och tre unga fruar rivalisera om älskarinnans roll — hon byter om toilett tre gånger — medan deremot ingen mamma står att finna. Det är så mycket obehagligare som det fins två mam-mor i pjesen och bara en älskarinna.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Att Esther skall spela en gum-roll, kan ju aldrig komma i fråga.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Nej, naturligtivs inte. Men under väntan på att två mammor skola regna ned från himmelen, hinner den bättre, utarmade familjen svälta ihjäl. Den moderna barmhertigheten borde afskaffas på samma gång som vatten och brödstraffet, den pröfvar sina offer för hårdt.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Känner moster familjen i fråga?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ja.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag beklagar den af innersta hjerta.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Det kan du göra. Mannen, löjtnant vid flottan, dog i fjol, lemnande hustrun och barn — fyra <pb n="162"/> stycken — fullkomligt medellösa. När man dertill lägger, att hon älskade honom med hela sitt varma, dåraktiga hjerta —</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och han var kärlek värd?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ja, så pass någon man är det. Ber om ur-säkt, Alf!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(för sig).</stage>
            <p>Lycklig hon. <stage>(Högt.)</stage> Arma moder!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, det var en sorglig historia. Se här moster <stage>(lemnar Beate penningar).</stage> Det är inte mycket, men det kan ju få komma från moster sjelf. Och under förväntan på mammorna så, — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Två tio kron'stycken! Förbåldt hederligt! Men så lätt slipper du inte undan. Saken är den, att jag hade ett ärende hit i dag, eljest hade jag väl inte — vågat mig ut i regnet. <stage>(Med en god-modig nick åt Alf).</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ett ärende!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Jag har vakat i natt hos Elise, så heter den unga enkan, hvars äldsta barn ligga sjuka, och <pb n="163"/> der står bedröfligt till. Inte ens, bokstafligt taladt, det nödvändigaste fins i huset. Med barnslig öm-het har hon i det längsta sökt bevara en kinesisk kaffeservis, som mannen fört med sig från en af sina resor. Nu ser hon sig tvungen att skiljas äfven från detta minne. Jag tänkte på er. Ni äro unga, rika, hafva nyss bo — —</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ja, naturligtvis skola vi köpa den!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, naturligtvis. — Vill säga, beror på hvad den kostar.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Fyra hundra kronor. Går åt till hyran och mycket, mycket annat.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Fyra hundra kronor! Det är omöjligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du nekar!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, på det bestämdaste, hur ondt det än gör mig om mosters skyddslingar.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du behöfver mycket, Alf.</p>
         </sp>
          <pb n="164"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det är möjligt. Men vi ha verkligen inte råd till den utgiften.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Du bör kunna känna dig lugn, Esther. Alf kommer då inte att slösa bort dina åttiotusen.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, det är säkert.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag ber dig, Alf, hör du, jag ber dig köpa den der servisen.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det smärtar mig, gör mig olycklig, att nödgas neka dig något, men denna utgift vore för oss en galenskap.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(föraktligt).</stage>
            <p>Du tappar masken.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Masken? Jag förmodar att jag aldrig gifvit mig sken af att bara så särdeles frikostig, hvilket vore en löjlighet med mina förmögenhetsvilkor.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate</speaker>
            <stage>(drager Alf till fönstret).</stage>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nå, men hvad skall det nu bli af?</p>
         </sp>
          <pb n="165"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Kom bara. Ansigtet är faderns, men hvems är hjertat? Se här min gosse, tag igen dina penningar; det var falsk klang i dem. Ännu har moster Beate litet som hon kan dela med sig åt de behöfvande.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(kastar förargad pennin-garna ifrån sig).</stage>
            <p>Moralkakor till på köpet!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Nej, nu måste jag gå, rosenknopp! Mörkret faller på, och jag kan bli enleverad.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Vänta! Jag har en fråga att göra dig, Alf. Om jag ref sönder det paktum, som fins mellan oss, om jag öfverlät hela min förmögenhet i dina händer — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Så skulle det glädja mig som ett bevis på din kärlek och ditt förtroende, men det skulle inte rubba mitt redan fattade beslut.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jaså. Jag köper servisen, moster.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Nej, barn, det skall du inte göra. Högra handen får ge utan att den venstra vet det, men <pb n="166"/> ena halfvan av hjertat får inte klappa när den andra står still. Adjö, Alf. Sköt väl om Esther; hon tycks ha lidit mycket — af nattvaket redan.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, nej, moster! Du får icke gå, eller tag mig med! Jag qväfs här inne.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Tyst, barn. Esther mår verkligen inte riktigt bra, Alf. Har du någon eau de cologne eller något annat stärkande till hands?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Jag vet inte — — jag tror knappt — Vänta! Jag har ju vinaigre inne hos mig. <stage type="exit" who="#alf">(Går till venster.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#esther #beate">ESTHER. BEATE.</stage>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Om något skulle hända, får jag ju komma till dig, moster?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Nej, barn, det får du inte. Och hvad skulle hända? Du är trött och nervös nu; det är allt-sammans.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du vet inte — —</p>
         </sp>
          <pb n="167"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Jag vet, att du har svurit älska din make i nöd och lust; jag vet, att han är god och bra i botten; jag vet, att han älskar dig innerligt och sist vet jag, att penningar likna vin; de rusa innan man blir van vid dem.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Älska mig, han!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Tag ett råd af en gammal vandrerska, barn; förtröttas inte. För en ovan resande förefaller en backe vara ett berg, ett berg en oöfverstiglig höjd, men med tålamod och förtröstan öfverstiger man likväl båda delarna och finner kanske der bortom de soliga ängar man drömt sig.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#esther #beate">DE FÖRRE. ALF.</stage>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage type="entrance" who="#alf">(från venster).</stage>
            <p>Ändtligen fann jag vinaigern. Hur mår du, min Esther?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Bra, bra.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ja, hon har kryat upp sig nu, Gud ske lof. Men nu måste jag verkligen gå. Tag in min <pb n="168"/> kappa, är du snäll, Alf. Jag känner mig aldrig så bortkommen som när jag står i en tambur och famlar efter min varmare hälft.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(i tamburen).</stage>
            <p>Är det mosters pirat också?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ja, det förstås. Friskt mod, liten. En storm i ett vatt'glas har ännu aldrig blåst någons lefnads-julle omkull.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(i salongen med Beates kläder).</stage>
            <p>Västen först.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Tack, min gosse.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Kanske jag kommer snart, — redan i morgon — och helsar på moster.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Du och din man äro alltid välkomna till gumman.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(ifrigt).</stage>
            <p>Nu kappan.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Tack, tack.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Så hatten — piraten och paraplyet.</p>
         </sp>
          <pb n="169"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Låt mig få hemta andan; din tjenstvillighet är allt för stor. Man kan säga att du riktigt skjuter på med båda händerna.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Handskarna behöfver moster inte dra' på nu i mörkret.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Jo, om jag får lof. <stage>(Drager på sig hand-skarna.)</stage> Kan helsa från din skyddsling.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Hvilken då?</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Gumman i den förfärliga hatten och pelisen, som du konvojerade nedför Drottninggatan i fjol när halkan var som svårast.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Jag kunde väl inte låta henne bryta benen af sig heller.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Du må tro, Esther, att kamraterna flinade och skrattade, men han släppte inte sin dams arm ändå.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nu — —!</p>
         </sp>
          <pb n="170"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ja, nu dagas det. Kyss gumman till afsked, Esther. Så kalla dina läppar äro! Tittar kanske upp i qväll med några droppar; riktiga universal-droppar för — utvakade fruar.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Inte skall moster göra sig besvär. — Vi kunna ju sjelfva — —.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Kärt besvär. Adjö, rosenknopp! — — (Af-sides i sjelfva dörren) Det är allt lugnare att vara ett törne! <stage>(Beate går genom fonden. I tamburen till <stage type="entrance" who="#lisen">Lisen</stage>.)</stage> Vet hon hvad? Bjellror kring halsen och rosetter vid öronen skulle riktigt kläda henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jag säger upp min tjenst.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Gör det, så kan frun få en mennisk — — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Gud ske lof! Jag trodde, hon aldrig skulle gå!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(springer hastigt ut i tamburen och ropar):</stage>
            <p>Moster, moster! Gå in, Lisen. Löjtnan-ten följer fröken hem. <stage>(Drager Beate med sig in.)</stage> Nej, moster, du får inte gå och lemna mig qvar. Här hvarken kan eller vill jag stanna!</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#lisen"/>
          <pb n="171"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Esther!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nu må det bära eller brista, men tala måste jag, och du, moster, skall dömma mellan oss.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Mellan makar böra endast deras hjertan dömma. Se så, lugna dig, och låt mig gå.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Jag har ju på hela vida jorden ingen mer än dig, och nu skjuter äfven du mig bort. Men vänta; när du fått höra allt, skall du icke hafva hjerta att öfvergifva mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Esther, du är sjuk!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ja, dödssjuk till hjertat. Nej, nej, moster, gå icke! Om du visste hur jag älskat honom, hans varma hjerta, hans trofasta heder, hans öppna sinne för allt skönt och rätt! Spel, spel, allt-sammans, gycklarens drägt för vinnings skull!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Det är inte sant!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Inte sant! Lägg ej feghet till hvad du redan brutit. — Nej moster, vänta. <stage>(Till Alf.)</stage> Tror du <pb n="172"/> då, att om hela verlden uppträdt och sagt, att den man du aktar, älskar högst i verlden, är en föraktlig lycksökare, att hans kärlekseder äro lögner, hans hängifvenhet blott en inlärd lexa, hans försäkringar om evig trohet ett uppenbart hån — — att jag skulle ha trott allt detta! Nej, och tusen gånger nej! Men kan jag väl betvifla hvad jag sjelf har hört.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Vattenglaset vidgar sig på ett förfärande vis.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>O, de grymma, grymma orden! Hur de flögo genom luften som ett skarpt slipadt vapen och träffade mitt stackars skälfvande hjerta intill döden.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Att nödgas höra detta och fortfarande, som en narr, en galning, famla i mörkret!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Släpp mig, barn, jag skall inte lemna dig. <stage>(Börjar taga af sig ytterkläderna.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>»För penningarnas skull? Jo, visst är det för penningarnas skuld, men hon är ju rätt näpen som bihang betraktad.» Nej, nej, jag förmår icke upprepa de skymfliga orden!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ah, ändtligen! Min stackars älskling!</p>
         </sp>
          <pb n="173"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och skrattet sedan, det klingande, lättsinniga, förfärliga skrattet, som följde på vännens råd att spela kär åtminstone till dess hela förmögenheten var i rätta händer.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Har du sagt och gjort detta, Alf?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(jublande).</stage>
            <p>Ja, ja, ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Hur skulle han kunna, våga, neka!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Stackars barn! Men kom, låt oss gå in till dig så länge, du är uppskakad, sjuk nu — — sedan skola vi tala lugnt.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, nej! Sedan skola vi gå — vi två —, men inte in till mig. In till mig! Ha ha ha! Nej, nu måste du höra allt. När en man gifter sig för penningars skull, när han säljer sig sjelf är det föraktligt, men när han som denne sveper in sin lumpenhet i kärlekens täckmantel, ljuger och hycklar, allt för vinnings skull, då fins det inga namn för hans uselhet.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Härligt, härligt!</p>
         </sp>
          <pb n="174"/>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hejda dig, barn, och betänk att det är om din make du talar.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, låt henne tala!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Min make! Hvilka strider kostade icke det steget mig. Men kunde jag låta den man, jag hyllat som mitt hjertas konung, lik en tiggare lemna min port?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Älskling, jag — — <stage>(Hejdar sig hastigt).</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nej, mina penningar skulle han hafva, det var det enda jag kunde göra för honom — —</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Ungdom!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och det var den enda räddningen för mig sjelf.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>För dig sjelf?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ja, på hvem, på hvad kunde jag nu tro. Hela min skimrande verld hade störtat samman, <pb n="175"/> dess spillror skulle resa sig mellan mig och mensk-ligheten, och älska? Hvem kan väl det mer än en gång i sitt lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Nej, liten, hvem kan väl det mer än en gång i sitt lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Har du något mer att säga, Esther?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Inte mycket. Jag bad min förmyndare upp-sätta ett gåfvobref, sådant jag önskade det, men han nekade på det bestämdaste uppfylla min be-gäran förr än vigseln var öfver. Han sade, att jag först som gift egde fri dispositionsrätt öfver min förmögenhet.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(afsides).</stage>
            <p>Den hycklande skälmen!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Förefaller mig något besynnerligt allt det här.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Så blef jag din hustru, Alf. Papperen, gåf-vobrefvet, kommer senast i öfvermorgon. Jag hade hoppats kunna stanna till dess, men du pröfvade mig för hårdt. Din girighet upprörde mig, den kom mig nästan att ångra — —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Och sedan, när förmögenheten väl var min —?</p>
         </sp>
          <pb n="176"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Skulle jag lemna ditt hus så, som Nora lemnade Helmers, men ej, som hon, för att lära mig att lefva, utan för att lära mig att dö.</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm, hm, rosenknopp, romaneska griller.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Min egen, barnsliga, präktiga Esther! Har jag verkligen varit så förfärlig!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm, hm!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och nu moster, vet du allt; låt oss gå. Jag skall icke plåga dig länge; jag skall arbeta. Tag mig blott härifrån, långt, långt härifrån!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, tala måste jag, om inte glädjen skall qväfva mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Glädjen!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate</speaker>
            <stage>(afsides).</stage>
            <p>Så ser inte en brottslig man ut. <stage>(Högt)</stage> Barn, jag skall inte öfvergifva dig, men gammalt folk behöfver tid att öfvertänka sina beslut. Jag går dit in så länge. <stage type="exit" who="#beate">(Går till höger.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="177"/>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#esther #alf">ALF. ESTHER.</stage>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Så vet jag då ändtligen hvarför! Min egen älskade — — — men det är sant — — <stage>(Drager sig tillbaka).</stage> Ah, det är med mig som med den fattige mannen, hvilken af en god fé fick en skön rosenbuske och upptäckte, att dess rötter voro af idel guld!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och så ryckte du upp rosenbusken, trampade den under fötterna, för att dess förr komma åt det gyllene underlaget. Féens gåfva förde för-bannelsen med sig.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, Esther, endast välsignelse, en oändlig välsignelse! Men syndabekännelsen först. Det är en stor syndare, Esther, som här på sina knän ber dig om förlåtelse. <stage>(Knäböjer.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Stig upp, låt komedin sluta. Jag är trött intill döden.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Men hör mig först. Det är sant, att jag för <pb n="178"/> Kurt medgaf att det var för penningarnas skull jag friade till dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ja, ja; jag vet ju —</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Men det är också sant, att jag icke hade den ringaste mening med mina ord.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Tyst!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Jag skämtade, och för denna tank- och takt-löshet beder jag dig innerligt om förlåtelse.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Skämtade!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(stiger upp).</stage>
            <p>Det ljuder en falsk ton bland oss nutids-männer. Vi blygas för våra ädlaste och bästa känslor samt skryta med handlingar, som i botten ingenting skulle kunna förmå oss begå. Jag visste, att Kurt skulle hafva skrattat åt min »sentimen-talitet», om jag sagt honom, hur högt, hur skildt från alla »kloka» beräkningar jag älskade dig. För att skydda mig från det skrattet, skrattade jag sjelf, och glömde, att jag med detsamma lättsinningt förolämpade den qvinna jag aktade högst på jorden.</p>
         </sp>
          <pb n="179"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Din — aktning har kostat mig dyrt, Alf.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Dessutom föreföllo mig hans ord så verkligt löjliga.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Nog, nog!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Att tänka att du, min varmhjertade, bedragna, ädelmodiga älskling lidit, kämpat, allt detta ensam! O, hur det smärtar mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Ja ja! — — Farväl, Alf.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Du lemnar mig, trots — —?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Trots din — särdeles trovärdiga förklaring — ja. Alf, hur kan du, hur kan du hyckla så, ljuga så, spela så, ända till slutet!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ja, det är i sanning förvånansvärdt; i synner-het när man inte har någon aning om sina talanger. Jag känner mig så lycklig, att jag skulle vilja taga hela verlden i famn. Esther, hys förbar-mande med mig och låt mig åtminstone få kyssa din hand, om du inte vill att jag skall förgås, <stage>(Fattar Esthers hand.)</stage></p>
         </sp>
          <pb n="180"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Släpp mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Straxt! <stage>(Kysser hennes hand än en gång.)</stage> Esther, nu kommer syndabekännelsen numro två. Har du mod att lefva på en löjtnants inkomster, ordinarie och extra.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Du skämtar fortfarande.</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Nej, inte alls. Kära lilla älskade hustru, hela din rikedom är ju du sjelf, och att den frestat mig må vara förlåtligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Hela min rikedom! Hvad menar du?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Se här, läs. Jag fick det i morse och är nu löst från det tysthetslöfte, som var förbundet med erhållandet af din hand. Så länge skuggan låg oss emellan, hvarken kunde eller ville jag säga något.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Min förmyndares stil och namnteckning!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Läs bara, och Gud välsigne den gamle skälmen, för resten.</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="181"/>
        <div type="scene">
          <head>Nionde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#esther #alf">DE FÖRRE. <stage type="entrance">BEATE (synes på trö-skeln.)</stage></stage>
          <sp who="#esther"><speaker>Esther</speaker> <stage>(läser).</stage> Hedersbror!
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Smickrande!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther"><speaker>Esther</speaker> <stage>(läser).</stage> När du läser dessa rader är jag på väg till Amerika. Blef för hett här hemma. Är ledsen för Esthers åttio tusen, men den som håller på att ramla nedför ett bråddjup tänker inte på de små stenar han drager med sig i fallet. Skämtet med gåfvobrefvet har du naturligtvis reda på. Ert bo betalt. Hasteligen, Herrman Lind.
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Hm hm!</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Mina penningar — — —!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Hade ramlat nedför branten för länge, länge sedan.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och det visste du?</p>
         </sp>
          <pb n="182"/>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Han sade mig allt, samma dag jag framförde mitt frieri.</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Och du tog mig ändå, fattig som jag var?</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Ändå! Och nu, förlåter du mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Underbart, underbart! Alf, min Alf, min åter, om du visste hur gränslöst jag har lidit!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Så har jag! Men nu! <stage>(Sträcker armarna mot Esther.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther</speaker>
            <stage>(kastar sig i hans famn).</stage>
            <p>O, förlåt mig, förlåt mig! Jag var fattig, fattig!</p>
         </sp>
          <sp who="#beate">
            <speaker>Beate.</speaker>
            <p>Gud ske lof! Hans son hade inte gräft ned sina pund i den moderna lifränte- och kapitalförsäkringsanstalten, och för henne hoppas jag att värsta — — — nattvaket skall vara öfver. <stage type="entrance" who="#beate">(Tager sina kläder och smyger ut genom fonden).</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf.</speaker>
            <p>Aldrig har väl ett härligare solsken strålat efter ett häftigare åskväder.</p>
         </sp>
          <pb n="183"/>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>O, jag skäms så förfärligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#alf">
            <speaker>Alf</speaker>
            <stage>(slår armen kring Esthers lif och för henne till en soffa).</stage>
            <p>Hvarför?</p>
         </sp>
          <sp who="#esther">
            <speaker>Esther.</speaker>
            <p>Derför — — —</p>
         </sp>
       </div>
        <stage>
          <p>Ridån faller.</p></stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
