<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Ensam</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Alone</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Skådespel i tre akter</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Play in Three Acts</title>
        <author key="wikidata:Q469339">Agrell, Alfhild</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000051</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q18238675</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1733674</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Ensam, Skådespel i tre akter, En lektion, Konversation i en akt, Stockholm, Jos. Seligmann & C:is förlag, tryckning, 1886 (http://libris.kb.se/bib/1733674)</title>
            <date type="print" when="1886">"1886" (http://libris.kb.se/bib/1733674)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="sanden" sex="MALE">
            <persName>doktor Sandén</persName>
         </person>
          <person xml:id="thora" sex="FEMALE">
            <persName>Thora Edlin</persName>
         </person>
          <person xml:id="yngva" sex="FEMALE">
            <persName>Yngva Edlin</persName>
         </person>
          <person xml:id="rask" sex="FEMALE">
            <persName>Rask</persName>
         </person>
          <person xml:id="ett_stadsbud" sex="MALE">
            <persName>stadsbud</persName>
         </person>
          <person xml:id="allan" sex="MALE">
            <persName>löjtnant Allan Eksköld</persName>
         </person>
          <person xml:id="ekskold" sex="MALE">
            <persName>protokollsekreterare Georg Eksköld</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Ensam</titlePart>
        <titlePart type="sub">Skådespel i tre akter</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>Thora Edlin</castItem>
        <castItem>Yngva</castItem>
        <castItem>Georg Eksköld</castItem>
        <castItem>Allan</castItem>
        <castItem>Sandén</castItem>
        <castItem>Madam Rask</castItem>
        <castItem>Ett stadsbud</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <head>Första Akten.</head>
        <stage type="setting" who="#fageln #thora">
          <p>Ett temligen stort rum ljusa tapeter, hvitmålade, gam-malmodiga möbler, en gammaldags blårosig kakelugn, trenne dörrar och två fönster belägna midt emot hvarandra. På golf-vet en enkel matta i vackra färger. På ömse sidor om fonddör-ren två höga, gröna växter. I hörnet till höger en antik byrå. Bakom den Venus Milo i gips, omgifven af murgrön. Till venster om fonddörren en antik dubbelskänk af ek. På den tvänne stora ostindiska vaser. Midt på golfvet ett bord, om-gifvet af ett par länstolar, täckt af en vacker, handbroderad duk i gammalsvenskt mönster.Till venster en soffa. Framför den ett mindre sybord, på hvilket ligga herrkragar under arbete. Vid högra fönstret en praktfull grupp af blommor; bland dem en fågelbur. Gardiner af ljus sits, liknande möbeltyget, uppdra-perade på ena sidan. Till venster en symaskin, öfver hvilken är kastadt ett täcke i samma stil som bordduken. Böcker och tid-skrifter framme. På väggarna mörknade stålstick. Blommor på båda borden. Rummets hela anordning visar fin smak och konstnärlig blick. Thora, enkelt klädd i en mörk drägt, står vid högra fönstret, hållande sin söm i handen. Ser tankfullt ut åt. Sätter sig sedan vid sybordet, tar upp ur fickan ett tydli-gen flera gånger läst bref, genomläser det långsamt, suckar, men far sedan nästa smekande med handen öfver papperet.</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fageln #thora">THORA. SANDÉN.</stage>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage><stage type="entrance" who="#sanden">från fonden</stage>, i ytterrock med hatten i nacken och hän-derna i fickorna. Buttert.</stage>
            <p>God dag.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>God dag, doktor. <stage>Stoppar brefvet i fickan. Syr knapphål.</stage></p>
         </sp>
          <pb n="4"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hur mår ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Tack, som vanligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Som vanligt! Ett bland de försmädligaste uttryck, som fins. Hur fan kan jag veta hvad som är vanligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Åh jo, nog vet ni hur jag vanligen känner mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Olycklig, hä?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det har jag inte sagt. Men gå nu inte omkring så där som en björn i bur, utan kom och sätt er här i stället. <stage>Skjuter fram en stol.</stage> Har någon af edra pa-tienter blifvit sämre?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det vet jag inte. Men att hon dog som en fluga mellan händerna på mig, och det, fast jag trodde mig ha henne åtminstone en hel aln på bättringsvägen, det vet jag. Anamma!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvem talar ni om?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Om Bergströmskan, tvätterskan midt emot, mor till elfva, säger elfva barn.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Åh — — — —! Så sorgligt.</p>
         </sp>
          <pb n="5"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Att ha elfva barn? Ja, det må ni säga. Borde finnas skatt på barnungar i stället för på hundrackor, för dem kan man åtminstone dränka, om de få det för svårt. <stage>Kastar af sig rocken, men gör i detsamma en grimas, som betecknar reumatism.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och mannen?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Dränka honom med? Ja, så godt vore det. Nu dränker han sorgen i stället. Låg full som en kaja, svinet, när jag gick derifrån. <stage>Sätter sig.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Stackars karl!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jag tror, att ni skulle stackra fan sjelf, om han råkade i klämma.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>I så fall saknar jag inte tillfälle nu för tiden. Kan jag...</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>pekar på en bok, som lig-ger på sybordet.</stage>
            <p>Ligger Mill upp och ned för att det ska’ se bra ut?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvad menar ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jo, att en hel del fruntimmer läsa så kallad god lektyr på det viset.</p>
         </sp>
          <pb n="6"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Kan jag göra något för de stackars barnen?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Visst tusan kan ni det! Det var just för den sa-ken, som jag kom hit. Brukar ni bränna håret med de der? <stage>Pekar på ett par piptänger, som hänga på en spik invid kakelugnen.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nej, med dom pipar jag kragar.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jaså. — Barnkräken behöfva allting. Hur är det med fattigkassan?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>läser upp sybordslådan, tar fram en ask och räknar pengar.</stage>
            <p>Vi ha bara fem kronor qvar.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nå, då blir det att klämma efter någon rik hennes nåd igen. Men dra inte hit ungarna, som ni gjorde med skomakarens barn. Yngva fick skarlakansfeber för det besväret.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Men nu är Yngva borta.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Yngva, ja! <stage>Söker i fickorna.</stage> Det var så sant, det!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Har ni bref?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nej, men helsningar. Fan så konstigt med syster <pb n="7"/> min’s bref. De trifs aldrig i fickorna på mig, utan ska’ burdus i papperskorgen. <stage>Pekar på Thoras förkläde.</stage> Schabrak!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Mins ni ingenting ur brefvet?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>»Yngva — blomstrar — som en ros, och — är mig till en stor — glädje.»</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>med strålande ögon.</stage>
            <p>Stod det verkligen så?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, eller något dit åt.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Tack, doktor!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hvad tackar hon för?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>För Yngvas glädje.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>För syster min’s skulle ni i så fall tacka.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ni har gjort mycket för oss, doktor, men detta är mest.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Slidder, sladder! Att jag skickade min fru syster den sötaste och vackraste flicka jag känner, när hon bad mig skaffa sig litet ungdom, som hon uttryckte sig, för att lifva upp hemmet efter enda dotterns gifter-mål, det var storartadt, ska’jag säga.</p>
         </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Er syster måtte vara en ädel och storsinnad qvinna.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hon! Ja — a —. Åh ja, bevars.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Eljest... Ja, ni vet hvad jag menar.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, det vet jag visst, det. Men det är också en förbannad envishet, att inte kunna sätta frutitel fram-för namnet!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Lemna det der ämnet, doktor.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nej, det gör jag inte! Har jag lyckats få er in-tagna eller rättare antagna i en enda familj, säg? Har jag ens lyckats drifva igenom att få henne till skydds-fru i distriktet, fast hon är som klippt och skuren till den befattningen, hva’ sa’? Och det bara för hennes fördömda envishets skull.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvad skulle ni säga, doktor, om en person, straf-fad för stöld, lät på sitt visitkort trycka: hederlig karl?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det är en fördömd skillnad! En frutitel är inte något diplom på hederlighet.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Till hvad tjenar den då? Nej, låt oss inte tvista. Jag vet, att hundratals qvinnor böjt sig under detta verldens kraf på yttre anständighet, som ni kallar det, <pb n="9"/> men är det väl någon orsak för mig att följa deras exempel, när jag inte känner det som en skyldighet? De ha gjort hvad de ansett vara sin pligt, jag gör hvad jag anser vara min.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det gäller ju bara en formsak!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag kan inte, jag vill inte ljuga doktor!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ni har haft det trefligt, hva’ sa’?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Inte alla döma strängt. Tänk, nu sist — er syster.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hon! Ja — ja, det förstås. Och nu när Yngva är fullväxt till. För Yngvas skull!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det är just för hennes skull jag måste vara sann.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Sann? Slagord! Jag har ljugit och ljuger ännu så det hviner efter, och folk har det blifvit af mig ändå.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Åh, doktor!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nå ja, om inte direkt, så indirekt — precis som alla andra. För öfrigt ska’ jag säga henne, att det är fan så mycket lättare att uppfostra barn i lögn än i sanning. Den förra har stöd både i opinionen och traditionen, den senare...</p>
         </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det som är lätt är inte alltid rätt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Persilja! Hvem tusan kan säga hvad som är rätt! Om man låter det uppväxande slägtet tro, att Eva är skapad af ett refben eller att hon inte är skapad alls — kan komma på ett ut, tycker jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det man känner vara rätt, det är rätt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Men för tusan, så känn då att...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Har ni läst »den eldröda bokstafven», doktor?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>buttert.</stage>
            <p>Nej, det har jag inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Der fins en qvinna, som felat som jag, fast djupare, ty hon var gift. Domen blef, att hon skulle bära en eldröd bokstaf, begynnelseordet till hennes brott, insydd på bröststycket af sin drägt. Hon hade kunna skyla den, lemna orten eller dölja sig under ett antaget namn. Hon gjorde ingendera delen, men hon lefde så, att skammens märke förbyttes till upprättelsens. Mitt barn är min eldröda bokstaf. Förstår ni mig nu, doktor?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Om ni än lefver i hundrade år som — som helgon, kommer verlden — och reformera verlden om ni kan - aldrig att förlåta er — er felande frutitel. Det är ju bara den, som den begär.</p>
         </sp>
          <pb n="11"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Då begär verlden för litet. Och nu, doktor, ha vi ju för alltid talat ut i det här ämnet. Säg, ha vi inte? <stage>Räcker honom handen.</stage> <stage>Sandén brummar och stiger upp.</stage> Men ska’ ni inte ha litet af ert lifselexir i dag? <stage>Tar fram en spritkokare ur skänken.</stage> <stage>Kokar kaffe.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jo, tack, dubbla ransoner. Det kan min själ be-höfvas. <stage>Pekar på en blomma.</stage> Ny?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>vid skänken.</stage>
            <p>Nej, jag har bara flyttat in den från trädgården. <stage>Sandén går öfver till venstra fönstret.</stage> Äro inte träden bra vackra i deras varma, rika höstfärger?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Måste medge, att somliga af trärucklen här på Kungsholmen inte äro så otrefliga.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och mitt är det allra trefligaste. Säg, är det inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Var så lagom trefligt, när ni bodde derute i det iskalla köket.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Om den döda inte annat än godt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>En förbannad markatta var hon, ja, det säger jag, så er moster hon än var. Det hade bara fattats, att jag lyckats släpa henne igenom lunginflammationen, men det dög jag då lyckligtvis inte till.</p>
         </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>
              <stage>bjuder honom svart kaffe.</stage>
              <stage>Återtager sedan sitt arbete.</stage></stage>
            <p>Hon ville så gerna lefva. Ännu efter tio år gör det mig ondt tänka, att hon måste dö så tidigt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>sättande sig vid det större bordet.</stage>
            <p>Jag ska’ säga henne en sak. Det fins en hel del menniskor, som föds för tidigt, men så fan ta mig det fins en, som dör för tidigt. Er mor, att hon var prestenka och bodde i en småstad, vet jag, dog ju strax före er hitflyttning?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja. Men för mig hade hon varit död länge – dess värre.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Kunde tro något sådant.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det är drygt att vara ärlig mot sig sjelf. Min mor ville skilja mig vid Yngva.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Klokt. Men det tillät ni naturligtvis inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>drömmande.</stage>
            <p>Det kändes så besynnerligt, när jag för första gån-gen höll mitt barn i mina armar. Det var som om hela mitt själslif plöjts upp med ens. Jag kände mig så ansvarig, så förfärligt ansvarig!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Och så kom ni hit?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>spritter till.</stage>
            <p>Nej, jag slog mig igenom fem år der hemma först.</p>
         </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Trefligt stenregn, hva’ sa’?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>trycker handen mot hjertat.</stage>
            <p>Åh!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>triumferande.</stage>
            <p>Ser ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Men det gjorde godt ändå. Jag lärde mig tänka och att — förlåta. Vet ni, doktor, jag tror, att bara man lär sig att tänka, så lär man sig också förlåta alla — utom sig sjelf.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Och han?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>
              <stage>rycker till som om någon slagit till henne.</stage>
              <stage>Går sedan fram till blommorna.</stage></stage>
            <p>Är inte den här rosen bra vacker?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>stiger upp.</stage>
            <p>Snus är bättre. <stage>Bjuder snus.</stage> Var så god. <stage>Thora doppar fingrarna i snuset, men låter det sedan falla till golfvet.</stage> Usch, att hon snusar! <stage>Snusar sjelf, snyter sig bullrande. Sätter sig sedan ånyo.</stage> Nå, fram med det andra, nu.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>snabbt.</stage>
            <p>Hvilket andra?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Tror ni inte, jag ser och har länge sett, att ni går och rufvar på något?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, ni har rätt. Jag bär på en ångest, som hotar att qväfva mig.</p>
         </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ge den då luft, så blir det bättre.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Yngva!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hvad är det med henne?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag vet inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, inte jag heller.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hör ni! Jag vet inte, hvad som fattas mitt barn!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hur vet ni då, att det fattas henne något?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hon glider ifrån mig allt mer och mer. Det är någonting osynligt, någonting, som jag inte kan få fatt på, som skiljer oss åt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>torrt.</stage>
            <p>Jaså.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>nästan blygt.</stage>
            <p>Ibland käns det, som om jag inte kände henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det gör ni naturligtvis inte, efter som ni är hennes mor. Det är nu en egenhet, att mödrar aldrig känna sina barn, åtminstone inte sina döttrar.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vanliga mödrar, vanliga döttrar, kanske, men med <pb n="15"/> oss två är det någonting helt annat. Åh, om ni visste, doktor, hur jag studerat hvarje skiftning i Yngvas lynne — och de äro inte få — hur jag försökt härda henne, göra henne fast och stark, utan fruktan för någon an-nan än sig sjelf! Och ändå käns det, som om jag stode framför ett nederlag mot en fiende, som jag inte känner. <stage>Ångestfullt.</stage> Tror ni, att hon inte älskar mig längre?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Prat! Det vet ni väl att hon gör.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Kanske. <stage>Till hälften för sig.</stage> Och ändå käns det, som om hon skulle hata mig ibland.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>rätar ut benen med en grimas.</stage>
            <p>Oroa er inte. Yngva befinner sig i uppkoknings-stadiet, det är alltsammans. Men bara soppan får sätta sig, så blir den bra, det lofvar jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Yngva döljer något för mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det är väl hennes förbaskade rättighet, skulle jag tro!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>långsamt.</stage>
            <p>Rättighet, ja. <stage>Hastigare.</stage> Hennes bref äro kalla, korta, konstlade — utom det första. <stage>Vidrör som omed-vetet fickan.</stage> Det var deremot så — så jublande lyckligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>för sig.</stage>
            <p>Stackars unge!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Sade ni något?</p>
         </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ne-ej.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Har er syster ingenting sagt, inte skrifvit — om något — jag menar om någon?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>pekar på Thora.</stage>
            <p>Indiskret, fy! Yngva är aderton år, och när man är aderton år, vill man ha sina hemligheter i fred, om man har några.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Tror ni det är hemligheter jag åtrår? Nej, det är förtroendet. Jag kan offra allt för Yngva, men henne sjelf måsta jag ega.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>
              <stage>stiger upp.</stage>
              <stage>Med tonvigt.</stage></stage>
            <p>Sätt fru-titel framför namnet!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>spritter till.</stage>
            <p>Doktor!</p>
         </sp>
          <stage>En af Sankey’s sånger sjunges i köket till höger.</stage>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Fy tusan! Har ni ännu qvar den der otäcka kä-ringen!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Madam Rask är min städerska.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>En elak otäcka, som ingen menniska kan ha, som blir utkörd hvart...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>leende.</stage>
            <p>Är jag inte menniska, jag! <stage>Tittar i dörren till höger.</stage> Var snäll och sjung inte så högt, madam Rask!</p>
         </sp>
          <pb n="17"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nå, blir hon för oregerlig, så säg åt mig. Jag ska’ ge henne ’massage’ så det käns, det lofvar jag. Adjö. <stage>Ämnar ta på sig rocken.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>återtagande sin plats vid sybordet.</stage>
            <p>Adjö, doktor.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Vet ni hvarför jag trifs så bra här?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Kanske derför att ni ingenstädes gör så mycket godt med ert besök som här.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nej, derför att jag får vara i fred. Ni hvarken rusar upp, när jag kommer, eller följer mig ut, när jag går. Sådant der tål jag inte. <stage>Tar fram ett papper ur rockfickan.</stage> Inga fler besök, godt. <stage>Det ringer.</stage> Hvad tusan nu! Jaså det är sant! Det fins verkligen ring-klocka, fast ni föredrar att ha dörren öppen, till lätt-nad för tjufvar och andra »hedersmän».</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Troligen bud från boden.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#sanden #thora">DE FÖRRA. YNGVA. Sedan RASK och ETT STADSBUD.</stage>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>utanför.</stage>
            <p>Är mamma hemma?</p>
         </sp>
          <pb n="18"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>skuffar till doktorn.</stage>
            <p>Undan!</p>
         </sp>
          <stage><stage type="entrance" who="#yngva">Yngva kommer klädd i en enkel resdrägt.</stage> Kastar nästan lidelsfullt armarna kring Thoras hals.</stage>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Barn, du! <stage>Omfamnar Yngva.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nej, men! — — Hvarifrån kommer hon?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Från bangården nu sist. Så ringde jag för att spela främmande. <stage>Lägger hatt och resväska på en stol samt drar af sig sina handskar.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>missbelåten.</stage>
            <p>Men jag sa’ ju henne, att hon skulle bli borta i tre månader.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Se så, farbror doktor, var inte ond, nu. Det fat-tas ju bara tre veckor — och jag ville bort — hem, menar jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hm!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag längtade efter mamma, eller rättare efter mam-mas ögon. <stage>Längre.</stage> Jag har sett dem framför mig hela tiden medan jag varit borta. <stage>Lutar kinden mot <choice><sic>Yngvas</sic> <corr>Thoras</corr></choice> hand.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>puffar till Thora med pek-fingret.</stage>
            <p>Nå fru Thora?</p>
         </sp>
          <stage>Thora ser Yngva länge och forskande in i ögonen, kysser henne sedan på ögonlocken. Tänder eld under spritkokaren. Yngva slänger förvirrad in handskarna i byråns öfversta låda.</stage>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>pekar på Yngvas tornyr.</stage>
            <p>Kålhufvuden?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Usch, farbror doktor.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hjelp mig på med rocken är du snäll. <stage>Yngva lyder.</stage> Aj, för tusan! Jag tror, att jag har en festmiddag i hvar muskel! — — Hur mår min älskvärda fru syster?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jo tack, mycket bra. Hon bad helsa så mycket. Hon kommer snart och helsar på.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Tackar!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag håller så mycket af henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jaha.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Men det gör inte farbror doktor?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jo bevars. Hon är bara så förbannadt lik mig sjelf. <stage>Snusar.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>leende.</stage>
            <p>Hon hvarken svär eller snusar.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>belåtet.</stage>
            <p>Nej, de ovanorna har jag då ändtligen skaffat mig sjelf. Adjö, fröken hemsjuk.</p>
         </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Adjö, farbror doktor.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Beqvämt säga farbror doktor, hva’?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>En vana se’n barndomen. <stage>Med dold bitterhet.</stage> Fast — egentligen är det onödigt att märka farbror så der. Farbror är ju den enda farbror jag eger.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>En, men ett lejon. Hva’ sa’? Glöm inte ungarna, fru Thora. <stage>Pekar på kokaren.</stage> Sotig, usch! <stage type="exit" who="#sanden">Går.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>
              <stage>öppnar armarna.</stage>
              <stage>Yngva kastar sig till hennes bröst.</stage></stage>
            <p>Hvarför kom du hem, barn?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>gör sig lös.</stage>
            <p>Är jag inte välkommen?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jo, till och med så välkommen, att jag inte förstår, hur jag skulle ha stått ut i tre veckor till. <stage>Ser for-skande på Yngva.</stage> <stage>Yngva vänder bort hufvudet.</stage> Nu ska’ du dricka litet varmt kaffe. Men först! <stage>Öppnar dör-ren till venster.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nya tapeter och gardiner! <stage>Liknöjdt.</stage> Tack, mamma! <stage>Rycker upp sig.</stage> Men hur går det nu med mammas nya vinterkappa?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Åh, bra. Jag har varit flitig, medan du varit borta, må du tro. Men kom nu och drick! Du ser riktigt <pb n="21"/> litet frusen ut. <stage>Flyttar fram en bricka med kaffe och bröd.</stage> <stage type="exit" who="#yngva">Yngva tar under tiden af sig sin kappa i rummet till venster.</stage> <stage type="entrance" who="#yngva"/> Har du rest ensam?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nej, inspektorens fru for också in.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nå, men hva’ sa’ din snälla värdinna om din flygt?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Åh, hon förstod mig så bra. Hon längtade ibland så efter sin dotter, att hon tänkte lemna allt och fara efter den.</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask</speaker>
            <stage type="entrance" who="#rask">i fonden.</stage>
            <p>En karl med en koffert.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hit in. <stage type="exit" who="#rask">Rask går.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>drickande kaffe.</stage>
            <p>Bor madam Rask här nu?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja. Jag hoppas, att du inte fäster dig vid hennes knarriga lynne. Du vet hur svårt hon har haft det i grannskapet, och — <stage type="entrance" who="#ettstadsbud">Stadsbudet kommer med en koffert.</stage> Ställ den der. Hvad kostar det?</p>
         </sp>
          <sp who="#ett_stadsbud">
            <speaker>Stadsbudet.</speaker>
            <p>En och femtio.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>betalar.</stage>
            <p>Tack. <stage type="exit" who="#ettstadsbud">Stadsbudet går.</stage> <stage type="entrance" who="#rask">Rask ämnar sig ut till höger.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>vänligt.</stage>
            <p>God dag, madam Rask.</p>
         </sp>
          <pb n="22"/>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Jaså, fröken är hemma från sin — lustresa — nu.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja, som madam Rask ser. Hur står det till med helsan?</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Jo, tack, nog mår jag bra.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Hvem är det, som inte mår bra, då?</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Den, som behöfver doktorn hvar dag, antar jag. <stage type="exit" who="#rask">Går till höger.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>
              <stage>springer upp.</stage>
              <stage>Uppblossande.</stage></stage>
            <p>Hur kan du tåla den der otäcka varelsen inom dörrarna!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvad kommer åt dig, barn! Hon ville vara qvick, stackars Rask, och misslyckades. Det händer fler än henne. Men kom nu och sätt dig bredvid mig. Men vill du inte ha litet mer kaffe först?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nej, tack. <stage>De sätta sig i soffan.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nå liten, har du haft roligt borta?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Mer än roligt. <stage>Halkar ned på en pall vid Thoras fötter.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Dina bref ha varit litet korta, men när man har mycket att tala om, så spar man. <stage>Väntar litet.</stage> Om du visste hur tomt det varit efter dig.</p>
         </sp>
          <pb n="23"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Har det? Jag trodde nästan, att mamma skulle ha det bättre utan mig. <stage>Thora far smekande med handen öfver hennes hår.</stage> <stage>Lågt.</stage> Jag är inte alltid sådan jag bör vara.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvem är det? Bara vi äro sådana vi kunna vara, så får vi vara nöjda. Men berätta nu litet om Sjöholm.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Det var mycket vackert. <stage>Drömmande.</stage> Så under-bart vackert. <stage>I sin vanliga ton.</stage> Byggningen ligger all-deles invid sjön.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det skref du.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Trädgården är fullkomligt praktfull.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, det skref du också.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Det kändes så underligt att komma ut så der bland främlingar. Jag var så rädd att —</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Att, hvad?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>spritter till.</stage>
            <p>Att — att jag inte skulle trifvas, menar jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vet du, i vinter tänker jag slå på stort.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Hur då?</p>
         </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jo, det har kommit på mig ett riktigit behof att roa mig, jo, du, jag kan också behöfva komma ut litet. Vi ha några hundra kronor sparda, som du vet. Dem tänker jag röra på. Vi ska’ gå på spektaklet, på kon-serter, och i sommar...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nå, hvad ska’ det då bli af?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jo, då ska’ vi fara till Norrland på några veckor. <stage>Ser ifrigt forskande på Yngva, som inte visar några tecken till glädje.</stage> Nå, ja, det der får vi tala om sedan. <stage>Återta-ger sitt arbete</stage> Var det mycket ungdom på Sjöholm?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nej, bara jag. Mamma vet ju...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, jag vet. Också menande jag egentligen i grann-skapet.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja, der fans en hel del.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Voro de älskvärda?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>förvirrad.</stage>
            <p>Ja-a, mycket. Men jag tror, det blir så godt att jag packar upp. <stage>Springer upp, går fram till kofferten.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Gör det. Men jag har inte tid att hjelpa dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Det behöfs inte. <stage>Packar upp diverse småsaker.</stage></p>
         </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag tänkte flytta in byrån i ditt rum, men det blef så tomt der i hörnet. Nå du, var det roligt att rida?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Förtjusande roligt! Mamma kan inte tänka hur härligt det kändes, att när hästen sprang så fort han orkade, stegra honom med en enda kraftig ryckning. Det tyckte jag var det allra roligaste.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Du hade väl någon kavaljer vid ridpartierna?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>lutar sig ned.</stage>
            <p>Ja, det förstås.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nå, hvem.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ibland den ena, ibland den andra. <stage>Dröjer litet, se-dan som ofrivilligt.</stage> Fast mest en.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>efter ett par ögonblicks väntan.</stage>
            <p>Du som främling var väl litet tillbakasatt i början?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>med konstladt lugn.</stage>
            <p>Inte alls. Alla voro utmärkt vänliga och snälla.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det glädjer mig — för allas skull. <stage>Kort paus.</stage> Du har således ingenting att berätta mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>
              <stage>tvekar.</stage>
              <stage>Sedan fort.</stage></stage>
            <p>Vi har haft stor bal.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Fick du dansa?</p>
         </sp>
          <pb n="26"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Om jag fick dansa! <stage>Skrattar muntert.</stage> Programmet blef fulltecknadt genast, och sedan fick jag säga nej, bara nej. Det var nästan lika roligt som att tygla in en häst.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Du hade naturligtvis sin hvita klädning?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja, och tusenskönor i håret. Men se här är en fotografi af huset. Jag fick den i går af tante. <stage>Lemnar Thora en fotografi.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>ser hastigt upp.</stage>
            <p>Fick du säga tante?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>kort.</stage>
            <p>Ja.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nå, det var ju vänligt. Och så längtade du ändå hem till mamma?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>på en gång lidelse- och ån-gerfullt.</stage>
            <p>Det fins ändå ingen, ingen sådan som mamma! <stage>Kastar sig på knä framför Thora och öfverhöljer hennes hän-der med kyssar.</stage> <stage>De sitta tysta en stund.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>kysser Yngva på pannan, stiger sedan upp.</stage>
            <p>Se så, nu äro dussinen fulltaliga. <stage>Lägger kragarna i ordning.</stage> Och nu måste jag gå ned till barnen.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Hvilka barn?</p>
         </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>kastar på sig en kappa och en enkel hatt, som hon har hängande i tamburen.</stage>
            <p>Fru Bergström dog i morse.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Så sorgligt. Stackars alla hennes små.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, men tänk för henne att dö! <stage>Drar som omedve-tet Yngva intill sig.</stage> Nej, jag måste gå. Men först: välkommen hem, barn. Det har jag bestämdt inte sagt. <stage>Kysser Yngva.</stage> <stage type="exit" who="#thora">Nickar vänligt och går åt fonden.</stage></p>
         </sp>
          <stage>Yngva drar ett djupt andedrag som af lättnad, skjuter otåligt undan kofferten, pratar litet med fogeln, men är tank-spridd och nervös.</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#yngva">YNGVA. RASK. Sedan ALLAN.</stage>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask</speaker>
            <stage type="entrance" who="#rask">sticker in hufvudet.</stage>
            <p>Jag går i bön.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>vid det större bordet.</stage>
            <p>Jaså.</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Blef förbjuden nyss att sjunga. Störde väl, kan jag tro.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>häftigt.</stage>
            <p>Madam Rask!</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Kära hjertannes, inte rår fröken för...</p>
         </sp>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Tig!</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Jag ska’ tiga, ja, Gud bevars, hva’ — jag ska’ tiga.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>högdraget.</stage>
            <p>Var då så snäll och börja med det genast.</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Åh, man får väl vara så lagom stursk — — Jag är en ärlig hustru jag och — — <stage>Det ringer.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>befallande.</stage>
            <p>Öppna!</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Vänta, vänta. Hennes tid kommer nog. Så raka ljus har brunnit ned förut. <stage>Går ut i tamburen, lemnar dörren öppen.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Är fru Edlin hemma?</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Fru Edlin? Nehej, men mamsell Edlin är hemma, antar jag. Var så god och stig på; var så god. <stage type="entrance" who="#allan">Släpper in Allan, tittar in i rummet, skrattar belåtet och <stage type="exit" who="#rask">går</stage>.</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjerde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#allan #yngva">YNGVA. ALLAN.</stage>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>stannar häpen, när han får se Yngva.</stage>
            <p>Ni!</p>
         </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>lika förvånad.</stage>
            <p>Ni! <stage>De ser på hvarandra.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Hur — hur kan ni vara här?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag kan göra er samma fråga.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ni skulle ju stanna på Sjöholm i tre veckor till?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Och ni skulle ju komma tillbaka till er vän, Sjö-holms närmsta granne, i dag.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Var det derför ni reste!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>högdraget.</stage>
            <p>Herr löjtnant!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Förlåt! Men ni har varit så pass — egen, jag vågar inte säga ovänlig, den sista tiden, att man kan tro hvad som helst.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag kan inte be er sitta ned. Min mor är inte hemma.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Men som det just är henne besöket gäller, så...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>hastigt</stage>
            <p>Henne!</p>
         </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ja, jag — jag menar — ni hade en gång sagt — altnog — jag visste hur varmt ni älskade er mor, och för att inte bli allt för ovälkommen hos er, beslöt jag att helt djerft göra visit och hemta färska helsningar.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Hur — hur — visste ni vår adress?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ni hade berättat, att ni bodde på Kungsholmen i ett litet gulmåladt trähus, som låg i en trädgård. Lyck-ligtvis är det inte så godt om gulmålade trähus i träd-gårdar nu för tiden. — — Ja, här är jag emellertid.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>med mödosamt tillkämpad sjelfbeherskning.</stage>
            <p>Men nu, när jag är hemkommen, bör ni kunna för-stå, att helsningarna inte äro nödvändiga.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Kan jag inte få sitta litet ändå? Ni vet inte, ni, att det här med min tredje expedition i dag. Jag är verkligen mycket trött. Tillåter ni? <stage>Gör min af att sätta sig. Yngva samtycker med en stel böjning på hufvudet.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>lidelsefullt.</stage>
            <p>Yngva!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>hastigt.</stage>
            <p>Jag ber er, löjtnant Eksköld — — gå — jag - vet — — det var orätt, fegt — — att tiga — — jag borde ha sagt er —</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>häftigt.</stage>
            <p>Älskar ni en annan?</p>
         </sp>
          <pb n="31"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>En annan, nej!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Nu förrådde du dig! Älskling! <stage>Öppnar armarna.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>
              <stage>kämpar emot.</stage>
              <stage>Kastar sig slutligen till Allans bröst.</stage></stage>
            <p>En enda minuts lycka, komme sedan hvad det vill!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ändtligen! Min egen präktiga, bångstyriga flicka! <stage>Kysser henne.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nej, släpp mig inte, inte ännu. — Säg, att du aldrig, aldrig tänker släppa mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Det tänker jag heller inte. Min lilla älskade hustru!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>drömmande.</stage>
            <p>Hustru!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Min käcka, lyckliga lilla hustru, sådan som jag lärde känna dig först. Jag tror, att jag aldrig sett ett mera strålande ansigte än ditt.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Mer — tala mer.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Men först ska’ vi sätta oss. Säg, ska’ vi inte? Såvida du inte fortfarande vill köra ut mig. <stage>De sätta sig i soffan.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Skynda dig nu och tala om vår kärlek.</p>
         </sp>
          <pb n="32"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>skrattande.</stage>
            <p>Åh, vi ha hela framtiden för oss.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>När blef du kär i mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Det vet jag verkligen inte. Jag fruktar, att det var genast. På natten drömde jag om dig, och sedan dess har jag inte lyckats bli dig fri ur mina tankar. A propos: vet du, hvarför min far stämde möte med mig här i Stockholm så der högtidligt på precis dato, dag och timme?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nej.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jo, han ville gifta bort mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>hastigt.</stage>
            <p>Med hvem?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Med en kusin, en ganska täck flicka. »En finska, rik och nobel» som jag hoppas reser tillbaka till sitt land igen i morgon.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>plötsligt.</stage>
            <p>Tycker du, att jag är vacker, Allan?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Mycket vacker.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Älskvärd?</p>
         </sp>
          <pb n="33"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Åh ja, så der.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Tycker du, att jag talar, går och rör mig som andra menniskor?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Nej, det tycker jag inte. Det fins ingen, som talar går och rör sig så bedårande som du.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>efter en kort paus.</stage>
            <p>Hurudan är din far?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Han! Åh, han är den präktigaste karl jag kän-ner. Du vet kanske inte du, att jag bara är hans fosterson?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Är du?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Fast med alla en sons rättigheter. Du må tro, att det blef ett vallfärdande af slägten till Ellensborg, som min fars säteri heter, när det blef bekant, att hufvud-mannen ämnade välja sig en adoptivson. <stage>Skrattar.</stage> Men han lät den resa hem igen. Han hade redan gjort sitt val. Valet var jag, enda pojken till enkan efter en barndomsvän med åtta döttrar och inga inkom-ster. Och det gjorde han bara för att på ett grann-laga sätt kunna få sörja för hela familjen, som inom parentes sagdt visat en otrolig energi i att sörja för sig sjelf. Sex af mina systrar äro redan gifta. Så un-derhåller han sin kusin, kaptenen, en älskvärd odåga, som alla tycka om, för att nu inte tala om hur han är emot sina underhafvande.</p>
         </sp>
          <pb n="34"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Då är han också troligen mycket fördomsfri?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>dröjande.</stage>
            <p>Fördomsfri — —? Nej, det är han just inte. Ser du, hans hedersbegrepp äro så utpreglade, för honom är det rätta rätt så utan alla inskränkningar, att han mot sin vilja blir sträng, ja, mycket sträng ibland. Men det gör ingenting. Jag tål vid korta tyglar — så mycket du vet det — nota bene, när handen, som hål-ler dem, är god. <stage>Kysser Yngvas hand.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Tror du, att hans skall anse mig värd, jag menar mig personligen värd, att bli hans sonhustru?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>I alla afseenden värd, lilla fästmö. Jag önskar bara...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Hvad då?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jo, att han inte så der bokstafligt förälskat sig i tanken på ett giftermål mellan mig och min kusin. Men det kommer nog att gå bra. Han sätter visst börd högt, men heder högre, och kan det väl finnas något hederligare än en enka, som försörjer sitt barn.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>vänder bort huvudet.</stage>
            <p>Hur känner du till våra familjeförhållanden?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Åh, källan är inte långt borta. Doktor Sandén, vår gemensamma vän, hade skrifvit till sin syster, hans syster...</p>
         </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja ja ja, jag vet! — Men tala nu lite mer om vår kärlek — bara lite mer.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Nej, nu ska’ vi tala litet om vår framtid istället. Ellensborg är förtjusande, må du tro. Ligger på en udde inbäddadt i björk och ek. Det får jag arrendera — det är en gammal öfverenskommelse — när jag gifter mig — eller rättare, när vi gifta oss.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>med en half snyftning.</stage>
            <p>När vi gifta oss!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Vi bo i praktvåningen. Ja, min far vill så ha det. Din budoar ska’ tapetseras i rödt siden med buketter af tusenskönor. Det har jag redan tänkt ut. <stage>Ömt.</stage> Vet du hvarför? Utanför det rummet ligger en terass med präktig utsigt åt sjön och skjutbanan, Der ska’ vi dricka kaffe.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>mekaniskt</stage>
            <p>Der ska’ vi dricka kaffe!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Gymnastiken, ja, den skulle du se! <stage>Hejdar sig.</stage> Och så ja vi de mest förtjusande gästrum för din mors räkning. Hvarför rycker du till?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag rycker visst inte till! <stage>Stiger upp.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>stiger äfven upp. Slår ar-men kring hennes lif.</stage>
            <p>Och ändå tviflar jag på, att vi ska’ lyckas få nå-<pb n="36"/>got rum, det skära inte ens undantaget, så harmoniskt så — själfullt — ja, det fins inte något annat ut-tryck — som det här. Det är verkligen förtjusande!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>kastar armarna kring Al-lans hals.</stage>
            <p>Säg en enda gång till, att du älskar mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag älskar dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Och så kyss mig en enda gång till. <stage>Allan kysser henne.</stage> Tack. Och nu måste du gå.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Gå! Jag vill naturligtvis genast tala med din mor.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Sedan — inte nu. Jag ska’ skrifva — förklara. Hvar bor du?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>På Kung Karl — men...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Fråga inte — lyd bara — om du älskar mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Men det är mig riktigt motbjudande att...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Sedan, sedan. Gå nu bara!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag förstår inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Du ska’ snart förstå! <stage>Allan gör min af att gå.</stage> <stage>Yngva springer <pb n="37"/> fatt honom.</stage> Nej, vänta litet — inte än — en enda minut till. <stage>Med en snyftning.</stage> Jag älskar dig så! <stage>Thora höres i tamburen.</stage> För sent!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#allan #yngva">DE FÖRRA. THORA.</stage>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage type="entrance" who="#thora">hastigt från fonden.</stage>
            <p>Yngva, vi måste genast ta ned litet sängkläder... <stage>Blir varse Allan.</stage> Främmande! En beställning?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ja, en mycket stor. Till och med så stor att... Egentligen käns det mycket besynnerligt att stå så här som en främling framför er. Yngva har naturligtvis sagt er — anförtrott er...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>tvekande.</stage>
            <p>Ni skulle vara — —?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Den, som tänker beröfva er en dotter och skänka er en son, ja.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>uppmanande.</stage>
            <p>Yngva!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>presenterar kort.</stage>
            <p>Löjtnant Eksköld, min mor.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>gällt.</stage>
            <p>Hvad?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Vid Nerikes husarer borde du ha tillagt. Tjugo-fyra år, frisk, lycklig, inte värd att bli er svärson, men som ska’ försöka göra allt...</p>
         </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>hest.</stage>
            <p>Svärson, ni! Hvem är ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Det har jag nyss haft äran säga. Allan Eksköld, löjtnant vid Nerikes husarer.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och ni friar till min dotter, ni!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ni vet då inte? Ja, egentligen har det hittills ingenting varit att veta — jag bara trodde, tänkte att...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Har du kysst honom i kärlek, Yngva?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>trotsigt.</stage>
            <p>Ja.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>andlös.</stage>
            <p>Hvem är er far?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Protokollsekreterar Georg Eksköld.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>med ett andetag af lättnad.</stage>
            <p>Jaså.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag är visserligen bara hans adoptivson, men...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvem är er rätta far? Svara, svara genast!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>förvånad.</stage>
            <p>En barndomsvän till min fosterfar. Men har då verkligen inte Yngva...</p>
         </sp>
          <pb n="39"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jaså — jaså. Jag ber er förlåta, men öfverrask-ningen — förvåningen...</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag antog för gifvet, att Yngva, som så håller af sin mor — nämnt — anförtrott...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>I fall, sådana som dessa, är man blyg till och med för sin mor. Jag — ber er vara god och lemna oss ostörda nu. Tacksam för ert anbud ber jag er att i morgon klockan elfva vara god och besöka oss. Nu förmår jag verkligen inte...</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ni är riktigt blek. Jag ber er hjertligt förlåta min klumpighet men...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ni har ingenting att förebrå er. Således — i morgon.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>I morgon. Vi träffas Yngva! <stage>Kysser hennes hand, bugar sig för Thora och <stage type="exit" who="#allan">går</stage>.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>mellan tänderna.</stage>
            <p>Aldrig! <stage>Hastigt till Yngva.</stage> Hvar har du lärt känna honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>På Sjöholm. Han var på besök hos en af gran-narna.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vet han? <stage>Yngva böjer ned hufvudet.</stage> Du har således förnekat mig?</p>
         </sp>
          <pb n="40"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nej, men tegat.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Han måste underrättas.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Naturligtvis.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>halft för sig.</stage>
            <p>Kanske är det nog!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>bittert.</stage>
            <p>Åh ja. Det är troligen nog.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>vaknar upp ur en dröm.</stage>
            <p>Älskar du honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Mer än mitt lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lägger armen kärleksfullt kring Yngva och för henne mot dörren till vänster.</stage>
            <p>Gå in till dig, barn, du är trött. Jag ska’ vaka der nere i natt.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Men det kan ju jag...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>
              <stage>vinkar.</stage>
              <stage type="exit" who="#yngva">Yngva går.</stage></stage>
            <p>O Gud, O Gud!</p>
         </sp>
       </div>
        <stage>Ridå.</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>Andra Akten.</head>
        <stage type="setting" who="#thora">
          <p rend="centered">Samma dekoration.</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who=" #thora">THORA. SANDÉN.</stage>
          <stage>Vid ridåns uppdragande vandrar Thora nervöst fram och åter på golfvet.</stage>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage type="entrance" who="#sanden">hastigt från fonden.</stage>
            <p>Hva’! Är elden lös eller har Yngva fått messlingen? Ni sjelf hos mig klockan sju på morgonen med begäran, att jag för själ och pina ska’ komma hit före klockan tio. Nå, säg ut.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Att tala om er vänskap, doktor, det vill jag inte, men lita på den, det kan jag ju?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, det kan ni — till en viss grad, nota bene. Nedanför den graden tar frysregionen vid för alla men-niskor — och adjö då med vänskapen! Nåå?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Känner ni löjtnant Allan Eksköld vid Nerikes hu-sarer?</p>
         </sp>
          <pb n="42"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hvad är det för en?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det är just det jag vill veta. Han är adoptivson till för detta protokollsekreteraren Eksköld på Ellens-borg i Östergötland.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jaså den! Skötte honom för en ledvrickning i fjol.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nåå?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Joo. En hygglig pojke, litet bortskämd, men tem-ligen oförderfvad, tror jag. Hvad är det med honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Han är kär i Yngva.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Åh fan!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Mins ni, doktor, hvad jag svarade, hvad jag upp-stälde som ett bestämdt vilkor, innan vi antogo er vän-liga bjudning till Yngva?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>generad.</stage>
            <p>Ne-ej.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jo, att er syster skulle få veta allt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nå, än se’n?</p>
         </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ni lofvade, men ni höll inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Behandlingen måste rättas efter patienterna. Det var naturligtvis ohederligt, alldeles förbannadt ohederligt af mig att låta den der stackars ungen reda utan - utan »packning». — Hva’ sa’?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ni menade väl, och ändå har ni gjort så mycket ondt!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det vore väl fan!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>I går, när jag kom hem från barnen, fann jag ho-nom här. Det tycks som om Yngva undflytt honom och som om han följt efter henne. Alltnog, han be-gärde af mig hennes hand.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Inte ondt i det, tycker jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>häftigt.</stage>
            <p>Inte ondt! <stage>Lugnare.</stage> Känner ni hans far?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Akademiekamrater m. m. m. m. En riddare sans peur et sans reproche.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Såå! Tror ni, att han kommer att gilla sin arfvin-ges val?</p>
         </sp>
          <pb n="44"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>rifver sig i hufvudet.</stage>
            <p>Nej-jo. Ja, egentligen tror jag, att vi näppeligen kunnat träffa på en olämpligare svärpappa. Han är utrustad med principer, ideelt anlagd och allt sådant der fanstyg.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och att stå framför honom som en bedragerska!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Bedragerska!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, Yngva uppträdde ju som en sådan.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>försåtligt.</stage>
            <p>Men den unge vet väl — Yngva har naturligtvis sagt honom —</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lågt.</stage>
            <p>Yngva — har tegat.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Och ändå har ni uppfostrat henne i sanning!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Doktor!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Menar bara, att sanningen just inte är så lifaktig af sig, om den bara får vara i fred. Är hon kär?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag hoppas, nej. Jag hoppas, att det är bara ett öfvergående tycke för den första unga man, som visat henne uppmärksamhet. <stage>Ifrigt.</stage> Säg, doktor, tror ni inte det?</p>
         </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>torrt.</stage>
            <p>Jag tror ingenting.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det der partiet kan inte, får inte bli af!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det är ni som nekar?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, det är jag som nekar! <stage>Sandén hvisslar till.</stage> Se här ett bref, som jag fick i morse. <stage>Lemnar Sandén ett bref.</stage> <stage>De sätta sig vid det större bordet.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>läser.</stage>
            <p rend="doubleind">»Högädla fru!</p>
            <p>Vore tacksam, om ni behagade taga emot mig i mor-gon d. 16 Sept. klockan 12 i och för ett samtal angå-ende en för oss båda vigtig angelägenhet.</p>
            <p rend="right">Högaktningsfullt</p>
            <p rend="right">Georg Eksköld.»</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>återlemnar brefvet.</stage>
            <p>Högst magnifikt.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>bedjande.</stage>
            <p>Vill ni taga emot honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, ni bör förstå hur plågsamt ett sådant samtal skulle vara för mig. Vill ni säga honom, att så vidt det beror på mig, kommer Yngva aldrig att bära hans namn.</p>
         </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>puffar till Thora.</stage>
            <p>Hör nu — det är väl inte han som är...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>rodnar djupt.</stage>
            <p>Han! Nej, gud ske lof! Men det fins flera slags låghet, doktor. <stage>Stiger upp.</stage> Jag ger aldrig mitt sam-tycke, aldrig!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>torrt.</stage>
            <p>Förefaller mig, som om Yngva borde få afgöra den saken.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>förvirrad.</stage>
            <p>Yngva! Ja, Yngva — ja! Jag ska’ genast tala med henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>För öfrigt ska’ jag säga henne att är pojken något till karl, så struntar han både i pappas principer och i hennes — antipatier. <stage>Ser på sin klocka.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ni kommer ju?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>buttert.</stage>
            <p>Visst tusan kommer jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Före tolf!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>perkar på en blomma.</stage>
            <p>Utan vatten! <stage type="exit" who="#sanden">Går.</stage></p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Thoragår upprörd ett par slag fram och åter.</stage>
            <stage>Tvekar ett ögonblick, ämnar sedan öppna Yngvas dörr, men blir hindrad af <stage type="entrance" who="#yngva">hennes utträdande</stage>.</stage></stage>
       </div>
        <pb n="47"/>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who=" #thora #yngva">THORA. YNGVA.</stage>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>God morgon, mamma! <stage>Tar upp några kragar från sybordet.</stage> Ska’ jag sy dussinet färdigt?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, om du kan. <stage>Yngva lägger bort kragarna. Kort paus.</stage> — Klockan är snart elfva.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja, jag vet. <stage>kort paus.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vill du, att jag ska’ ta’ emot honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nej, jag vill ta emot honom sjelf. Det var fegt att tiga, men det vore fegare att låta dig tala.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lidelsefullt.</stage>
            <p>Barn! Hvarför var du inte sann?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <stage>vänder på hufvudet med samma snabba rörelse, som ibland kännetecknar Thora.</stage>
            <p>Sann! Åh, om du visste hvad jag afskyr det ordet!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>dämpadt och ångestfullt.</stage>
            <p>Yngva!</p>
         </sp>
          <pb n="48"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Du tror, att det är så lätt, du, att vara sann! Du sa’ också, att den som var sann och god hade rätt till menniskors aktning. Ingen har visat mig aktning. Grymma och hjertlösa ha de varit! Åh, så grymma!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>stilla.</stage>
            <p>Hvilka?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Allihopa! tror du, jag inte mins hur vi fingo båda svälta och frysa, när jag var liten — se’n dess har jag lärt mig förstå hvarför. Och sedan! » Mamsellens unge, mamsellens unge!» — — — Ja, det var jag, det. Mins du den der lilla flickan, som brukade följa mig hem ur skolan och som du var snäll emot? Vet du, hvarför hon följde mig hem? Jo, det var till straff för sitt hög-mod mot mig som hon var dömd att visa sig i mitt säll-skap på gatan. Skickade du mig ett ärende till en bod i grannskapet, togo herrarne sig friheter emot mig, derför att jag var den jag var. — Blef jag bortbjuden... Åh, det var det värsta af allt! »Barnen skulle vara snälla också mot den der lilla flickan.» Alldeles som om jag hade varit en brottsling! Sjelfva presten kände sig manad att ge mig särskilda förmaningar och frå-gade... Åh, om du visste, hvad han frågade! Och så begär du ändå, att jag ska’ vara sann!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lika stilla.</stage>
            <p>Hvarför har du ingenting sagt?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>knyter omedvetet händerna.</stage>
            <p>Förr än de fått mig att beklaga mig, så skulle jag ha dött. — Och så — så blygdes jag så. Åh, hvad jag blygdes <stage>lägre</stage> och blyges ännu.</p>
         </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Öfver mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>lågt</stage>
            <p>Nej, men öfver mig. <stage>Thora rycker till och vänder sig bort.</stage> De första dagarne på Sjöholm! Om du visste! Jag smög mig djupt in i skogen och bara skrek och skrek. Jag måste skrika — det var som allt jag gömt på ville ut, men sedan skrattade jag — skrattade till dess jag grät. Jag kände mig så lycklig! <stage>I en helt an-nan ton.</stage> Ja, jag vet att jag borde ha sagt dem — sagt honom — jag vet. Men jag kunde inte, inte om det gällt mitt lif. <stage>Thora ser på henne.</stage> <stage>Häftigt.</stage> Mamma får inte se på mig, mamma har ingen rättighet att fordra, att jag ska’ göra min pligt. Det är inte mitt fel, att den är så tung! <stage>Hejdar sig.</stage> <stage>Passioneradt.</stage> Förlåt mig! Förlåt mig! <stage>slår armen kring Thoras hals.</stage> Mamma är ändå tusen gånger bättre än alla andra — — tusen gånger bättre. Jag vet det! Jag är bara så olycklig, så gränslöst olycklig!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>trögt.</stage>
            <p>Älskar du honom af din innersta själ?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Om han står fast, om hans far, som ju är både rik och förnäm, trots din börd, ger sitt samtycke till ert giftermål, skulle det återge dig din tro?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Det skulle försona mycket.</p>
         </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Inte allt?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>ser upp med blixtrande ögon.</stage>
            <p>Kanske sedan. Men först skulle jag hämna mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hämna!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>smyger sig smekande intill Thora.</stage>
            <p>Mutterchen!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Har du glömt, att vi också mött mycken välvilja och godhet?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>häftigt.</stage>
            <p>Ha vi!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>ifrigare.</stage>
            <p>Våra grannar ha ju visat oss både aktning och vänlighet!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>I skymmningen, ja. Men ha de bjudit oss till sig i sällskap med andra, ha de visat sig med oss ute, ha de...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>nästan skriker.</stage>
            <p>Tänk på doktorn, barn, tänk på honom!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>vänder bort hufvudet.</stage>
            <p>Som man anser vara din älskare, ja.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Lögn, hör du, lögn!</p>
         </sp>
          <pb n="51"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>pekar mot höger.</stage>
            <p>Du förstod inte hennes ord igår, men jag förstod dem. Det var inte första gången jag hörde den ankla-gelsen framsmygas.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>drar Yngva intill sig och söker som omedvetet att skyla hennes ansigte.</stage>
            <p>O Gud, o Gud, ega de rättighet till detta!</p>
         </sp>
          <stage>En aflägsen kyrkklocka slår tre qvart.</stage>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>gör sig lös.</stage>
            <p>Mamma — jag tar emot honom i trädgården — det går lättare att — att tala ute. — Är du ond på mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ond!</p>
            <stage>
              <stage>Yngva går, men vänder sig om sedan hon tagit ett par steg.</stage>
              <stage>Thora springer fram, tar henne i sina armar och håller henne fast omfamnad.</stage>
              <stage type="exit" who="#yngva">Låter henne sedan gå.</stage>
              <stage>Vacklar till, som om hon fattats af yrsel — griper fast i kanten af bordet, står ett ögon-blick kämpande för att återvinna sin sjelfbehärskning.</stage>
              <stage>Spritter till som om hon kommit att tänka på något.</stage>
              <stage>Öppnar dörren till höger och ropar:</stage></stage>
            <p>Madam Rask</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who=" #thora">THORA. <stage type="entrance" who="#rask">RASK.</stage></stage>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Hva’ vill mamsell?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>till hälften bortvänd.</stage>
            <p>Har ni barn, madam Rask?</p>
         </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask</speaker>
            <stage>efter en paus.</stage>
            <p>Hvarför frågar mamsell det?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>För att få svar.</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Ja, visst har jag ett — för mitt ä’ dä’ väl ändå.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>En flicka?</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Ja, så vacker och rar som ingen annan — va’ hon.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvar lefver hon?</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>I skam! Ja, i skam, hör hon. Se’n dess har jag aldrig tålt hvarken mödrar eller barn. När min flicka skulle gå åt, så kan alla andra gå åt med, och åt går dom, åt går dom!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Stackars madam Rask!</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Åh inte behöfver en så’n som mamsell beklaga mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag bad er komma ut för att säga er, att ni måste flytta. Er bror är ju förmögen och...</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Flytta, jag! Och hvarför ska’ jag flytta?</p>
         </sp>
          <pb n="53"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Derför att jag har barn.</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Visst kan det kännas tungt för en hederlig hustru, men...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vår öfverenskommelse var ju bara tillfällig. Ni får vara god gå, så snart ni lyckats få rum.</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Ska’ jag nu ut igen, när jag har dä’ så bra! Men, Gud bevars, hva’ jag ska’ gå — jag ska’ gå genast. Blir nog fler, som kommer att gå — tänker jag. <stage>Skrattar försmädligt.</stage></p>
         </sp>
          <stage>
            <stage type="exit" who="#rask">Thora öppnar dörren till höger, skjuter lugnt men bestämdt ut Rask.</stage>
            <stage>Slår sedan upp venstra fönstret, drar med vällust några djupa andedrag.</stage>
            <stage>Sätter sig.</stage>
            <stage>Till höger höres buller som af framsläpande saker.</stage></stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence" who=" #thora">THORA. ALLAN.</stage>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage type="entrance" who="#allan">knackar, stiger in, gör en militärisk helsning.</stage>
            <p>En qvart för sent. Ovärdigt både för en militär och en fästman, men får rapportera, att kusken var full och förnekade tillvaron af ett gult trähus här på gatan.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Välkommen, herr löjtnant.</p>
         </sp>
          <pb n="54"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Hoppas att ni är återstäld från ert illamående?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Fullkomligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Men hvar är Yngva, fröken Yngva skulle jag väl säga ännu!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>I trädgården. Hon vill ta’ emot er der. <stage>Allan gör min af att skynda ut.</stage> Vill ni inte skänka mig ett par minuter först?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Gerna. Ni har ju skänkt mig Yngva. Tack för Yngva. <stage>Kysser Thoras hand.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det är bara en fråga, jag vill göra er. Är ni öf-vertygad, att er känsla för Yngva är kärlek och inte bara ett uppflammande tycke utan djupare betydelse?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ja, det är jag säker på. Jag har varit förtjust många gånger, men det här är någonting helt och hållet annat. Det käns, som om min kärlek sutte så fast, att man skulle behöfva rycka löst hela mitt hjärta för att kunna rubba den. Ni kan gerna skratta, men så käns det verkligen.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ni känner Yngva så litet.</p>
         </sp>
          <pb n="55"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Men nog för att älska henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Men om er far nekar sitt bifall?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Det gör han inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag säger — om.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Så ska’ jag nog lyckas beveka honom. Han håller af mig och så — — ja, jag menar, att han kan inte säga nej, när han får se Yngva — och er.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ja. <stage>Bugar sig lätt.</stage> Det fins fler slags adel än den ärfda. Tillåter ni? <stage>Ämnar gå.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>böjer tyst medgifvande på hufvudet, men ropar när Allan öppnar dörren.</stage>
            <p>Löjtnant Eksköld, glöm inte att...</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Hvad?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ingenting.</p>
         </sp>
          <stage>
            <stage type="exit" who="#allan">Allan går.</stage>
            <stage>Thora ställer sig vid venstra fönstret. Man ser, att hon är varmt intresserad af det som tilldrager sig trädgården.</stage></stage>
       </div>
        <pb n="56"/>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who=" #thora">THORA. SANDÉN.</stage>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage type="entrance" who="#sanden">från fonden.</stage>
            <p>Fins här tofflor? Eljest så fan ta’ mig jag kan trampa diplomatiens knaggliga stig med tillbörlig — <stage>ömmar på foten</stage> — aj!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>fortfarande vid fönstret.</stage>
            <p>Sch! De äro derute.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hvilka?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Yngva och Allan.</p>
            <stage>Sandén går fram till fönstret.</stage>
            <p>Nu — nu säger hon honom det! <stage>Lutar sig ifrigt framåt.</stage> Han stannar — tvekar —!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Lymmel!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vänta! <stage>Med lättnad.</stage> Åh! Han tar henne i sina armar — kysser henne. — — Nej, doktor, nu får vi inte se mer. <stage>Drar för jalusien.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ruter i pojken!</p>
         </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <stage>halft för sig.</stage>
            <p>Således alltid en förhoppning!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Att partiet inte ska’ bli af. Det var ju det hon önskade.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag har ändrat mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Gläder mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag ber er tvärtom att göra allt ni kan för att drifva det igenom. Säg så mycket godt ni kan om Yngva och så litet ondt ni kan om mig. Säg honom, att jag ska’ dra’ mig undan för alltid, nöjd om Yngva får komma och helsa på mig ibland. — Säg honom, att vi äro kända af så få, att Yngvas börd aldrig be-höfver bli bekant. — Säg honom — — ja, säg allt, som kan beveka honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Bevek honom sjelf, det vore sättet.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag förmår inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jaså, inte det. <stage>I en helt annan ton.</stage> Har här varit jordbäfning, medan jag varit borta? Mötte Raskan i porten. Spottade och fräste som en ilsken katt.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>tankspridd.</stage>
            <p>Hon har flyttat.</p>
         </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Va’ det inte det jag sa’, att ni skulle ångra er!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, jag ångrar mig bittert. Den pligten hade en annan kunnat fylla. Men tyst! <stage>Lyssnar vid högra fönst-ret.</stage> <stage>Trycker handen mot hjertat, vänder sig långsamt om.</stage> Jag lemnar dörren öppen, så får jag fortare höra — förmår inte vänta. Tala varmt, doktor. En själs he-lande beror af edra ord. <stage type="exit" who="#thora">Går till venster.</stage></p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Sandén smyger fram till fönstret, som vetter till trädgården, och tittar ut.</stage>
            <stage>Gnuggar belåtet händerna men sätter sig hastigt, när steg höras i tamburen.</stage></stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#sanden">SANDÉN. EKSKÖLD. Sedan THORA.</stage>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage type="entrance" who="#ekskold">från fonden.</stage>
            <p>Som jag fann tamburdörren öppen, tog jag mig friheten...</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Den är alltid öppen. God dag, Eksköld.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Åh, du! Nå det var då verkligen en öfverraskning!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jag är gammal vän här i huset, och af skäl, som du snart ska’ fatta, har vår värdinna gifvit mig i upp-drag att ta’ emot dig i hennes ställe. Men det var tusan, hvad du har blifvit ståtlig!</p>
         </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Och du originel. Ja, du lutade alltid åt det hållet.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Vete hin! Nu för tiden är det originelast att inte vara originel alls. <stage>Pekar på en kråsnål, som Eksköld bär.</stage> Familjevapen, hä!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>skrattande.</stage>
            <p>Du har din undersökningsmani qvar, märker jag. — Hvilket behagligt rum!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, inte sant. Man känner, att här bor en god och renhjertad qvinna. <stage>Herrarne sätta sig.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Innan vi tala om familjeangelägenheter, så låt mig få säga, hur hjertligt glad jag är öfver att ha fått träffa dig. Det är som om hela vår glada ungdom ånyo skulle vakna till lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, roligt var det, förbannadt roligt! Mins du, när jag klädde ut mig till »han sjelf» i klöfvar, horn, eldröd kappa och alla tillbehör, för att skrämma slag på fyra baptister, som döpte af hjertans lust nere i Fyris?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>fint leende.</stage>
            <p>Men det gick illa, vill jag minnas.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, det var fan till näfvar, de hade! Det enda, som tröstar mig, är, att de tröskade mig så varm, att jag slapp några värre följder af mitt nödtvungna dop. <stage>Skrattar.</stage> <pb n="60"/> Ja, du var aldrig med om något sådant, du. Du var alltid comme il faut. Hade handskar på, till och med när det gälde att klå gesäller. Snus? <stage>Bjuder.</stage> Ja, sedan dess har du stigit i »gradorna». Man talade till och med om en taburett, när du tog afsked?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Man säger så mycket! Nå, hur gick det med din professur?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Den gaf jag tusan! Jag blef fattigläkare i stället.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Är du gift?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Har inte haft tid. Och du?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Inte jag heller.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det är dumt af dig, det. Du har inte ett dugg annat att göra än att vara gift. Rik och oberoende.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag lefver för mina underhafvande. Ja, kom ned och helsa på mig, så ska’ du få se, att min lilla stat inte är att förakta. Det var just för att kunna sköta den rätt, som jag tog afsked.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Du har naturligtvis infört sjelfherskarsystemet?</p>
         </sp>
          <pb n="61"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ja, till hvad skulle jag använda min intelligens eljest? Den, som arbetar med kroppen, orkar inte arbeta med själen, ja, jag menar i någon högre grad, och vice versa. Hufvudet för sig, kroppen för sig, det är den enda sunda arbetsfördelning som fins.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Delar Allan dina åsigter?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det hoppas jag. Allan har hittills endast gjort mig glädje.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Men nu har du dina dubier, hva’ sa’?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ja, jag erkänner, att den här Allans nyck, ty något annat är det inte, hoppas jag, för fröken Edin, kom sig mycket olägligt. Hon heter ju Edin?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nej, Edlin.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>spritter till.</stage>
            <p>Edlin! Nå ja, det är ju ett ganska allmänt namn.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jaa vars — — mycket allmänt.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag kom upp till Stockholm i och för en familje-angelägenhet, hade inte en aning om någonting sådant här förr än i går, när Allan — — alltnog: mitt besök <pb n="62"/> här i dag afser att förhindra någon tanklös handling. En brådstörtad förlofning eller något dylikt. Sedan få vi se.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>En vackrare, sötare, bättre uppfostrad sonhustru än Yngva kan du inte få.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ja, som sagdt, vi få se. Det kan inte falla mig in att söka tvinga Allan, men lika litet kan det falla mig in tillåta, att han i förhastande kastar bort sin framtid. Dessutom — — hvem är fru Edlin?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>En hederlig qvinna.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Gläder mig. Hvad var mannen?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>En skojare, antar jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Hvad!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, jag kände honom inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Dog således, medan dottern var helt liten.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Vete fan! Hon har ingen far, enligt lagen.</p>
         </sp>
          <pb n="63"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Hon är således född utom äktenskapet?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Om du sa’ utan äktenskap, kom du sanningen närmare.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>reser sig upp.</stage>
            <p>Det gör mig ondt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, det må du säga!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Att Allan råkat ut för ett par äfventyrerskor, menar jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>springer upp</stage>
            <p>Äfventyrerskor! Tror du, att jag skulle göra mig till målsman för ett par äfventyrerskor? <stage>Ömmar på ena foten.</stage> <stage>Sätter sig.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det tycktes likväl, som om både mor och dotter glömt att delge Allan så — säregna förhållanden.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det är, fan ta’ mig, mitt fel och ingen annans. sätt dig du lugnt och hör på. <stage>Eksköld sätter sig.</stage> För, ja, det är väl för omkring tretton år se’n, när jag blef fattigläkare här på Kungsholmen, mötte jag än här och än där i kyffena ett hyggligt qvinfolk, snyggt klädt, ännu ungt, och som hvarken pjåkade eller schåpade sig, utan gaf ett handtag, när det behöfdes, och höll mun, när det behöfdes. Fattig som en skåpråtta var hon, <pb n="64"/> det märkte jag snart, men så knusslade hon inte med sin sjelfuppoffring i stället. Man visste just ingenting om henne, annat än att hon bodde hos ett troll till gammal mamsell, som rådde om det här huset och var hennes moster för resten. En dag blef jag hitkallad som läkare — mamsellen hade förätit sig på rotmos — och då återsåg jag Edlin, för det var hon. Se’n dess har jag lärt värdera henne allt mer och mer. Hon förde ett hundlif hos mostern, en girig markatta, men för att få behålla barnet hos sig — jag har, inom pa-rentes sagdt, aldrig sett någon mor vara så galen i sin unge som hon är i sin — höll hon till godo med hvad som helst, släpade, svalt och arbetande, så det var skam åt det. Du ska’ likväl inte tro, att hon var något helgon. Fan ock, det är man sällan vid några och tjugu år. Osäker och inåtvänd, trotsig och häftig, hade det kunnat gå rakt åt fanders, men här just börjar det intressanta. Hur hon uppfostrade sig själf, hur hon renade och sofrade, så att bara det bästa skulle stanna qvar åt barnet. Det högsta, bara det högsta var godt nog åt det, Gud bevars — och så blef hon opraktisk i stället, alldeles förbannadt opraktisk. Hon såg sitt barn i en nimbus och trodde, att alla andra gjorde på samma vis. Tackar jag! Verlden har sitt särskilda sätt att uppfostra sådana der barn. Det har gjort mig ur-sinnig ibland att se, hur — Nå, det det hör inte hit. Så dog mostern. Hon fick ärfva. Hennes ställning blef bättre, men — Ja, allt nog, Yngva behöfde komma ut litet bland folk, som inte kände henne, och så skic-kade jag henne till min syster utan dopattest, eller om du håller mycket noga på saken — med en falsk. Der såg Allan och blef kär i henne. Nå, hvad säger du nu om äfventyrerskorna?</p>
         </sp>
          <pb n="65"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag säger, att en fallen qvinna är en fallen qvinna. Med hennes lif sedermera har samhället ingenting att skaffa.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>uppbrusande.</stage>
            <p>Det vore väl också sjelfva...</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Förstå mig rätt. Tidsandan är sådan, att allt slags dagtingande måste upphöra. Vi måste utan hänsyn till detaljer hålla orubbligt fast vid vissa moraliska lagar, så vida vi inte vill att hela vår samhällsinstitution ska’ falla sönder. Tror du inte, att jag ska ge mitt erkän-nande åt bemödanden, sådana du nyss beskrifvit, men anse dem tillfylles hvarken får eller vill jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Fraser!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Nej, du, fast öfvertygelse. Frågor, sådana som dessa äro inte längre individuela utan sociala.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nå, men barnet är ju oskyldigt.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Konseqvensen kan synas grym, men den är nöd-vändig. Tag bort skammen från barnen, och det ska’ inte finnas något gräns för lättsinnet.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>skriker.</stage>
            <p>Hon ä’ inte lättsinnig!</p>
         </sp>
          <pb n="66"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Möjligt, till och med troligt. Men andra skulle af exemplet anse sig ha’ rätt till dubbel hänsynslöshet. Just deri ligger faran.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Du nekar således!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ja, käre vän, jag nekar, lika visst som du skulle neka att med vett och vilja föra smitta från hus till hus.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Verlden behöfver ju ingenting veta.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Tror du verkligen, att jag är så lumpen, att jag skulle låta något sådant inverka.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Modern har erbjudit sig att dra’ sig undan.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det bevisar bara, att hon sjelf inser, hvilken orim-lighet här är i fråga.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>lägger band på sig.</stage>
            <p>Allan tycker om henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Han vet ännu ingenting.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Vänta! <stage>Drar Eksköld fram till venstra fönstret, skjuter undan jalusien.</stage> Nåå?</p>
         </sp>
          <pb n="67"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Då äro Allans principer mera vacklande än jag anade. Den uppfostran han fått borde...</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>brusar ut.</stage>
            <p>Jag ger fan principer, uppfostran och alla dumheter! För mig fins det bara två slags folk: lyckliga eller olyckliga. Nu kan du få göra två, nej tre menniskor lyckliga på en gång. Det är inte ofta ett sådant till-fälle erbjuder sig, ska’jag säga dig. Nåå? <stage>Kort paus.</stage> <stage>Pekar med tummen mot venster.</stage> Hederliga qvinnor.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>En fallen qvinna får inte vara hederlig.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Lort!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Du förstår mig inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nej, du ske lof, är inte perukmakare.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Perukmakare!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, man borde lemna hårklyfverierna åt dem, tycker jag. Hvad tusan gör det nu, om hon kommer från höger eller venster, när hon är frisk och bra? Måtte väl vara vigtigare, skulle jag tro, att hon, som har lifvet framför sig, blir belåten, än att du, som har det bakom dig, blir missbelåten.</p>
         </sp>
          <pb n="68"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Du är artig.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Äh, Ungdomen är framtiden, och den ska’ man väl för böfveln i våld hålla på, om man ska’ hålla på något. För öfrigt behöfver hon mycket bättre en skyddad ställ-ning än någon af dina helblodsfröknar. Ge med dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Och förneka inte mitt lifs program, göra mig solidarisk med något, som jag på lif och död bekämpat! Nej, du. En man, som bygger med ord och rifver med handling, är inte mycket värd. Emellertid tackar jag dig för din välvilja att ha besparat mig ett personligt sammanträf-fande, som under nuvarande omständigtheter skulle ha varit mycket plågsamt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Tacka fan!</p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Eksköld ämnar gå.</stage>
            <stage type="entrance" who="#thora">Thora kommer från venster, lägger tungt handen på hans axel.</stage></stage>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Hvad — hvem —! Hvem är ni!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Yngvas mor.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ni!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Fråga den mannen, doktor, hurudana hans principer voro för nitton år sedan.</p>
         </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hä!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Thora!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja Thora! <stage>Stryker håret tillbaka ur pannan.</stage> Det återstår väl inte mycket af den skönhet, som en gång berusade er så, men nog för att påminna er om hvad som varit. Han, mannen med principerna, ty principer hade ni ju redan då, tiggde om min kärlek, släpade sig på knä vid mina fötter, lockade, lofvade, begagnade alla medel för att väcka genkärlek — och när han miss-lyckades —. Åh, hvilken låghet! —</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Man kan veta sin plikt, men man förmår inte alltid göra den.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Såå — inte det. <stage>Vandrar upprörd fram och tillbaka.</stage> Jag trodde aldrig, att så mycken bitterhet låg qvar.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag älskade er, Thora, hur mycket, vet ni inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>stannar plötsligt.</stage>
            <p>Älskade! <stage>Hastigt.</stage> Ser ni doktor, jag uppväckte mannens hyllning långt innan jag förstod hvad den be-tydde. Kropp och själ följdes inte åt, och det, som är omaka, nötes fort ut. Jag bara väntade att lifvet, det der rika, underbara lifvet skulle börja, och när det aldrig började, kände jag mig så trött och besviken. Ibland kom det öfver mig en sådan leda — jag önskade <pb n="70"/> att få dö, men så kom befrielsen: kärleken. — Det var hans kusin jag älskade. Han förde med sig poesi, lif, lycka! För mig var denne elegante, fadde, för-förelsevane man idealet för allt manligt och ädelt. Vet ni då hvad han derborta gjorde?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ni ser verkan, men glömmer orsaken.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nå egentligen gjorde ni ingenting, ingenting, som lag kan döma. Ni bara teg, teg af hämd, när jag kunnat räddats från oändliga qval genom ett enda ord. — Hans kusin var gift.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Gift! <stage>Till Eksköld.</stage> Fy fan!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag trodde, tänkte naturligtvis, att han...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Trodde, tänkte ni verkligen det —?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Nå väl då, nej! Men lika visst som en febersjuka är otillräknelig för sina handlingar, var jag otillräknelig då.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Kan ni förlåta er sjelf, bör ni också kunna för-låta mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Så kan det tyckas, men mitt felsteg tillhör mig - ert tillhör verlden.</p>
         </sp>
          <pb n="71"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hör mig; det fans en tid, när jag hatade er tusen gånger mera än honom, ty er handling var omenskligare än hans. Se’n dess har jag lärt mig förlåta — trodde mig ha lärt förlåta. — Låt mitt barn bli lyckligt och jag ska’ tacka er, trots allt.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nu kan du ge tusan principerna, tycker jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Hvarför det? En ungdomsförvillelse får inte kasta skugga öfver en menniskas hela lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>mildt.</stage>
            <p>Försök och tänk er äfven mitt fel som menskligt och döm menskligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det är som menniska jag dömer, eljest...</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Du gör väl så fan heller! <stage>Yngva skrattar i trädgården.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hör ni, hon skrattar. Hon måste få skratta i na-turlig glädje. Förbannelsen har träffat henne hårdare än mig. Jag hade ju henne. — <stage>Med ansträngning.</stage> Jag ber er.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>häftigt.</stage>
            <p>Tror ni då, att en man kastar om åsigter i en hand-vändning! Just derför att det gäller mig personligen, måste jag vara omutlig. — Det gör mig ondt — men jag kan inte, vill inte beröfva mig rättigheter att fordra det rätta.</p>
         </sp>
          <pb n="72"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>I så fall! <stage>Böjer på hufvudet — men vacklar till.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>fort upprabblande.</stage>
            <p>Var tapper, var tapper! <stage>Yngva skrattar.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>läser till fönstret.</stage>
            <p>Jag bara menar, att jag inte har någonting mer att säga.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Men det har jag. Du har burit dig åt som en förbannat hundsvott, der har du det. Är någon skyldig att sörja för Yngvas framtid, så är det du. Du är hennes far moraliskt, om också den der skojaren, din kusin, är det fysiskt. Men ännu är inte artiet tap-padt! Allan ska’ få veta alltsammans, och då hoppas jag, att han är nog karl för sin hatt att strunta både i dig och dina teorier.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Inga oädla vapen, doktor.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>stolt.</stage>
            <p>Jag har ingenting att dölja, Allanska’ få veta allt — fast af mig, han är man och ska’ förstå — dessutom — han känner mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Spela ädel, hva’ sa’!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>till Thora.</stage>
            <p>Jag har sökt er länge — och ändå gör det mig <pb n="73"/> ondt — mycket ondt att vi träffas. Jag — ni — <stage>söker efter ord.</stage> Farväl! Jag menar, det är tungt ibland att göra sin pligt. <stage>Bugar sig och ämnar gå, men stannar ett ögonblick till höger om fonddörren och ser sig tillbaka.</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#ekskold #sanden #thora">DE FÖRRA. ALLAN. Sedan YNGVA.</stage>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage type="entrance" who="#allan">hastigt från fonden med glädjestrålande ansigte.</stage>
            <p>Nej, jag måste in och kyssa er på hand, fru svär-mor! Att ha födt Yngva till verlden, att ha fostrat och skyddat henne så, som ni fostrat och skyddat henne, måtte väl vara bra mycket mera värdt än en prests välsignel— — <stage>Får se Eksköld.</stage> Pappa!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>med återvunnen sjelfbe-herskning.</stage>
            <p>Ja, jag har kommit för att personligen lära känna den familj, med hvilken du hoppades vår skulle bli så nära lierad.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ja, är det inte det jag alltid sagt, att pappa är Sveriges förnämsta gentleman! Tack, pappa! <stage>Ropar i fonddörren.</stage> Skynda dig, Yngva!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag önskar tala med dig enskildt.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Strax. <stage type="entrance" who="#yngva">Yngva kommer.</stage> Yngva, kom, får jag pre-sentera dig för min far, som sjelf kommit för att hos din mor anhålla om din hand.</p>
         </sp>
          <pb n="74"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Yngva, kom till mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>bugar sig lätt för Yngva.</stage>
            <p>Allan, vi måste gå.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Gå! — — Nej, Yngva, stanna hos mig. <stage>Fattar Yngvas hand.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag har något att säga dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Får jag be’ pappa vara så god och säga det nu.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>sakta till Allan.</stage>
            <p>Skona henne!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>spritter till, för Yngvas hand till sina läppar.</stage>
            <p>Nå, adjö då så länge, lilla fästmö! Vid närmare eftersinnande har jag verkligen inte rättighet ännu att plåga dig med mina enskilda förhållanden. Farväl, fru Edlin. <stage>Betydelsefullt.</stage> Sköt väl om de båda damerna, doktor! Yngva, jag kommer snart igen! <stage type="exit" who="#allan #ekskold">Allan och Ek-sköld gå.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Kommer han igen?</p>
         </sp>
          <stage>Thora öppnar sina armar. Yngva kastar sig till hennes bröst, men rycker sig tillbaka och <stage type="exit" who="#yngva">går mot dörren till sitt rum</stage>, när ridån faller.</stage>
       </div>
        <stage>Ridå.</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>Tredje Akten.</head>
        <stage type="setting" who="#allan #thora">
          <p rend="centered">Samma dekoration.</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#allan #thora">THORA. ALLAN.</stage>
          <stage>
            <stage>Allan och Thora stå temligen långt fram på scenen och samtala.</stage>
            <stage>Allan, nyss kommen, håller ännu hatten i handen.</stage></stage>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hon lyssnar inte till mina ord.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Hon ska’ lyssna till mina.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>ifrigt.</stage>
            <p>Hvad ämnar ni säga henne?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Att jag älskar henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>trött.</stage>
            <p>Jaså — — — det.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Vet hon af vår slägtskap?</p>
         </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag sa’ henne allt — så godt som allt i går.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Nåå?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hon svarade mig lika litet då som nu.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>går till dörren till venster, ropar.</stage>
            <p>Yngva!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>hejdar honom.</stage>
            <p>Nej, låt henne vara. Hon har ingenting sofvit i natt. Kanske att hon har fått somna nu.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Om jag bara fick tala med pappa! Men han har också stängt in sig. I går afton underrättade han mig helt och kort om — om fakta. — I dag... Ja, redan klockan sju i morse bad jag om ett samtal. Slutligen stod jag inte ut att vänta längre. Jag kastade mig i en droska och for hit. Jag måste få träffa Yngva — trösta henne — säga henne...</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#allan #thora">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#sanden">SANDÈN från fonden i ytterrock och hatt.</stage></stage>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>utan att helsa.</stage>
            <p>Kommer nyss från den der »principherrn». Blef inte mottagen. <stage>Stannar framför Thora, som satt sig vid <pb n="77"/> sybordet.</stage> Nå, sjung ut! Det är naturligtvis mitt fel. Hva’? Är det inte det hon menar?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag menar ingenting. <stage>Försöker under samtalets gång att sy, men förmår ej.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Men hon tänker. Neka, om hon kan, att hon tänker!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det nekar jag inte till.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Nå, hvad tänker hon då?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Att ni är en trofast vän.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>utan att fatta Thoras fram-räckta hand.</stage>
            <p>Rår jag för, att hon skulle gå och förgapa sig... <stage>Pekar med tummen öfver axeln på Allan, som han dittills inte låtsat bli varse.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>God dag, doktor!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>utan att låtsa höra.</stage>
            <p>Rår jag för, att det fins folk med förryckta prin-ciper och vridna rättsbegrepp?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>mildt.</stage>
            <p>Nej, doktor, det rår ni inte för. Eljest hade nog ni talat sanning.</p>
         </sp>
          <pb n="78"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>uppbrusande.</stage>
            <p>Jag ger tusan hennes sanning! Frun har kräfta, herrn blir blind, fröken har lungsot — — —! Mjukis! Sanning blir bra, när samhället blir friskt — men det blir det aldrig. <stage>Till Allan.</stage> Hva’ sa’?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <stage>som otåligt lyssnat vid Yngvas dörr.</stage>
            <p>Det har jag verkligen inte tänkt på!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>pekar på Allan.</stage>
            <p>Grön, hä? Jag skulle naturligtvis ha’ låtit henne resa begapad som ett underdjur, bli emottagen med nedlåtande beskyddarmin, höra tissel och tassel, märka nyfikna blickar och allt sådant der fanstyg, som käns så trefligt för ett känsligt flicksinne!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>mildt.</stage>
            <p>Ni skulle inte ha låtit henne resa alls, doktor. Ni skulle ha väckt mig i stället.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>belåtet.</stage>
            <p>Var det inte det jag visste, att det var mitt fel! Väckt! Jaså, ni tycker, att ni inte hade det nog tref-ligt förut!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Tänk inte på hvad som varit nu, doktor. Det som är, är nog. <stage>Ställer sig ett ögonblick vid fönstret till venster, men går sedan uppåt scenen.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <stage>som hela tiden visat tecken till otålighet.</stage>
            <p>Tyst!</p>
         </sp>
          <pb n="79"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>tvärt, tillThora.</stage>
            <p>Ska’ vi gifta oss?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hm! <stage>Klappar honom lugnande på axeln.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ja, så fan ta mig, jag ser någon annan utväg att komma ur det här klistret.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det vore inte en utväg utan en smygväg.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jo, hon är vaken!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>pekar på Yngvas dörr.</stage>
            <p>Hur är det med? — —</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag vet inte. Jag får inte tala med henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Inte tala! Skäms hon inte! Jag ska’ tala med henne, och det så det... <stage>Snyter sig.</stage> Grinar och lipar naturligtvis. Hva’? Aj, för tusan, ronden! <stage>Rycker upp sin klocka.</stage> Kommer igen! <stage>I sjelfva dörren.</stage> Nå, ska’ vi gifta oss? <stage type="exit" who="#sanden">Går.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Tyst! — Hon kommer!</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="80"/>
        <div type="scene">
          <head>Tredje Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#allan #thora">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#yngva">YNGVA.</stage></stage>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag har visst försofvit mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, litet.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>, som hållit sig undan.</stage>
            <p>Nej, mycket! En riktig elfva sofverska! <stage>Räcker fram handen.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>
              <stage>strålar till.</stage>
              <stage>Sedan kallt.</stage></stage>
            <p>Hvad vill löjtnant Eksköld här!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>muntert.</stage>
            <p>Ja, säg det, den som kan! <stage>Bevekande.</stage> Yngva!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Yngva? — Nej. <stage>Lågt.</stage> Nu återstår bara mamsel-lens — <stage>Hejdar sig.</stage> Ingenting, menar jag. Ingen-ting? Det var ett bra ord!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lägger lugnt handen på Allans axel.</stage>
            <p>Tala, nu! <stage type="exit" who="#thora">Går till venster.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Min egen stackars pröfvade älskling! <stage>Nalkas Yngva.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>med blixtrande ögon.</stage>
            <p>Inte ett steg närmare! Tror ni kanske, att jag äm-<pb n="81"/>nar låta förolämpa mig! Förlåt mig... jag ber... jag... menar... I går drömde jag, i dag är jag vaken.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Yrvaken, tycks det. Kan du verkligen tro att...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>passivt.</stage>
            <p>Jag tror ingenting annat än hvad jag vet, och nu vet jag, att det klokaste ni kan göra är att glömma mig så fort som möjligt; jag ska’ glömma er så fort jag kan.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Och det der tror du verkligen, att jag ska’ nöja mig med?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Hvarför inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Derför att jag älskar dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Såå.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Var du lugn. Jag ska’ be’, tigga, revoltera! Jag ska’...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Gifta mig utan min fars samtycke?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>oöfverlagdt.</stage>
            <p>Det är omöjligt! Hvad skulle jag då — —! Jag menar — — det kan aldrig komma i fråga.</p>
         </sp>
          <pb n="82"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag begär det heller inte... Jag begär bara, att ni är så god och lemnar mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>med återvunnen fattning.</stage>
            <p>Hvad tjenar det här egentligen till, Yngva. Min fars samtycke är ju bara en tidsfråga.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>liknöjdt</stage>
            <p>Möjligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Tror du verkligen, att han skulle sätta två menni-skors lycka på spel, för en fördom! <stage>Ser på Yngva.</stage> <stage>Sedan som när man vill prata ett barn gladt.</stage> Vi ska’ — vi måste hoppas, hur ska’ vi eljest kunna slåss? Kämpa låter bättre ur estetisk synpunkt. Gör det inte? — <stage>Bedjande.</stage> Mignonne! Mins du, hur vi disputerade om mignonnetypen — —? <stage>Yngva tar sig om halsen, som om någon höll på att qväva henne.</stage> Men Mignon-nes ögon sågo inte ut som ett par sabelklingor, som dina göra just nu, så kalla och hårda. Le litet, bara helt litet, så att jag får se gropen der till höger precis en mustaschbredd ifrån mungipan. Ja, du vet inte du, hur många gånger jag mätt afståndet i tankarna. Nå, hur går det!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>vänder hufvudet mot honom.</stage>
            <p>Ser ni inte, att jag skrattar! <stage>Skrattar snyftande till.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>förargad.</stage>
            <p>Det der trefliga »ni»-ordet träffar från dina läppar lika dräpande som ett klubbslag!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>passivt.</stage>
            <p>Ni skulle begagna harnesk. Alla människor borde <pb n="83"/> begagna harnesk. Och nu får jag be er vara god och lemna mig — gå. <stage>Allan sätter sig.</stage> Hvad gör ni!?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Sätter mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Här?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ja, som ni ser.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>häftigt.</stage>
            <p>Det förbjuder jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Så oartigt!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>går öfver till venster, sätter sig, rycker till sig en krage och syr nervöst</stage>
            <p>Tycker ni, att det der är gentlemannalikt?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Nej, men menskligt. Jag är er trolofvade och for-drar att bli behandlad som sådan. <stage>Paus.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>bedjande.</stage>
            <p>Allan!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>springer upp.</stage>
            <p>Ändtligen!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Förstår du då inte, att jag måste vara — — sådan jag är — — att — att du är både grym och hjertlös! <stage>Gömmer ansigtet i händerna.</stage></p>
         </sp>
          <pb n="84"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag förstår allt hvad du vill — bara du säger, att du älskar mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag ber er — ber dig, gå, om du vill att jag ska’ minnas dig sådan jag vill minnas...</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>bedjande.</stage>
            <p>Bara en enda gång!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>trotsigt.</stage>
            <p>Nej.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>förestafvande och lockande.</stage>
            <p>»Jag älskar dig.»</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <stage>slår armarna kring hans hals och kysser honom.</stage>
            <p>Så, gå nu! <stage>Går öfver till högra fönstret.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Ja, jag går. <stage>Står orörlig.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Är det er vagn?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>mekaniskt.</stage>
            <p>Ja, det är min vagn. — Du — jag menar — — vi — — jag — nej, så ta’ mig — —! <stage type="exit" who="#allan">Springer ha-stigt ut.</stage> <stage>Man hör kort derefter rullandet af en vagn, som kör bort i galopp.</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="85"/>
        <div type="scene">
          <head>Fjerde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who=" #yngva">YNGVA. THORA.</stage>
          <stage>
            <stage type="entrance" who="#thora">Strax Allan gått kommer Thora ut.</stage>
            <stage>Hon ger fogeln mat, lägger i ordning ett par böcker, ser i smyg på Yngva, som återtagit sitt arbete och syr med djupt nedböjdt hufvud.</stage></stage>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lidelsefullt.</stage>
            <p>Barn!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>med låtsadt lugn.</stage>
            <p>Hvad vill mamma?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lugnare.</stage>
            <p>Jag trodde, att du skulle ha något att säga mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Hvad skulle väl det vara?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>snabbt.</stage>
            <p>Hvad!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>kastar arbetet ifrån sig.</stage>
            <p>Åh, den som bara inte vore så stygg, så förfärligt stygg! Min far var ju en dålig, en riktigt dålig man, säg, var han inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jo.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Det gläder mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Gläder!</p>
         </sp>
          <pb n="86"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja, för då har jag ju rättighet att vara dålig. Har jag inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Inte rättighet.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag mins knappt någon dag, när du inte lärt mig, att menniskan endast kan höjas eller sänkas genom egna handlingar.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nåå?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Och ändå känner jag mig så förnedrad, så oändligt förnedrad!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det är du inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Nå, då är jag dålig, och det är just inte bättre det.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Du är ren och oskyldig. De få inte dra ner dig. Jag förbjuder det! Det som är sundt och kraftfullt i din karaktär måste segra.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>liknöjdt.</stage>
            <p>Det är alls inte värdt att vara ledsen, mamma. det här går naturligtvis öfver, allting går ju öfver. — Men jag tror, att jag går ut i trädgården litet. Huf-vudet värker så. <stage>Lutar hufvudet mot handen.</stage></p>
         </sp>
          <pb n="87"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>
              <stage>kastar sig ned bredvid Yng-va.</stage>
              <stage>Tar henne som vär-mande och skyddande i sina armar.</stage></stage>
            <p>Hör mig, barnet mitt, jag har brutit mot mig sjelf, men aldrig mot dig. Jag har närt dig med det ädlaste jag eger. Låt mig bära min skam, men bär du din heder. Jag fodrar det. Ser du, om verlden bara tänkte, skulle den hvarken vara grym eller orättvis, men nu tänker den inte. Det är bara det: den tänker inte. Älskling, tror du då, att lifvet är mildt mot andra? Vi måste lida alla, alla! Se på mig, kyss mig, smek mig — —!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Men andra få älska.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det får också du.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja, som du!</p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Thora springer upp, likaså Yngva.</stage>
            <stage>De se på hvarandra ett par ögonblick, men då slår Yngva armarna kring Thora och brister ut i lidelsefull gråt.</stage></stage>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>mildt.</stage>
            <p>Gråt, barn. Du behöfver gråta mycket.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>mellan snyftningarna.</stage>
            <p>Åh, hvad jag hatar mig sjelf och dem!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hvilka?</p>
         </sp>
          <pb n="88"/>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Dem som gjort mig till hvad jag är. <stage>Med blixtrande ögon.</stage> Att få bli rik och förnäm, att få herska och se ned på dem som de sett ned på mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>hastigt.</stage>
            <p>Är det för att bli rik och förnäm, som du älskar honom!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>trött.</stage>
            <p>Det vet jag inte numera.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Men du har vetat det en gång? Var det derför du teg!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag mins inte. Jag kan inte skilja på hvad jag känner, längre.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>En enda fråga bara. Om han vore fattig, skulle du då älska honom lika högt?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>ser Thora in i ögonen.</stage>
            <p>Det skulle jag — tror jag — fast kanske inte på samma vis. <stage>Tar ett blomglas från sybordet</stage> Men jag ska’ gå ut efter litet friska blommor, de här äro ju alldeles vissna. <stage>Går mot fonden, men vänder tillbaka, knäböjer framför Thora och för hennes hand till sina läppar.</stage> <stage type="exit" who="#yngva">Springer sedan ut.</stage> <stage>Thora andas smärtsamt, vacklar ett par slag kring golfvet, sätter sig sedan vid bordet midt i rummet och stöder hufvudet mot händerna.</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="89"/>
        <div type="scene">
          <head>Femte Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#thora">THORA. RASK.</stage>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask</speaker>
            <stage type="entrance" who="#rask">från höger.</stage>
            <p>Glömde lemna igen köksnyckeln. <stage>Thora vänder stelt och långsamt hufvudet mot henne.</stage> <stage>Belåtet.</stage> Jo jo, jo jo! Unga karlar för så’nt der med sig. <stage>Ifrigt.</stage> Har han gifvit sig i väg?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ge mig nyckeln.</p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask</speaker>
            <stage>
              <stage>lyder.</stage>
              <stage>Går mumlande mot fonddörren, der hon stannar.</stage>
              <stage>Ansigtet arbetar. Återvän-der slutligen till Thora och stryker henne tafatt öfver håret.</stage></stage>
            <p>Stackare, stackare! <stage>Thora rycker till. Slår sedan ar-marna kring Rask och snyftar djupt till.</stage> Gråt hon, gråt hon. Ja’ kunde inte gråta, ja’. De’ va’ som om tårarna trängt ut i kroppen å stanna qvar. Min gick en sön-dags måron, hon. Ville gå i kyrkan ensam. Ja’ sa’ inte nej, ja’ sa’ aldri’ nej, de’ ha’ ja’ då inte att före-brå mig, å så kom hon aldri’ tillbaka.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>klappar Rask på handen.</stage>
            <p>Kom igen sedan. <stage>Lemnar henne nyckeln.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#rask">
            <speaker>Rask.</speaker>
            <p>Hon kom aldri’ tillbaka, aldri’ tillbaka!</p>
            <stage type="exit" who="#rask">Slår förklädet öfver hufvudet och går snyftande till höger.</stage>
         </sp>
          <pb n="90"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>springer fram till fönstret till venster och ropar ån-gestfullt.</stage>
            <p>Yngva, Yngva!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>utanför.</stage>
            <p>Vill mamma något?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nej, ingenting alls, ingenting alls. Stanna, der du är! <stage>Sätter sig vid fönstret.</stage> <stage>Solnedgång.</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#thora">THORA. ALLAN.</stage>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage type="entrance" who="#allan">hastigt från fonden.</stage>
            <p>Är pappa här?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Er far! Nej.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Språngmarsch är bättre än åkarlunk! Kära fru Thora, nej tante Thora, nej, fru svärmor, säger jag. — Allt är ordnadt, ordnadt!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Tala fort.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>När jag inte kan tala alls af idel glädje, ja! Dess-utom tillhör det min far att sjelf få frambära glädje-budskapet. Det vore klumpigt af mig, att...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Glädjebudskapet?</p>
         </sp>
          <pb n="91"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Vi gifta oss, vi gifta oss! <stage>Svänger Thora omkring.</stage> Jag ber er förlåta, men — det är ändå härligt, att det fins så nobla karaktärer som min fars. — Säg, är det inte? Jag visste, att han skulle — — men det här kunde jag ändå inte —</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Försök att tala lugnt.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>gör honnör.</stage>
            <p>Ett par skrifna rader på mitt bord, herr protokoll-sekreteraren har begifvit sig hit för att sjelf delge’ den härliga nyheten. <stage>Faller ur rolen.</stage> Så lyckliga vi ska’ bli! Så genomlyckliga! Nu så här efteråt kan jag väl få erkänna att... alltnog att... Ja, med ett ord, att nu är det så bra det någonsin kan bli. Hvar är Yngva?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hon gick ut efter litet blommor. <stage>Allan gör min af att gå.</stage> <stage>Thora hejdar honom.</stage> Jag är så glad. Tack. <stage>Räcker honom handen.</stage> Af er begär jag bara ett: gif Yngva allt eller intet: ännu är det tid.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag ger henne mig sjelf, är inte det nog?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jo, om ni ger er helt.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>skrattande.</stage>
            <p>Ja, till och med så helt, att det ingenting blir öf-ver åt mig sjelf, fruktar jag. <stage>Tar ett par steg åt venster, men hejdar sig.</stage> <stage>Hurtigt.</stage> Om vi skulle lyckönska hvarandra?</p>
         </sp>
          <pb n="92"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>leende.</stage>
            <p>Jag lyckönskar.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag lyckönskar. <stage>Allvarligare.</stage> Af innersta hjerta. <stage>Kysser hennes hand.</stage> <stage>Skyndar fram mot fönstret till venster; ropar:</stage> Yngva <stage>Kastar sig ut.</stage> Vill ni oss något, så ropa, men det blir bäst att ropa bra högt. <stage>Dragande sig upp på armarna igen i fönsterposten.</stage> Det är ändå jag, som är allra lyckligast! <stage type="exit" who="#allan">Skrattar och försvinner.</stage></p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Thora ser sig omkring som yrvaken. Knäpper för ett ögon-blick hårdt ihop sin händer, tar en schal, som Yngva nyss burit, i sina armar och öfverhöljer den med kyssar. Öppnar buren för fogeln, som qvittrande flyger ut bland blommorna.</stage>
            <stage type="exit" who="#thora">Stänger fönstret och går till venster.</stage>
            <stage>Rummet står ett par ögonblick tomt.</stage></stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde Scenen.</head>
          <stage type="presence">THORA. EKSKÖLD.</stage>
          <stage>
            <stage type="entrance" who="#ekskold">Eksköld knackar, stiger sedan in.</stage>
            <stage>Ser sig litet sökande omkring.</stage>
            <stage>Hostar lätt, tittar på ett par fotografier, sätter sig slutligen.</stage>
            <stage type="entrance" who="#thora">Thora kommer.</stage></stage>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>stiger på.</stage>
            <p>Förlåt, men som ingen besvarade min knackning, steg jag på.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ni är välkommen.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Välkommen?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, nu. <stage>Gör en gest.</stage> <stage>De sätta sig.</stage></p>
         </sp>
          <pb n="93"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ni vet således?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Ja, Allan — nu får jag ju kalla honom Allan — har sagt mig hvad jag har att hoppas.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Och ni är nöjd?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Mycket mer än nöjd. Jag är af hjärtat tacksam. <stage>Räcker honom handen, hvilken Eksköld fattar och hastigt förer till sina läppar.</stage> <stage>Släpper den sedan ceremoniöst.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ja, egentligen är det vår brutale vän doktorn, som vi ha att tacka. Han sa’ något som...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det ska’ komma att glädja honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>varmt.</stage>
            <p>Thora!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>stolt.</stage>
            <p>Herr protokollsekreterare!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>lugnare.</stage>
            <p>Vår blivande släktskap ger mig ju rättighet till denna benämning. Inte sant?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Som ni behagar.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>»Thora». I det namnet ligger mycket, mycket mer än ni anar. <stage>Thora vill hejda honom.</stage> Nej, jag har rättig-<pb n="94"/>het att försöka förklara — att rentvå mig, så vidt jag kan. Ser ni Thora, ni anade aldrig hvad min kärlek betydde. Den inkräktade hela mitt lif, alla mina tan-kar. Jag ville göra mig fri och jag förmådde inte. Jag älskade er med blind lidelse på samma gång som jag hatade min kärlek, derför att den gjorde mig svag. Jag hade svurit att stiga högt, så var jag ju ännu fattig, fattig och hersklysten, och jag afsade mig plats på plats, bara för att få stanna i er närhet. Jag visste, att ett giftermål då var den största galenskap jag kunde begå, men bad er bli min hustru. Och ni nekade!
               <stage>Mycket hastigt.</stage> Så kom min kusin på besök... <stage>Hejdar sig tvärt.</stage> <stage>Ser ut genom fönstret.</stage> Så briljant himmelen är! Ser ni, ännu efter så många år kan jag inte tala lugnt! — Jag visste, att jag borde säga er, varna er... Jag ville göra min pligt, tro det. Men när jag såg edra ögon följa honom, endast honom, kom det öfver mig en sådan sjudande känsla af raseri och förtviflan. Jag föraktade er så djupt, som kunde föredra’ honom fram-för mig... Jag intalade mig, att det inte längre var min skyldighet att tala, utan min rättighet att tiga — och så blef det för sent. Om ni visste hvad jag led...
               <stage>Thora lägger hejdande sin hand på hans arm.</stage> <stage>Lugnare.</stage> Se-dan, när jag fick en annan lifsåskådning, eller rättare, när jag fick en lifsåskådning, sökte jag er för att om möjligen lindra ert öde, men då hade ni redan flyttat — ingen visste hvart. <stage>I annan ton.</stage> På somliga menniskor verkar rikedom helande och väckande, så verkade den på mig. Jag har varit omutligt sträng mot mig sjelf under dessa år, jag har lärt mig att se i stort och att fodra i stort. Jag har utan tvekan gjort hvad jag ansett vara rätt. <stage>Lägre.</stage> Jag har inte ens gift mig. Tror ni då inte, att jag försonat...</p>
         </sp>
          <pb n="95"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>En handling sådan som er idag adlar ett helt lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag var så upprörd, när jag lemnade er i går. Ja, det såg ni nog. Det kändes så bittert att ännu en gång, och nu direkt plågsamt, nödgas ingripa i ert lif. Så en massa uppvaknande minnen. Jag kände mig stå i skuld och såg ingen utväg att betala den. Då kom den här tanken som en blixt. Den var så enkel, så rättvis, så fullkomligt tillfredställande för alla parter. Nästan med glädje offrade jag min favoritidée: Allans giftermål med sin kusin. — Det kändes som en upp-rättelse mot mig sjelf. Jag telegraferade genast.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Telegraferade?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ja, vet ni inte, att han sedan flera år, ja, långt innan han blef enkling, bor i utlandet.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lugnt.</stage>
            <p>Hvem?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Yngvas far. Han hade ett litet obehag vid sitt regemente. Ja, ni känner hans sätt att ta lifvet - spelade litet för vildt. Jag ansåg det vara bäst, att han för namnets skull tog afsked. Lefver ni i Ber-lin, har en pension af mig, som naturligtvis efter ert giftermål kommer att fördubblas.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>förvirrad.</stage>
            <p>Hvems giftermål?</p>
         </sp>
          <pb n="96"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ert naturligtvis.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vårt!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Har inte Allan sagt er?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Han har bara sagt, att allt var ordnadt.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Nå, då är jag inte förvånad öfver er sinnesrörelse. Kära Thora. <stage>Fattar hennes hand.</stage> Jag har den äran att anhålla om er hand för min kusin, kapten Oskar Ek-skölds räkning. <stage>Ser på hennes leende.</stage> Nåå? Var inte det ett Alexandershugg?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>hest.</stage>
            <p>Ska’ jag? Var det genom detta, som Yngva... skulle... Jag menar... är det...</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Allvar. Tror ni jag skulle tillåta mig ett så grymt skämt. Oskar har telegrafiskt gifvit sitt samtycke. Snart ska’ det förflutna vara glömdt, och...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Menar ni, att jag ska’ gifta mig med honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag har alltid beklagat hans hustrus död, men nu...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>springer upp.</stage>
            <p>Aldrig, Aldrig, hör ni!</p>
         </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>reser sig sjelf hastigt upp.</stage>
            <p>Thora!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag ber om ursäkt... inser fullkomligt, att vi måste tala lugnt, mycket lugnt. Var god och sitt... Förlåt, att jag går, men jag föredrar att vara i rörelse. <stage>Eksköld sätter sig.</stage> <stage>Thora går fram och åter.</stage> <stage>Stannar slutli-gen framför Eksköld.</stage> <stage>Talar mycket lågt och pressadt.</stage> Ni ön-skar, att jag ska’ gifta mig med er kusin, kapten Oskar Eksköld, är det inte så?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag är mer glad än ni anar, att kunna få erbjuda er denna upprättelse.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och ni, som familjens öfverhufvud, erbjuder er att uppmuntra dygden genom en fördubblad pension?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>generad och lite tvekande.</stage>
            <p>Anser ni den inte tillfyllest, ska’ det naturligt för mig bli en stor glädje att...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Nog, nog! Och när jag så blifvit gift med er ku-sin, enklingen, anser ni, att Yngva blifvit tillräckligt renad för att passa till er sondotter?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Hon har då blifvit hvad min sonhustru måste vara: legitim.</p>
         </sp>
          <pb n="98"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hurudan man är er kusin?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det vet ni bäst. Sådan ni älskade honom, sådan återfinner ni honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag älskade honom aldrig, sådan han var, utan så-dan jag trodde honom vara. Men det hör inte hit. Vi felade båda, och det beröfvar mig rättigheten att döma honom då. Men nu! Hur har hans lif varit sedan?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Som förut.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Har han spelat bort sin hustrus förmögenhet, pinat henne till döds med sina utsväfningar, nödgats lemna sitt regemente. Han har ingen heder, ingen blygsel, ty han lefver af allmosor. Säg, skulle ni ta’ en sådan man till er betjent?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det är möjligt, att jag inte gjorde.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och då vill ni, att jag ska’ ta’ honom till man!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Ni glömmer, att han redan är er man inför ert samvete.</p>
         </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>citerar.</stage>
            <p>En ungdomsförvillelse har inte rättighet att kasta skugga öfver en menniskas hela lif, sa’ ni i går.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>hetsigt.</stage>
            <p>Ni glömmer, att vore han än en tiggare, så är hans namn er upprättelse.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Om det är en heder att vara mitt barns far, hur kan det då vara en skam att vara hennes mor?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>lugnare.</stage>
            <p>Jag förmår inte följa edra — moderna definitioner. Oskar har sina fel, det är sant, men också sina för-tjenster. Han är godhjertad, lättledd, och kommer all-tid att hålla sig uppe. Frågan är helt enkelt den: antar ni hans anbud eller inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag kan inte! Så hjelpe mig Gud!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Och Yngva?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Hon!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Hvad som möjligen kan kännas påkostande för qvin-nan, bör vara lätt för modern. <stage>Hjertligt.</stage> Så! Jag ville så gerna... <stage>Räcker fram handen.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Är då en mor inte menniska?</p>
         </sp>
          <pb n="100"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jo, i dubbelt afseende. Derför är hennes ansvar också dubbelt...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>ifrigt.</stage>
            <p>Ja, inte sant!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Se så, kom till er sjelf, Thora. Edra rättsbegrepp ha blifvit förvillade. <stage>Ser ut genom fönstret.</stage> Der ha vi ju de unga tu. Ska’ jag ropa på Allan?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>flämtande.</stage>
            <p>Inte ännu, inte ännu... Nej, jag ska inte — jag får inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>I så fall.</p>
            <stage>Fattar sin hatt.</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#ekskold #thora">DE FÖRRA. SANDÈN.</stage>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage type="entrance" who="#sanden">från fonden, utan ytterrock.</stage>
            <p>Se så, hvar är nu Yngva, så ska’ jag...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>springer emot honom.</stage>
            <p>Ni ska’ hjelpa mig, stöda mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hvad tusan nu!</p>
         </sp>
          <pb n="101"/>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>med tonvigt.</stage>
            <p>Jag har nyss som enda möjligheten för Allans och Yngvas förening anhållit om hennes mors hand för min kusin, kapten Ekskölds räkning, och fått afslag.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Du har väl så tusan heller!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>flygande.</stage>
            <p>Säg mig, doktor, att det är en ren löjlighet af mig att tveka. Jag, som egnat hela mitt lif åt att förvärfva mitt barns aktning, skulle rifva ner mitt eget verk! Säg mig, att ur falsk uppoffring växer falsk lycka, att Yngva skulle bli ytlig, hjertlös, oduglig som menniska...</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Slidder sladder! — Bra gjordt Eksköld! Du hade ändå hjertat på rätta stället. <stage>Till Thora.</stage> Henne rigtigt lyckönskar jag. <stage>Gnuggar belåtet händerna.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Till hvad?</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Att kunna se folk i ansigtet.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>stolt.</stage>
            <p>Det har jag kunnat förut.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>När hon mött bara ryggar? Hva’? Ni ska’ få känna så skönt det ska’ komma att smaka, att få heta fru! <stage>Puffar till henne.</stage> Präktig lösning, hva’?</p>
         </sp>
          <pb n="102"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och ni vet hvad han har gjort.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det är möjligt, att han har begått ett skurkstreck eller par, men det har verlden glömt och jag med. Alltid duger han till skylt. För öfrigt gäller det inte längre er — ni har lefvat ert lif — utan Yngva.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag har inte rättighet att ge mer, än hon har rät-tighet att ta emot.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jag ger tusan alla rättigheter! Här är för öfrigt inte fråga om rättigheter, utan om en solklar pligt. Den mor, som kan tveka under sådana här omständigheter, anser jag vara ett riktigt vidunder. Der har ni det!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det är också min mening.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Jag kan inte, jag kan inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>nästan bevekande.</stage>
            <p>Se så, fru Thora, var nu praktisk för en gång i ert lif. Strunta i det högsta, för det begriper ändå ingen.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Om Yngva mördade mig för att vinna en fördel, skulle ni anse det vara hennes rätt?</p>
         </sp>
          <pb n="103"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>skriker.</stage>
            <p>Hör inte hit!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Och ändå är väl en själ bra mycket mer än en kropp... Och så vill ni, att jag ska vältra ett så-dant ansvar på henne!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det fins qvinnor, som satt sin heder i att offra allt för sina barn.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Det fins finkänsliga qvinnor, som med blödande hjer-tan tiggt sin egen skam för att muta verlden gent mot barnen. Ja, jag vet. Kanske är det stort, jag finner det grymt.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Med sådana åsigter. <stage>Gör min af att aflägsna sig.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>utom sig.</stage>
            <p>Förstår ni då inte, att Yngva, inte tål vid att bli lycklig på sådana vilkor! Hon skulle gå under, hon som jag! Och ändå! Åh, om ni bara visste så svårt det är att inte säga ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Vig er med honom och låt honom dra så långt vägen räcker sedan!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Åh, doktor! Att lofva hvad man inte tänker hålla, att svära falskt inför både Gud och menniskor för att <pb n="104"/> skyla ett hederligt lif med ett ohederligt namn, vore det att lära Yngva äktenskapets helgd! <stage>Till Eksköld.</stage> Nej, gå inte... inte ännu. Var barmhertig! För er gäller det ju så litet, för oss så mycket. Min stackars flicka behöfver så väl bli lycklig! Hon behöfver kunna tro...</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>På sin mor, ja! Hvem ska’ ett barn kunna tro på, om inte på sin egen mor.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>stryker med handen öfver pannan.</stage>
            <p>Ja, ni har rätt, alldeles rätt. På hvem skall ett barn kunna tro, om inte på sin egen mor! — — Var god och be Yngva komma hit.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Ändtligen! <stage>Går fram till venstra fönstret, som han öpp-nar.</stage> <stage>Belåtet.</stage> Titta hit, fru Thora.</p>
            <p>Den lyckan kallar jag äkta! <stage>Thora vänder bort huvudet.</stage> <stage>Sandén vinkar och ropar åt Allan och Yngva.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>till Thora.</stage>
            <p>Jag hade ingen aning om, att ni var så smittad af de nya idéerna. Hade jag vetat det...</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Så hade giftermålsanbudet kanske inte blifvit gjordt?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Kanske. Men nu är det gjordt, och jag sviker aldrig mitt gifna ord. Men ett är visst: den skuld, hvari jag kände mig stå till den forna Thora, anser jag vara mer än betald till er. <stage>Bugar sig stelt och drar sig tillbaka.</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="105"/>
        <div type="scene">
          <head>Nionde Scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#ekskold #sanden #thora">DE FÖRRA. YNGVA. ALLAN.</stage>
          <stage>
            <stage type="entrance" who="#allan #yngva">Yngva och Allan komma muntert skrattande från fonden.</stage>
            <stage>Yngva har några tusenskönor i sitt hår, Allan en törnrosknopp i knapphålet.</stage>
            <stage>Yngva slår jublande och litet blygt armarna kring Thora.</stage>
            <stage>Allan skakar hand med sin far.</stage></stage>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Kyss mig, barn, som du brukade kyssa mig, när du var liten och mamma var din »bästa vän» <stage>Yngvakys-ser henne.</stage> <stage>Till Allan.</stage> Se på henne, är hon inte lika täck, lika älskande, lika älskad nu, som nyss?</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Nej, det är hon inte. Nyss älskade jag henne mest, nu älskar jag henne mer.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>lägger Yngvas hufvud till sitt bröst.</stage>
            <p>Försök nu att vara lugn, barn, mycket lugn, och tänk, tänk framför allt. Det vilkor, som fästats vid ditt och Allans giftermål, kan jag inte uppfylla.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Inte uppfylla!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det var väl också själfva fan!</p>
         </sp>
          <pb n="106"/>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Din far har för länge sedan förverkat både min kärlek och min aktning, och utan kärlek och aktning kan man ju inte gifta sig. Är det inte så?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Och jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Vill du, att jag för din skull ska’ begå en dålig handling.</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>brusande.</stage>
            <p>Jag har inte bedt dig om lifvet: jag har lidit, för-ödmjukats! Och nu, när du kan göra mig lycklig, när du kan aftvå den orättvisa skamfläck, som häftar vid oss båda, nekar du! Jag förbjuder det. Jag vill bli lycklig. Jag fordrar som min rätt, att du gör mig lycklig!</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>pekar på Allan.</stage>
            <p>Hvad fordrar du då af honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Af honom! <stage>Ser på Allan.</stage> <stage>Ångestfullt.</stage> Allan!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>till Thora.</stage>
            <p>Ni nekar... med hvad rättighet?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>böjer obetydligt på hufvudet.</stage>
            <p>Med en menniskas.</p>
         </sp>
          <pb n="107"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Verkligen! Nå, er nyck betyder inte så mycket. Eller hur, pappa?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag har gjort allt hvad du kan ha rätt att fordra.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Pappa nekar således också af en — nyck.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Du glömmer dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag glömmer ingenting. <stage>Trohjertadt.</stage> Det gäller min lycka, pappa.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Det tror du nu. Min stackars gosse, det gör mig ondt att...</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>pekar på Yngva.</stage>
            <p>Adopterar! Mitt namn måtte väl vara lika godt som den der storspelarens, skulle jag tro!</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Men förändrar ingenting af hvad som varit.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Pappa är således obeveklig?</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld.</speaker>
            <p>Jag är alltid obeveklig, när det gäller att ge dåliga exempel, och här vore exemplet i alla afseenden dåliga.</p>
         </sp>
          <pb n="108"/>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>
              <stage>ser på honom.</stage>
              <stage>Smärtsamt.</stage></stage>
            <p>Jaså. <stage>Böjer omedvetet gymnastiskt ut bröstet.</stage> Jaså... Vill du vänta på mig ett år eller två, Yngva?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Gud ske lof! <stage>Kysser hans hand.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan.</speaker>
            <p>Jag är skyldig mycket, det är sant, men betala med mig sjelf blir ändå för dyrt. Jag antar, att det kommer att bli svårt först, men räcker inte det här till <stage>pekar på hufvudet</stage> så har jag de här <stage>pekar på ar-marna.</stage> Kanske, när allt kommer kring, ha de blifvit så här kraftiga <stage>spänner armmusklerna</stage> för att jag ska’ kunna bana mig väg sjelf... Att bli gymnast till yrket det föder sin man.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>lågt till Allan.</stage>
            <p>Betänk dina ord: du känner mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>till Yngva.</stage>
            <p>Vill du vänta på mig, Yngva — fast jag är fattig?</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>lägger sin kind mot hans hand.</stage>
            <p>I hela mitt lif, det kände jag nyss. <stage>Rätar ut sig.</stage> Men inte här.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>snabbt.</stage>
            <p>Hvad menar du!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Att jag vill ut — bort. Jag har tänkt på det <pb n="109"/> länge. <stage>Med strålande ögon.</stage> jag vill också bryta mig en väg... Jag ska’ tvinga verlden att akta mig... för min egen skull, när den inte får akta mig för an-dras. Kom se’n igen, Allan, då har jag köpt mig fri, jag som du.</p>
         </sp>
          <sp who="#ekskold">
            <speaker>Eksköld</speaker>
            <stage>till Thora.</stage>
            <p>Farväl. Om också sviken — <stage>ser på Allan</stage> — går jag lyckligare än ni, ty jag har gjort min pligt. <stage>Går mot fonden.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#allan">
            <speaker>Allan</speaker>
            <stage>bugar sig stelt för Thora.</stage>
            <p>Vi komma kanske att träffas, men beror det på mig ska’ det inte bli mer än hvad som är högst nöd-vändigt. Den, som så hänsynslöst offrar andra, äro tro-ligen sig sjelf nog. Ni, doktor, ansvarar mig för <stage>ser på Yngva</stage> för mitt lif... Det hör ju till ert yrke. <stage>Till Yngva.</stage> Le litet — litet till. Tack. <stage>Kysser hennes hand.</stage> Om ett år! <stage>Öppnar dörren för Eksköld.</stage> <stage type="exit" who="#allan #ekskold">De gå.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>till Sandén.</stage>
            <p>Farbror lofvade ju att skaffa mig en plats.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Det kan jag också. Men vill du inte heldre kom-ma till min syster så länge? Hon ska’ nog ta sig den »moderlösa» an, till dess...</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Tack, gerna nu på några dagar, men inte sedan. Tror farbror, att jag vill äta nådebröd, när han måste arbeta för sitt! Nej, <stage>ser på Thora,</stage> <pb n="110"/> utan stöd och hjelp, så som jag blifvit lemnad, ska’ jag kämpa mig fram.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>mycket stelt.</stage>
            <p>Nu på några dagar! Du ämnar således lemna mig genast!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Ja — jag tror det blir bäst... tåget går om en halftimme... om jag får... Jag menar, det blir bäst för oss båda.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>med darrande läppar.</stage>
            <p>Som du vill, barn. <stage type="exit" who="#yngva">Yngva går till venster.</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Jag har aktat er som en ovanlig qvinna, fru Thora, trots er sanningsmani, men att den skulle föra er så långt, kunde jag inte tro. För att sätta sig upp mot det bestående, ska’ man endera vara förbannadt dum eller förbannadt stark, ni är ingendera delen, men en hjertlös egoist är ni, och hjertlösa egoister ger jag tusan.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Tack för er forna vänskap, doktor.</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Är det allt, hon har att säga?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Bruka patienter på operationsbordet ha mycket att säga?</p>
         </sp>
          <pb n="111"/>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén.</speaker>
            <p>Hm! <stage>Pekar med tummen öfver axeln till Yngvas rum.</stage> Följer med henne dit bort, så kan ni vara lugn. <stage>Till Yngva, <stage type="entrance" who="#yngva">som kommer i resdrägt</stage>, hållande en resväska i handen.</stage> Redan färdig?</p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Yngva tar ett litet syetui från bordet, lägger in sina sysaker, ser i smyg på Thora, bryter en blomma, går långsamt mot dörren.</stage>
            <stage>Thora följer med giriga blickar hvarje hennes rörelse.</stage></stage>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva</speaker>
            <stage>med ansträngning.</stage>
            <p>Adjö, mamma.</p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Thora biter i näsduken, nickar.</stage>
            <stage>Yngva springer tillbaka, slår armarna kring Thoras hals och kysser henne.</stage></stage>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora.</speaker>
            <p>Åh!</p>
         </sp>
          <sp who="#yngva">
            <speaker>Yngva.</speaker>
            <p>Jag kan inte förlåta ännu, men jag ska’ försöka att lära mig förstå.</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>öfverhöljer Yngva med kys-sar.</stage>
            <p>Så — gå med Gud, barn. Nu kan jag vänta!</p>
         </sp>
          <sp who="#sanden">
            <speaker>Sandén</speaker>
            <stage>till Yngva.</stage>
            <p>Vänta derute, kommer med. <stage type="exit" who="#yngva">Yngva går.</stage> <stage>Till Thora.</stage> Nå, nu känner ni er väl alldeles fördömdt lycklig. Hva’?</p>
         </sp>
          <sp who="#thora">
            <speaker>Thora</speaker>
            <stage>med skälfvande röst och ett djupt andetag.</stage>
            <p>Ja!</p>
         </sp>
          <stage>
            <stage>Sandén gör en gest af förtviflan.</stage>
            <stage>Ämnar gå, men hejdar sig och räcker fram snusdosan.</stage>
            <stage type="exit" who="#sanden">Aflägsnar sig sedan hastigt.</stage></stage>
       </div>
        <stage>Ridå.</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
