<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">En lektion</title>
        <title type="main" xml:lang="en">A Lesson</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Konversation i en akt</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Conversation in an Act</title>
        <author key="wikidata:Q469339">Agrell, Alfhild</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000033</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10483370</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1733674</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Ensam, skådespel i tre akter, En lektion, Konversation i en akt, Stockholm, Jos. Seligmann & C:is förlag, tryckning, 1884 (http://libris.kb.se/bib/1733674)</title>
            <date type="print" when="1884">"1884" (http://libris.kb.se/bib/1733674)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="elsa" sex="FEMALE">
            <persName>Elsa</persName>
         </person>
          <person xml:id="ake" sex="MALE">
            <persName>Åke</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">En lektion</titlePart>
        <titlePart type="sub">Konversation i en akt</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>ÅKE</castItem>
        <castItem>ELSA</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting" who="#elsa #ake">Scenen föreställer en vacker sängkammare med alkov, för hvilken gardiner äro dragna. Tvänne garderober. En skärm afdelar ett hörn. I fonden synes en vacker trädgård. Solned-gång. Elsa ligger, med håret vårdslöst hopviradt iklädd en ele-gant men skrynklig morgondrägt, på en soffa. Åke hvilar på en chaiselongue vid fönstret, läsande.</stage>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Gud, hvad jag har tråkigt!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Nå än jag då.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Har du? Ack så roligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Att jag har tråkigt?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Nej inte det. Men att du ändtligen kommit till klar insigt om landtlifvets behag.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Det har väl gerna inte varit möjligt annat med dig till lärarinna.</p>
          <stage>Drar upp persiennen, solen strömmar in.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Usch den der otäcka solen! Den gör mig riktigt nervös. Upp och ned dag ut och dag in! Om den <pb n="6"/> åtminstone gick ned och upp för ombytes skull. Söta Åke, ha ned persiennen. Du vet ju att jag har hufvud-värk, och det der skenet verkar lika angenämnt som en smältugn.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>ser längtansfullt utåt.</stage>
          <p>Ja, det är verkligen obehagligt.</p>
          <stage>Stänger persiennen till hälften.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Ja, ser du det. Och ändå var det inte längesedan det hette: Elsa, min älskling, solen går ned, eller: Elsa, min älskling, solen går upp — precis som om det vore ett fenomen i stället för en alldaglighet.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag bjöd på det vackraste skådespel vi ha. Det fins inga teatrar på landet, som du vet.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>suckande.</stage>
          <p>Nej, gudnås. Hör du, Åke. Hur länge är det som vi varit »possesionater», nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Fyra månader.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Fyra månader bara! Vänta låt mig se! Vi gifte oss i Mars, tillbringade hela April på resor, kommo hit i Maj, och nu ha vi September. Ja, det slår in, det. <stage>Med betoning.</stage> Jaa! Ack vår resa, vår förtjusande resa!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>lifligt.</stage>
          <p>Ja, den var i sanning förtjusande! Att få se så mycket skönt — — <stage>Sömnigt.</stage> Så många skönheter, me-nar jag.</p>
       </sp>
        <pb n="7"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Skönheter! Jag såg då inte en enda, det är då sä-kert. <stage>Lifligt.</stage>. Mins du den der mystiske italienaren, som brukade skicka mig blommor hvar morgon och som rul-lade med ögonen så här <stage>rullar med ögonen</stage>, bara jag gick förbi? Och den der engelska missen sedan! Hon med långa näsan och mössan, som såg ut som en pudding-form. <stage>Talar salvelsefullt</stage>. »Unga makar, tänk på edra själar, kärleken går snärjd i satans garn» — — Nå, än polacken då, som sa’, att om jag varit i hans fäder-nesland skulle han ha blifvit nihilist med ens. Om det var för att rädda mig från min »förtryckare», eller för att spränga mig i luften, det vet jag inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Troligen det ena först och det andra se’n.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>suckande.</stage>
          <p>Ja, det var då, det!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>härmar henne.</stage>
          <p>Ja, det var då, det!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Säg inte efter mig, det låter så försmädligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>När jag adopterat dina tankar måtte jag väl också kunna få adoptera ditt uttrycksätt. Det är alltid synd att skilja syskon åt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>reser sig upp till hälften.</stage>
          <p>Tycker du att vi ha roligt?</p>
       </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Nej, det kan då ingen skylla.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Men det har du tyckt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Det var bara för att hålla modet uppe på dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>klagande.</stage>
          <p>Kan du förstå hvarför våra föräldrar skulle köpa oss en landtegendom!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Troligen för att vi skulle kunna gifta oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Åh, det hade vi nog kunnat ändå.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Men lefva.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Kallar du det här för att lefva, du?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>ser sig omkring.</stage>
          <p>Ja, det fins folk, som skulle gifva det ett sådant namn.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Att vara som inmurade, att inte se en menniska, — att —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Men du hade ju ingenting emot att flytta på landet.</p>
       </sp>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Idel oförstånd. Jag hade förestält mig landtlifvet helt annorlunda. — Med utfärder, båtpartin, kärrpartin, sällskapsspektakler, ridter — och grannar, massor af grannar framför allt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>säfligt.</stage>
          <p>Nå ja, grannar ha vi ju.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Ja, om du räknar komministern, som ser ut att ha bott på Noachs ark till dess han tog pastoralexamen, och brukspatron, som har snufva hela året om, så man hinner inte mer än ropa prosit och gud hjelp.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Du glömmer Holms.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Neej, men en fluga gör ingen sommar — och för öfrigt — så är herrn gammal.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Men frun är ung.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Ja — men det är inte precis det samma, det.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Nej, det medgifves.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Ja, ser du, jag bara menar, att unga herrar alltid äro trefligare än gamla.</p>
       </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Det kan jag inte finna. Jag för min del tycker mycket bra om gamla herrar — nota bene när de ha unga fruar.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Hvad — hvad menar du?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Kors — — jag bara menar, att unga fruar äro tref-ligare än gamla.</p>
          <stage>Gäspar.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Det är alldeles märkvärdigt hvad du har blifvit för-ändrad på några dagar, Åke. Du har blifvit — — rent ut sagdt — odräglig. Du bryr dig inte en smul hvarken om mig eller min trefnad. Du bara gäspar och sträcker dig; du ligger till både elfva och tolf; du föreslår inga promenader; du ger mig inga blommor; ingenting är dig i lag; du snäser folket. — Nej, då var det mycket trefligare när du steg upp klockan sex och gick på dina otäcka fält och arbetade som en riktig dag-lönare. Då var du åtminstone glad när du kom igen. Ja, jag försäkrar, att jag skulle få ligga till både tu och tre utan att du ens skulle fråga hur jag mår. — Du måtte väl inte vara sjuk!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Åh, ingenting af betydenhet. — Det är bara tråkig-heten, som brutit ut hos mig lite senare än hos dig — det är alltsammans.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Som om det inte vore nog! Jag undrar om det fins någon värre sjuka! <stage>Matt.</stage> Hvad är klockan?</p>
       </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Åtta på morgonen.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>På morgonen?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>ser menande på hennes mor-gondrägt.</stage>
          <p>Förlåt — — jag sa’ miste.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>klagande.</stage>
          <p>Hvem vill du jag ska’ klä’ mig för! Får och grisar äro ju de enda menniskor jag möter. Och frihet måste man väl åtminstone få ha.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Förbannadt sant!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>häpen.</stage>
          <p>Du svär!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ja, friheten är skäl att hålla på.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Men inte på ovanorna.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>menande.</stage>
          <p>Jaså — — inte det.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Läs lite för mig, är du snäll. — Men någonting roligt — inte poesi och samhällslära; det är det värsta som fins.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Orkar inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Orkar du inte?</p>
       </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ja, du vet sjelf hur det käns. Du har ju inte orkat röra vid pianot på en hel vecka, fast jag bedt dig hvar dag.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Det är skilnad, det. Det ena är ett arbete, det andra ett nöje.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Mycket riktigt. Också undviker jag att arbeta som du ser.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Är du säker, att inte bloden står dig åt hufvudet, Åke. Jag tycker det låter precis som om du skulle yra.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag! — Nej, visst inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Tyst! jag tror det åker! <stage>Springer fram till fönstret.</stage> Nej, naturligtvis inte. Grannarna måtte tro att vi odla kolerabaciller här på Tomtebo! Ack Stockholm!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ja, ack Stockholm!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Säg inte efter mig, har jag sagt. — Der är man inte beroende af sina grannar, minsann. Der har man theatrarna —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Blanch —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Torget —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Strömparterrn —</p>
       </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Tivoli —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Variété —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Usch — —! Hör du Åke, du. Går det mycket, mycket oanständigt till på Variété?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Inte alls numera.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jaså — — inte det. Jag hade tänkt be dig föra mig dit — vid tillfälle, men nu får det väl vara. Man ska’ inte uppmuntra sådana der etablissementer. Nej, tacka vet jag då de stora artisterna. Ack Coquelin Jag var alldeles galen i Coquelin!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Och jag i Judic.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>I Judic! Nå ja, tycke och smak kan då ingen menniska förta’.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Har du någonsin sett en sådan Niniche?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>rynkar på näsan.</stage>
          <p>I filt —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ja, skulle du ha föredragit att hon varit utan?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Och ögon stora som thekoppar.</p>
       </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ju mera nektar gömma de.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>fördjupad i hågkomster.</stage>
          <p>Och en chinesisk ambassad.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Hva’!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Den bor på Grand — det har stått i tidningarna. Tänk, att få se en riktigt äkta chines! Han ser na-turligtvis ut så här. <stage>Vrider hastigt upp håret, håller kläd-ningen snäf, går sakta upp och ned, flägtande sig med en stor solfjäder. Kastar sedan hastigt bort solfjädern, skakar ned håret och slår armarna omkring Åkes hals.</stage> Kära älskade Åke, nog vet du, att jag håller mest af dig i hela verlden — men det kan inte hindra att jag är färdig att dö af ledsnad ändå.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Alldeles som jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Är det riktigt säkert det, eller säger du inte så bara för att göra mig glad?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Nej, jag försäkrar — att jag är mycket ledsen —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Men det är inte en vecka sedan du var fullkom-lig entusiast för landet.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Gammal surdeg! Man hör så länge talas om saker, att man slutligen anser sig förpligtad att tro på dem. Jag trodde verkligen, att jag njöt af »naturens mäktiga <pb n="15"/> skönhet», som det så vackert heter, af tanken att stå på egen torfva och genom eget arbete skapa egen existens — men det var bara en inlärd lexa. Tacka vet jag då verldsmannens fjärilslif. Att slå dank är och förblir en gentlemannasport, om också något kring-skuren.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Men — då — du —! Om vi skulle fara till Stockholm — — bara på några dagar?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>obehagligt öfverraskad.</stage>
          <p>Till Stockholm! <stage>Hämtar sig.</stage> Ja, att vi inte kom-mit att tänka på det förut!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>andlös.</stage>
          <p>Du vill således!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>vänder sig bort.</stage>
          <p>Visst vill jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>faller Åke om halsen och kysser honom.</stage>
          <p>O! — Aj, så det sticks!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Hvem vill du jag ska’ raka mig för? Höns och gäss äro ju de enda menniskor jag möter.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Nå, än jag då!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Åh, vi mötas inte — <stage>Ser på klockan.</stage> Skynda vi oss, hinna vi resa redan i qväll. Tåget passerar sta-tionen kl. 1 i natt, och vi ha ju bara två mil att åka.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Redan i qväll!</p>
       </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ja, jag längtar att komma ut och skaka arbets-dammet af mig. Jag tycker att jag luktar både stall och bonde, som du uttryckte dig häromdagen.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Vi resa, vi resa! Åh, jag tror jag qväfs af glädje.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>förer Elsa fram till fönstret, som hon öppnar.</stage>
          <p>Känn så det doftar från klöfverängen, och se hur stilla och blank sjön ligger derborta.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>En enda mun Stockholmsluft kommer att verka mycket mer uppfriskande. — Vi resa ju, — det är ju riktigt sant?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>kort.</stage>
          <p>Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Åke söt!</p>
          <stage>Omfamnar Åke, rycker sedan upp byrålådor m. m.</stage>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Men det är sant! — — Pengar!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Det har du der.</p>
          <stage>Nickar mot chiffoniern.</stage>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Aflagda till en skördemaskin, ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>talar groft och i näsan.</stage>
          <p>»Maskiner förderfva arbetarne <stage>nyser,</stage> utsuga jorden, <stage>nyser</stage>, höja arbetslönerna <stage>nyser</stage>, och gör arbetsgifvaren till en nolla» <stage>nyser mycket hårdt.</stage> Känner du igen bruks-patron?</p>
       </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>skrattande.</stage>
          <p>Du får ju inte härmas!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Det kan jag inte låta bli. Vet du jag tror, att om jag någon gång kommer så högt upp som det är möjligt att komma — ja, jag menar i en annan verld — så kommer jag ändå att — — <stage>låtsar blåsa i basun.</stage> O, hvad jag är glad!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>allvarligt.</stage>
          <p>Men jag fruktar det är orätt att ta’ de der pengar-na. Jag behöfver nödvändigt en skördemaskin och jag kan inte få dem ersatta. Du vet, att såväl dina som mina föräldrar ansträngde sig till det yttersta för att skaffa oss den här egendomen — —. Men du som är »min bättre hälft», ska’ få afgöra. Men jag ber dig: betänk dig väl.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Äro de der pengarna dina eller inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Mina.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Gör du någon menniska orätt genom att ta’ dem.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Bara mig sjelf.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>smeksamt.</stage>
          <p>Nå — då — då kan du ju förlåta dig sjelf — så är den saken hjelpt. Säg, visst resa vi?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Begär inte bättre sjelf. Jag bara — ansåg det vara en samvetssak att — — —. Nå! Men nu måste vi skynda oss om vi skola hinna med.</p>
       </sp>
        <pb n="18"/>
        <stage type="exit" who="#elsa"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>börjar draga fram en koffert ur ena garderoben.</stage>
          <p>Söta du, hjelp mig! <stage type="entrance" who="#elsa">Ringer.</stage> Om jag begriper hvar Sophie håller hus.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage type="exit" who="#elsa #ake"/>
          <stage>hjelper Elsa, <stage type="entrance" who="#elsa #ake"/>
                        <stage type="exit" who="#ake"/> tar sedan fram en kappsäck ur andra garde-roben tillika med en löjtnants-uniform. <stage type="entrance" who="#ake"/> Börjar sedan taga fram linne ur chiffoniern.</stage>
          <p>Hon gick nyss heldagsklädd förbi med Jansson. De tycktes alls inte »ha tråkigt».</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Men så äro de inte gifta heller.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ett mycket talande skäl.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Ja, jag bara menar, att när man är gift, så kan man inte tala om att gifta sig, och det är ändå det roligaste ämne som fins.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Också tenteras det flitigt —. Skada att bara så många blir kuggade.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Sa’ du något?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Nej ingenting.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Nå, så får jag hjelpa mig sjelf, då. Men om jag kan förstå hvarför sorgen och glädjen alltid ska’ sätta sig i halsen på folk. Det käns precis som om jag inte skulle kunna andas — och ändå skulle jag riktigt vilja andas ut, nu. Du hvisslar?</p>
       </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Det är bara glädjen, som skaffar sig luft — den hade det litet för trångt här nere. <stage>Tar sig om halsen.</stage> Men plocka nu fram alla dina effekter, så packa vi sedan på en gång. Eljest kan det gå som i Köln, der du packade ur kofferten sex gånger för att se om alt var med, och ändå for ifrån hälften.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Hör du — hvad tror du husmamsellen kommer att säga?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>med dold ironi.</stage>
          <p>Hon kommer troligen inte ens att märka att du är borta. Hvar tusan är nyckeln till klaffen!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>som öppnat kofferten.</stage>
          <p>Oh! <stage>Tar fram en charmant baldrägt.</stage> Åke, Åke, men så se då! Mins du när vi köpte den.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>I Paris, ja. Halfva min löjtnantslön gick åt. Har jag nu inga strumpor — —</p>
          <stage>Rifver i lådan, men observerar under tiden Elsa.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Är den inte förtjusande! <stage type="business">Lägger klädningen på en stol och sätter sig beundrande framför.</stage> Men så se då, Åke</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag ser — jag ser — men jag ser inga strumpor.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Strumpor — —! Nog hade det varit bra stor synd att begrafva den här på landet —</p>
       </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Precis lika stor synd som att pensionera min uni-form. <stage>Med tonvigt.</stage> »Du skall inga andra gudar hafva för mig.»</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Hva’ sa’ du?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Åh, det var bara en reminiscence — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Vi stanna naturligtvis i Stockholm öfver julen, eller hur, du?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag tyckte att det var fråga om några dagar?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Ja, men ser du, när vi nu en gång äro der — så är det ju ren hushållning att stanna lite längre på en gång.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Med tre hundra kronors reskassa.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Du kan väl få mer.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Omöjligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Låna — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jaså — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Det gör alla menniskor.</p>
       </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Men betala — det gör inte alla menniskor — och jag är en hederlig fast fattig karl.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Söta älskade Åke — tänk inte på framtiden nu — det är långt dit. Låt oss njuta lite af lifvet medan vi äro unga. Sedan blir det alltid någon råd — det in-träffar så mycket oförutsedt — dessutom så —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ja, du har rätt. Låt oss njuta af lifvet —. Det är ändå hufvudsumman. Strunt i pengarna! I syn-nerhet i andras.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Vi låta naturligtvis ta in oss i Innocensen?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>letar i lådorna.</stage>
          <p>Bara åtta näsdukar! Jag undrar i hvilka vänners fickor jag ska’ söka de andra. Innocence? Fins ingen Innocence i Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Hvar har den tagit vägen, då?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Den har gått upp i Amaranthen —.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Nej —! På det viset kommer ju också jag in i Amaranthen! Det var förtjusande. Tänk du, att bli in-förd af en grefve och kanske få dansa med en prins! Åh, jag tror att jag blir tokig af glädje, om det kommer en sådan der herre med nyckel här — ja, du får medge att det är ett bra bakvändt mode — och säger: <stage>Läspar.</stage> <pb n="22"/> »Hans konglig höghet låter anmäla, att han ämnar föra fru Åke i nästa françaice». Jag tror jag faller honom om halsen.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Prinsen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Nej, kammarherren. — Det är vackert så.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Inte vet jag om den högre societens damer äro ut-märkta för skönhet, men alltid kan det finnas någon, som jag kan slå mig ut för.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Slå dig ut! Du, gifta karlen!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag antar att jag inte är mera gift än du.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jo-o — det är du visst, det. Männen äro alltid mycket mera gifta.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Vore roligt att få den gåtan löst.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jo ser du, ni män äro skapelsens herrar. — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Det var mycket längesedan. — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Men vi qvinnor, vi äro skapelsens mästerverk.</p>
       </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Anspråkslöst!</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Det har jag hört hundratals gånger.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Och deraf följer?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Att mästerverk måste beundras — och för att be-undras måste de ses.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Mycket riktigt. Jag ska’ studera till »konstkännare» — så fort som möjligt.</p>
          <stage type="exit" who="#ake">Går in i garderoben; tar fram kläder.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jag tycker — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <stage type="entrance" who="#ake">I dörren.</stage>
          <p>Hvad —?</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#ake"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Just ingenting — — bara — att du är minst sagdt equivoque. —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag! Att studera konstverk måtte väl inte vara — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Nej — det förstås — bara det sker på afstånd.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#ake"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Se så der ja, nu har jag hvad jag behöfver. Men hvar kan blanklädersstöflorna vara! <stage>Kastar fram diverse gröfre skodon. Dammar af blanklädersstöflorna.</stage> Se så nu har jag allting framme. Nu börjar vi att packa. Få se hvem som hinner först.</p>
       </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Vänta lite! <stage>Rifver fram allting huller om buller.</stage> Ett, tu, tre! Nu börja vi! — — — Du får inte skynda dig. — Vi komma väl att bo på Rydberg?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Blir billigare hyra möblerade rum.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Hvad blir det då för roligt! <stage>Hejdar sig.</stage> Men na-turligtvis — håll i den här schalen lite är du snäll — ska’ vi göra det om du så vill. Men nog tror jag, att det blir dyrare att föda tre än två, för då måste vi naturligtvis ha jungfru. Dessutom fattas det alltid hus-geråd och — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Du har rätt. — — Det blir både trefligare och billigare att bo på hotell. Då blir ett par port-nycklar det enda husgeråd vi behöfva skaffa oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>sorglöst.</stage>
          <p>En är nog — hur mycket har du qvar — ? Vi komma naturligtvis aldrig att gå ut hvar för oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Så du talar! Det vore just en hygglig frihet. Det gör möjligen ett par makar, som kommit in för att söka några dagars uppfriskelse efter gemensamt arbete och gemensam sträfvan, men inte vi, som uppfattat lifvet ur en liberalare synpunkt. Hvarför ska’ den ena be-höfva uppoffra sina tycken och vanor för den andra? Nej, lefve egoismen! Den är njutningens moder — och njuta af lifvet är ju hvad vi skola göra.</p>
       </sp>
        <pb n="25"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Du menar — —?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Att vi ska’ sköta oss en hvar sjelf, ja — — du kommer t. ex. från en bal — jag från ett rummel bland kamrater — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jag skulle gå på bal utan dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Hvarför inte! Du tillbringar ju nu hela ditt lif utan mig. Hvad är det då värdt att hålla på skenet. — — Tack vare de sundare åsigter som nu råda, kan en qvinna få följa sina böjelser lika väl som en man.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Du skulle gå på rummel bland kamrater — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Hvart skulle jag eljes gå?</p>
          <stage>Hvisslar en känd opera-melodi.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Och våra läsaftnar — som vi skulle ha i vinter — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Gammal surdeg! Att läsa högt för älskade vid den stilla aftonlampan hör till det gamla receptet för huslig lycka. jag har försökt — så när som på afton-lampan — och kan intyga att det är odugligt. Ja, du vet sjelf. Endera har du somnat, eller också ha vi råkat i gräl efter första kapitlet.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Och våra promenader —?</p>
       </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Lyckligtvis riskera vi inte att möta bara får och grisar i Stockholm — åtminstone inte fyrbenta — och äro således alldeles oberoende af hvarandras sällskap. — Men du packar ju inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jo, jo visst packar jag. — Och brasan och de stekta äpplena —?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Barnsliga attribut, som du med rätta utskrattat. —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Och när — när du är borta bland kamrater, ska’ jag då sitta ensam — — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Åh, det behöver du inte vara rädd för. En ung gift qvinna, som vill roa sig, behöfver aldrig vara en-sam. — — Naturligtvis ska’ vi vara tillsammans ibland — när det faller sig beqvämt, men på det hela taget tror jag det kan vara så godt att vänja sig vara ifrån hvarandra en tid.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Vänja sig vara ifrån hvarandra!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag talar i allmänhet. — Sedan, — om några år — när man njutit ut — när långivarne tagit ut sitt och hemmet gått under klubban, när hustrun bitter, gnatig, missbelåten, nödgas flytta hem till föräldrarna och mannen uppehålla en mer än usel tillvaro genom för detta vänners barmhertighet — då är det godt att ingenting ha att sakna än sig sjelf.</p>
       </sp>
        <pb n="27"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>gråtfärdig.</stage>
          <p>Det der — var en förfärlig målning, — som alls inte passar in på oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Nej, naturligtvis inte. För vår räkning kommer nog det der »oförmodade» att ske. En rik farbror att regna ned från Amerika — högsta vinsten att falla ut på Hamburgerlotteriet — en stor skatt att gräfvas upp i en källare — eller något annat lika troligt — —. Men du packar ju inte! <stage>Elsa kastar in diverse effekter huller om buller i kofferten.</stage> Ja, lefve det oförmodade! På det kan man draga så stora vexlar som helst. Om de inte inlösas — hvem rår för det? Strunt i arbete och försakelse, strunt i pratet om att förnöjsamhet är vinning nog. Den maximen luktar mögel på långt håll. Nej, att inte arbeta, att inte försaka, att aldrig vara nöjd — det är lifsglädje. Att skaffa sig mycken njutning med så liten ansträngning som möjligt — det är vishet. Förut gifte man sig för att älska — nu gifter man sig för att sätta bo. Hemmets förädlande makt? — Kälkborgerlighet. Hemmet, det är rikedom, nöje, njut-ning. — Barnen äro endera en lyx eller en skam alt efter en teorier, eller också upphöjer man deras tillvaro till mensklighetens enda eftersträfvansvärda mål. Lefva för hvarandra? Löjligt. Låta sig nöja med vad man har? Barrockt. Nej, låt oss njuta af lifvet, inte som men-niskor, det är gammalmodigt, utan som dockor med känselnerver och tomma hjertkamrar. Då tillgodogör man sig alt, och lider af intet. — Se så ja, nu är jag färdig! <stage>Slår igen kappsäcken.</stage> Men du packar ju inte! Du gråter?</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>snyftande.</stage>
          <p>Visst inte — — jag bara — bara härmar — mig sjelf —. <stage>Slår armarna kring Åkes hals.</stage> Jag vill inte bli <pb n="28"/> en sådan der docka med känselnerver och tomma hjert-kamrar — och du får inte tala om någonting så för-färligt, som om att vi skulle lefva hvar för oss. Det blef min död. Förlåt mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ändtligen, ändtligen!</p>
          <stage>Trycker Elsa hårdt intill sig.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Tror du inte att jag förstår, att du spelat komedi med mig hela veckan för att visa mig en sådan — ja, jag vill inte precis säga hvad jag varit.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Ja, när inte böner, inte föreställningar hjelpte, så beslöt jag att bli din spegel. Spegeln är ju den enda vän af hvilken qvinnorna tål att höra sanning, och san-ning måste du höra.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Men om — om jag velat resa ändå?</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Så hade vi rest. Jag skulle ha utfört min roll till slut, med hur stor uppoffring som helst. Målet var mera värdt än så. Sedan — ja, sedan hade kanske leken förbytts till alvar — men då hade felet inte varit mitt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Håll fast mig riktigt hårdt — hårdare. — Det käns alldeles, som om jag kommit ned från en sväng-ande gunga och inte kan stå för mig sjelf ännu. Drag upp persiennen —. <stage>Åke lyder.</stage> Om solen vore uppe skulle jag be den om förlåtelse med. Det är nog ett fenomen ändå, att den går upp och ned. Kyss mig <pb n="29"/> nu och förlåt mig. — Jag kan just inte säga så mycket mer — nu.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>orolig.</stage>
          <p>Du mår illa! Jag uppskakade dig alldeles för mycket — jag var brutal! — jag —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>hämtar sig.</stage>
          <p>Visst inte. Du var bra, det var hvad du var, det.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <p>Men —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jag tål inte, att du sätter ned dig sjelf — det ska’ man låta andra göra.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Jag vill bara säga, att hvarje nöje som jag kan an-skaffa dig —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Nöje! Först ska’ jag bli menniska, det är en före-sats — se’n få vi se. Kärlek är bättre än alla nöjen och granna kläder, det har du lärt mig i dag. <stage>Inner-ligt och litet blygt.</stage> Jag tror nog att jag kommer att nöja mig med — att vara lycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>drar Elsa till sig.</stage>
          <p>Älskling! <stage>Ser menande på baltoaletten.</stage> Och — Ama-ranthen — och prinsen —</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Det får reda sig ändå. — Men ett måste du lofva mig! Du får aldrig spegla dig mera —</p>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE.</speaker>
          <p>Det var hårdt!</p>
       </sp>
        <pb n="30"/>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA.</speaker>
          <p>Jag menar i mig. Du blef så ful!</p>
          <stage>Gömmer hufvudet vid Åkes bröst.</stage>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <stage>skämtande.</stage>
          <p>»Elsa min älskling solen går upp.»</p>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <stage>tittar upp.</stage>
          <p>Och ned —.</p>
          <stage>Gömmer hufvudet ånyo.</stage>
       </sp>
        <sp who="#ake">
          <speaker>ÅKE</speaker>
          <p>Kära lilla älskade hustru!</p>
          <stage>Öfverhöljer hennes ansigte med kyssar.</stage>
       </sp>
        <sp who="#elsa">
          <speaker>ELSA</speaker>
          <p>Du — —! Det är ändå allra roligast att ha tråkigt!</p>
       </sp>
        <stage>Ridå.</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
