<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Under toffeln</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Under the Slippers</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Komedi i två akter</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Comedy in Two Acts</title>
        <author key="wikidata:Q243068">Leffler, Anne Charlotte</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000027</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10709356</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1253278</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Skådespelerskan: dramatisk teckning i två akter; Under toffeln: komedi i två akter, Stockholm, Z. Haeggströms förlags-expedition, 79–150, tryckning, 1883 (http://libris.kb.se/bib/1253278)</title>
            <date type="print" when="1883">"1883" (http://libris.kb.se/bib/1253278)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="agnes" sex="FEMALE">
            <persName>Agnes Wäng</persName>
         </person>
          <person xml:id="borgmastaren" sex="MALE">
            <persName>borgmästare</persName>
         </person>
          <person xml:id="henning" sex="MALE">
            <persName>Henning Wäng</persName>
         </person>
          <person xml:id="ebba" sex="FEMALE">
            <persName>Ebba Hjorthufvud</persName>
         </person>
          <person xml:id="friherrinnan" sex="FEMALE">
            <persName>friherrinna Hjorthufvud</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genreTitle">"Komedi i två akter"</term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Under toffeln</titlePart>
        <titlePart type="sub">Komedi i två akter</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONERNA:</head>
        <castItem>Henning Wäng</castItem>
        <castItem>Agnes</castItem>
        <castItem>Borgmästaren</castItem>
        <castItem>Friherrinnan Hjorthufvud</castItem>
        <castItem>Ebba</castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>(Handlingen tilldrager sig på Hennings egendom.)</p>
     </set>
      <div type="act">
        <head>FÖRSTA AKTEN</head>
        <stage type="setting">
          <p>(Ett gammalmodigt möbleradt hvardagsförmak med dörrar i fonden och till vänster; fönster till höger.)</p></stage>
        <stage type="setting" who="#agnes #borgmastaren">
          <p>(Agnes sitter i soffan till vänster, borgmästaren i en fåtölj bredvid henne; ett litet bord med en kaffe-servis står framför dem.)</p></stage>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Får det inte vara en liten påtår?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nej, tackar! Kaffe bekommer mig inte riktigt väl, jag får halsbränna af det. — Ni tycker således att jag kan taga kalfstek till första kötträtt?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Det tycker jag visst. Vi ha just nu en präktig gödkalf att aflåta.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(bugar artigt).</stage>
          <p>Tackar förbindligast. Och blommor att ställa på bordet kan jag ju också få köpa från er trädgård?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag hoppas att ni tillåter mig att skänka er ett par buketter som en afskedshälsning från Tomta-gården.</p>
       </sp>
        <pb n="84"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Tackar förbindligast.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Men de allra vackraste blommorna blir det inte. Ni känner min brors svaghet, och jag vill gärna, att hans trädgård skall prunka riktigt grann då han kommer hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Naturligtvis! — Men är ni nu bara riktigt säker på att er bror kommer hem till om torsdag? Jag skulle vara förtviflad om han inte komme med på mitt afskedskalas.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, han skref i sitt sista bref, att han med säker-het kommer hem i denna vecka.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(med en suck).</stage>
          <p>Jaså. Alt är således nu klart till festen. Det är bara en sak, som fattas.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Hvad då, bäste borgmästarn? Ni suckar! Ni borde väl tvärtom vara riktigt glad nu, då ni fått er önskan uppfyld att komma ifrån vår lilla obetyd-liga stad och till en större verkningskrets.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Ja, men en sak, en viktig sak, fattas på min af-skedsfest. En värdinna!</p>
       </sp>
        <pb n="85"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(med ett förstulet leende).</stage>
          <p>Ja, jag tycker verkligen, att ni nu borde taga något hyggligt fruntimmer i huset att se efter barnen och förestå hushållet.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Men det är inte bara en värdinna, som fattas mig — det är — rent ut sagdt, det är något mycket mer. Det är — ja, ni vet det nog — — det är en hustru, rent ut sagdt.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Seså, min bäste borgmästare, äro vi nu där igen. Nu är det visst sjette gången — —</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>— —som jag friar till er, ja. Men kan ni då aldrig låta beveka er?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ni vet så väl, att mitt svar alltid blir detsamma, så att ni borde inte trötta både er själf och mig med det där ämnet.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men, mamsell Agnes, en så trogen kärlek — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Kärlek! kärlek! Uppriktigt sagdt, min bäste borgmästare, både ni och jag äro lite för gamla för — det där! Låt oss hällre vara ärliga och säga hvar-andra rent ut, att sådant där ungdomssvärmeri aldrig <pb n="86"/> kan komma ifråga mellan oss. Ni behöfver en duglig och praktisk matmor i ert hus, en bra och förståndig mor åt era barn samt lite förmögenhet med i boet, och till ersättning bjuder ni mig ett trefligt hem, en god ställning och en beskedlig och aktningsvärd äkta man — det är ju fullkomligt partie égale. Och jag skulle med tacksamhet mottaga ert anbud, om det inte, som jag så många gånger sagt er, vore mig rent omöjligt att skiljas från min bror och mitt barn-domshem.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men tänk bara, mamsell Agnes, om er bror en vacker dag skulle gifta sig. Då hade ni förgäfves uppoffrat er för honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Henning gifta sig! Det vet ni mycket väl aldrig kan komma ifråga. Medan han ännu var ung, kom verkligen denna fruktan öfver mig någon gång, och jag tänkte på, huru öfvergifven och olycklig jag skulle känna mig, om något sådant inträffade. Ja, jag tror nästan, att jag skulle hatat den flicka, som trädt emellan mig och Henning. Men nu är han öfver 40 år och har ännu aldrig flammat en gång — mycket mindre då varit allvarligt förälskad. I 15 år har ni känt honom och sett, huru han lefver bara för sina växter och sina böcker — hur likgiltig han är för hela den yttre verlden — — och ni kan ändå tro, att han någonsin skulle gifta sig!</p>
       </sp>
        <pb n="87"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Åhja, märkvärdigare saker har man nog sett i den vägen. Och om något sådant skulle inträffa, då —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Som vi i dag för sista gången talas vid i detta ämne — hör ni, för sista! — — så låt mig berätta en liten novell för er. — För 20 år sedan stodo i detta hus två syskon — de sista kvarlefvande af en stor syskonskara — gråtande vid sin mors dödsbädd. Det var en flicka på 19 år och en ung man på 22. Högtidligt lofvade de hvarandra och sin moder, att de alltid skulle lefva för hvarandra stödja, hjälpa och älska hvarandra. De ärfde hälften hvar i denna egendom, som tillhört deras förfäder, och här bodde de sedan ensamma tillsammans i hela sitt lif. Bro-dern hade ännu inte slutat sin kurs vid akademien, där han läste på graden. Systern satt ensam i hemmet och räknade dagarna mellan broderns be-sök där. Då han tagit sin examen, slog han sig ned i hemmet för alltid. Han var ekonomiskt obe-roende och behöfde därför inte söka sig en syssla, utan egnade sig odeladt åt sitt älsklingsstudium, bo-taniken. Han anlade en vacker botanisk trädgård, och han skref vetenskapliga afhandlingar, som väckte mycken uppmärksamhet inom den lärda verlden. Systern skötte under tiden affärerna, landtbruket och hushållet och vårdade sin opraktiske, lärde bror som ett barn, och så växte de alt mer och mer tillsam-<pb n="88"/>mans och blefvo mer och mer oskiljaktiga från hvar-andra.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men har då denna ädla, själfuppoffrande syster — har hon då aldrig haft ett hjärta som andra unga flickor? ett hjärta som klappat af andra känslor än syskonkärlekens?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Om hon också en gång skulle haft sin lilla ro-man, hon också — än se'n? Hvad hör det hit? Det är i alla fall nu så längesedan.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men berätta mig den — vill ni inte berätta mig den, mamsell Agnes?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Åhjo, hvarför inte? Då jag var ett par och tjugu år kände jag verkligen en man, som kom mitt hjärta att klappa lite fortare — jag hade en liten kort dröm om en koja och ett hjärta och alt det där, ni vet, som alla unga flickor ha svärmat för någon gång i sitt lif.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nå, och han?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Han! Jo, han sade mig, att han inte kunde lefva utan mig, inte andas annat än där jag andades! — ja, ni, som själf varit gift, vet nog hur man säger vid sådana tillfällen. Kort sagdt — han gifte sig ett <pb n="89"/> halft år därefter med en annan flicka, och så var det slut med den romanen.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Och öfvergaf er!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nej, visst inte öfvergaf mig. Jag lät honom aldrig ana, att hans kärlek var besvarad, ser ni.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men hvarför? — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Därför, att jag inte ville lemna min bror. Jag hade redan blifvit, jag kan gärna säga oumbärlig för honom. Och så var det en annan liten omständighet därbredvid, ser ni.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Hvilken då?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Vi hade visserligen förmögenhet, men dock inte större, än att om jag tagit min del ur boet, så hade min bror inte längre kunnat lefva bara för sina stu-dier, utan hade måst söka sig någon befattning, och det visste jag skulle plågat honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Och er bror tillät er att göra ett sådant offer för hans skull!</p>
       </sp>
        <pb n="90"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Men, min gode borgmästare, ni tror väl inte, att jag var en sådan gås, att jag gick och talade om för min bror de känslor, som jag inte ens riktigt ville låtsa om för mig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag är säkert på, att om den man, som älskade er, hade anat, att han blott behöfde afstå från er hemgift för att vinna en sådan kvinna till sin hustru, så hade han inte tvekat.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nu talar ni dårskaper, min käre borgmästare. Först och främst så kunde han inte afstå från mitt arf, ty man lefver inte bara af ädla känslor, och för det andra kan ni väl inte inbilla er, att min bror skulle tagit emot en sådan gåfva.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Det är således denna ungdomskärlek, som gör, att ni — — Ni har ännu ett litet rum kvar i ert hjärta för en man, som kunde gifta sig ett halft år efter att ha varit älskad af er.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Nej, jag försäkrar er, inte det minsta. Jag är inte svärmisk till min natur, och jag har sedan dess haft så mycket praktiska bestyr, att hvarje gnista af svärmeri flytt ur mitt hjärta. För att visa er, hur <pb n="91"/> fullkomligt botad jag är för min ungdomsdårskap, så vill jag till och med tala om för er, hvem min hjälte var.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(upprörd).</stage>
          <p>Mamsell Agnes, var viss, att jag vet värdera ert förtroende! Kände jag honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, mycket väl. <stage>(Skrattande.)</stage> Mycket, mycket väl.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(stiger upp).</stage>
          <p>Ni menar väl inte — ånej, jag är en narr.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nej, nu är ni orättvis mot er själf — jo, jag menar verkligen — — <stage>(skrattar)</stage>.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(oroligt, i det han tar sin hatt).</stage>
          <p>Förlåt, mamsell Agnes, men jag får visst lof att fara nu. Jag hör, att mina hästar stampa otåligt därute. <stage>(Bugar och går mot dörren i fonden.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(stiger äfven upp).</stage>
          <p>Ni vill således inte gissa?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(med handen på dörr-låset).</stage>
          <p>God afton, mamsell Agnes, god afton!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(allvarsamt).</stage>
          <p>Tro inte, att jag förebrår er det. Jag bemötte er verkligen så, att ni inte gärna kunde ana — —</p>
       </sp>
        <pb n="92"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(häftigt, i det han kommer tillbaka framåt rummet).</stage>
          <p>Nej, hur kunde jag ana det! Ni snäste mig ibland, och ibland gjorde ni narr af mig. Ingen människa har någonsin sårat mig, såsom ni gjorde.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, jag medger, att jag var elak. Men det var min enda utväg att beväpna mig mot mig själf, stackars flicka. — Nå, äro vi vänner nu? <stage>(Räcker honom handen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(utan att mottaga den).</stage>
          <p>God afton, mamsell Agnes, god afton! <stage type="exit" who="#borgmastaren">(Går hastigt.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>(Man hör rullandet af åkdon.)</stage>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Han blev ond, tror jag. Åh, det går nog öfver! Han blef väl egentligen lite förlägen, stackars karl. Det är bestämdt första gången, han hört bekännelsen om en flickas kärlek för honom. <stage>(Går till fönstret och ser ut.)</stage> Hvad, där kör ju hans vagn bort öfver gården. Och ändå står det en vagn vid trappan. <stage>(Med ett rop, i det hon springer mot fonddörren.)</stage> Henning!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage type="entrance" who="#henning">(möter Agnes i dörren; omfamnar henne).</stage>
          <p>God dag, min lilla kära syster!</p>
       </sp>
        <pb n="93"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>O, Henning, att jag har dig här nu! Välkom-men hem och tusen gånger välkommen, du käre, äl-skade Henning!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Tack, söta Agnes! Har du längtat efter mig någon smula, hvad?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, det kan du vara säker på. Och många gånger har jag ångrat, att jag inte följde med dig. Du har väl bara skött dig riktigt väl nu, så att du har haft nytta af din brunnskur?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, gyttjebaden voro gudomliga. Jag har nu inte på länge känt af min reumatism</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Om du skall resa dit nästa sommar igen, så ställer jag så med hushållet, att jag kan resa med dig. Det har varit så ledsamt att gå här ensam hela sommaren.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men borgmästaren har hållit dig sällskap ibland, tror jag. Jag mötte honom på förstubron, och han såg så lång ut i ansigtet, att det just föll mig in, att han kanske återigen fått en korg.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, han är för odräglig. Jag skall bli riktigt glad, då han väl flyttat härifrån.</p>
       </sp>
        <pb n="94"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Du är således fast besluten att inte flytta med honom? Men har du besinnat dig riktigt väl, Agnes lilla? Han är en god och hederlig man, och det är i alla fall först i äktenskapet som en människa kan finna den rätta sällheten här i verlden.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(häpen.)</stage>
          <p>Hvad säger du?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Åh, det är ju en allmänt erkänd sanning, fast jag först nyligen lärt mig inse den. Du får inte längre upp-offra dig för mig, min älskade syster. Du och jag få inte längre lefva så där helt och uteslutande för hvar-andra. Det är inte rätt, det är inte naturligt, det är inte lyckligt! Syskonkärleken är ett starkt, ett heligt band, det är sant, men likväl inte det starkaste, du — inte det heligaste, du —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag förstår dig inte, Henning! så har jag aldrig hört dig tala förr.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jag tror snarare, att du inte vill förstå mig, Agnes!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(sätter sig och säger un-der stark sinnesrörelse).</stage>
          <p>Hvad menar du?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(muntert).</stage>
          <p>Ser du inte, hur glad jag ser ut? Märker du inte en förändring i hela mitt väsen? Jag har roat mig vid brunnen, ser du!</p>
       </sp>
        <pb n="95"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Såå! Hvad har du då gjort?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jo, jag seglade och red och — dansade, du!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Dansade! Du!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, och kan du gissa, hvad jag gjorde mer? Kur-tiserade, du!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Du!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, men kan du gissa, hvad jag gjorde mer? <stage>(Går till henne och hviskar henne ljudeligt i örat)</stage> Friade, du!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(med ett rop).</stage>
          <p>Henning, skämta inte med så allvarsamma saker!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, det var inte skämt, det försäkrar jag dig. Jag friade på fullt allvar och på fullt allvar fick jag ja. Ja fick jag af de vackraste små rosenläppar. Och kan du gissa, hvad jag mer fick af de vackra små rosenläpparna? Nej, du som är en sedesam jung- fru kan naturligtvis inte gissa det. Hvad! <stage>(Lägger ömt armen om hennes lif.)</stage> Se på mig, Agnes! Skall du inte lyckönska mig? Ser du inte hur glad, hur öfverlycklig jag är! Det klaraste solsken har plöts-ligt brutit fram öfver hela mitt lif!</p>
       </sp>
        <pb n="96"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(vill slita sig från ho-nom).</stage>
          <p>Åh, Henning, fattar du inte hur bittert det är att höra dig tala så. Ingen uppfoffring har jag skytt för att framkalla detta solsken öfver ditt lif. Och nu, vid första leende af en främmande — — <stage>(gråter)</stage>.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Du skulle bara se min lilla Ebba, så skulle du genast fatta altsammans.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(skarpt).</stage>
          <p>Ebba!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, Hjorthufvud.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Ebba Hjorthufvud! Är du tokig, Henning!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Jag tror tvärtom, att jag aldrig gjort något så klokt.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ebba Hjorthufvud. Baron Elghorns systerdot-ter, som jag hört guvernanten på Elghöjd tala så mycket om?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jaså, du har hört talas om henne. Nå, då vet du ju förut hur förtjusande hon är.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Tyvärr, min käre Henning! Anna Enberg sade helt annat, hon!</p>
       </sp>
        <pb n="97"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Jaså, nå, hvad hade då Anna Enberg — Anna Enberg är en gås, i parentes sagdt, — hvad hade då hon att säga?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Hon var med Elghorns i Stockholm förliden vinter, och då voro de jämt tillsammans med Hjort-hufvuds. Hon sade, att Ebba var rysligt bortskämd, flärdfull och kokett, och att modern var en intrigant och högfärdig varelse, fattig, men fåfäng i högsta grad.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Hör på, Agnes! Min lilla Ebba sade till mig, kort sedan vi blifvit förlofvade: "Jag är så rädd för din syster, Henning. Hon, som håller så mycket af dig, skall säkert inte kunna fördraga mig, som träder emellan er." — Vet du, hvad jag svarade henne? "Var lugn, min älskling", sade jag; "hon som håller så mycktet af mig, skall tvärtom älska dig af hela sitt varma hjärta, då hon ser, att du gör mig lycklig." — Hvem hade nu rätt, min Agnes, Ebba eller jag?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(gråtande).</stage>
          <p>Jag skall försöka, Henning, jag skall försöka. <stage>(De omfamna hvarandra.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, inte sant, du och jag skola nu gemensamt arbeta för min lilla Ebbas lycka. I stället för att <pb n="98"/> vi hittils lefvat bara för hvarandra, skola vi nu båda lefva för henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Du begär mycket.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Du är så mycket äldre än hon, att du bör kunna bli henne en nästan moderlig vän och ett oumbärligt stöd, då hon nu blir skild från sin egen mor.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Du kan vara öfvertygad om, att hennes mor nog följer henne hit. Och detta är ändå det värsta af alt. Ty att döma af hvad jag hört, så lär hennes inflytande öfver Ebba inte just vara det bästa.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Detta har jag nog också själf insett. Och det är därför min afsigt att skilja Ebba från sin mor så mycket som möjligt. Men det kan jag inte göra, Agnes, om inte du blir öm om henne och söker er-sätta henne, hvad hon då förlorar. Hela hennes lif har hittils förflutit sorgfritt och gladt som en lycklig dröm; alla ha älskat henne, alla ha burit henne på sina händer — inte skall du eller jag vara den första, som framlockar en tår i hennes klara, leende öga, säg?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(vänder sig bort från honom med en häftig rörelse).</stage>
       </sp>
        <pb n="99"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Tag nu på dig din svarta sidenklädning och din bästa hatt — så skall jag låta spänna för min vackraste droska under tiden.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Hvad är då meningen?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jaså, jag har visst glömt att nämna, att Ebba nu är på besök hos sin morbror på Elghöjd. Hon reste från brunnen ett par dagar före mig. — Nu får du lof att följa med mig till Elghöjd på visit.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(upprörd).</stage>
          <p>Skall jag redan träffa henne! Nej, inte i afton, Henning, jag ber dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men Ebba längtar säkert att få göra din be-kantskap</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Låt oss stanna hemma i afton! Stanna hemma hos mig bara denna enda afton och låt oss sitta till-sammans som fordom och tala om gamla tider och glömma, att inte alt är som förr.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Det är omöjligt. Ebba skulle undra — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Det är då redan slut, alldeles slut. Du kan inte trifvas med mig en enda afton, fast du inte sett mig <pb n="100"/> på sex veckor, men skilts från Ebba för ett par dar sedan.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Seså, nu skall du inte gråta, Agnes, jag stannar väl då hos dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(lägger handen på hans axel).</stage>
          <p>Tack, Henning. Jag skall då veta att riktigt njuta af denna enda afton, du skänker mig! Låt oss då inte tala om dessa nya förhållanden, som jag ännu inte kan sätta mig in i, utan låt oss tala om de tider, som nu aldrig, aldrig komma åter! Låt oss i afton fira en minnenas högtidsstund, Henning!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(tankspridd).</stage>
          <p>Som du vill. <stage>(Sätter sig i soffan med en suck.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(bredvid honom, tar hans hand).</stage>
          <p>I morgon bittida skola vi gå ut i din trädgård, så skall du få se, hur väl jag vårdat den.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(tankspridd).</stage>
          <p>Det tror jag nog.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>För hvarje planta jag vattnat, för hvarje ogräs, jag ryckt upp, har jag tänkt på dig. Ja, det skulle vara svårt att säga, hvad jag företagit mig som inte på ett eller annat sätt fört tanken på dig. — Men hvad är det? Hvarför lyssnar du så utåt gården?</p>
       </sp>
        <pb n="101"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jag tyckte det åkte.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Hvem skulle komma åkande hit så här på kvälls-kvisten?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jag tänkte, att det möjligen kunde vara något bud från Elghöjd. Åkte det inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nej, jag försäkrar dig, inte ett ljud hördes. <stage>(Läg-ger sin hand under hans arm.)</stage> Mins du, Henning när du först började anläggningen af din botaniska trädgård? Mins du, hur vi suto uppe en hel natt och räknade och funderade, om våra tillgångar skulle förslå, innan du gjorde din första stora rekvisition.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(stiger otåligt upp).</stage>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Men hvad är det, Henning, hvarför sitter du inte stilla?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Det hettar så från kakelugnen.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Men, käre Henning, här har ju inte varit eldat på tre månader.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jaså, ja, då har jag blodet åt hufvudet. <stage>(Sätter sig i en stol ett stycke därifrån.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="102"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(går till honom och läg-ger handen på hans arm).</stage>
          <p>Vill du gå med mig in i ditt arbetsrum, skall du få se några små förändringar, som jag gjort där.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Tack, kära Agnes, du är alltid så omtänksam! Men nu få vi väl i alla fall inreda rummen på helt annat sätt. Så fort Ebba varit här och sagt, hur hon vill ha det, skall jag taga snickare och tapet-serare, och jag hoppas då, att du är snäll och öfvervakar reparationerna, ty jag har tänkt att vara utrikes med min lilla hustru öfver vintern.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Öfver vintern! Hvilken vinter? Du ämnar väl inte gifta dig innan vintern?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jo visst. Det är sant, jag har ju glömt berätta dig, att vi satt ut första lysningen till om söndag. Du får lof att — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(afbryter).</stage>
          <p>Redan om söndag? Hvad tänker du på!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(gladt).</stage>
          <p>Jag tänker på, att jag har ingen anledning att uppskjuta lyckan att få kalla Ebba min hustru.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Men det kan inte vara ditt allvar, Henning, att det skall lysas om söndag.</p>
       </sp>
        <pb n="103"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Seså, Agnes lilla, var nu resonlig! Man förlofvar sig naturligtvis, därför att man vill gifta sig, det är ju mycket enkelt.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Du har således inte endast upphört att älska din syster, du har också glömt vördnaden för våra föräldrars minne, då du kan vilja fira din lysning på vår mors dödsdag.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Vår mors dödsdag! Nej, söta Agnes, nu miss-minner du dig. Inte kan det vara redan om söndag.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nej, men om söndag fjorton dar. Din tredje lysning skulle således inträffa på den dagen, som vi alltid hållit så helig.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Det tänkte jag inte på. Det var mycket led-samt, ty nu har jag redan kommit öfverens med min svärmor, och det är så svårt att ändra — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(knäpper händerna be-stört).</stage>
          <p>Och du skulle verkligen kunna ha hjärta att — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, blif inte ledsen nu. Det kan inte hjälpas, jag får väl då uppskjuta lysningen åtta dar.</p>
       </sp>
        <pb n="104"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Åtta dar! Det hjälper ju inte. Då blir det i stället andra lysningen, som — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ack, det är sant. Men på det sättet skulle jag ju få uppskjuta hela tre veckor.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Fyra veckor, Henning. Ty du har väl inte glömt, att vår mor begrofs söndagen efter sin död.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men det är ju omöjligt, så länge kan jag inte uppskjuta.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, du gör som du vill! Men jag kommer i det fallet inte med på ditt bröllop. Ty jag har verkligen inte hjärta till att deltaga i festligheter och glada tillställningar samma vecka, som min mor låg på bår.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, du har rätt, det ligger något mycket mot-bjudande i det. <stage>(Med en suck.)</stage> Jag får väl då lof att uppskjuta mitt bröllop en månad.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag tycker i alla fall, att det var en bra besyn-nerlig idé af dig att brådska så mycket med bröl-lopet. Alla människor bruka ju vara förlofvade en tid först. <stage>(Ömt, i det hon tar honom under armen.)</stage> Men du är alltid så ifrig, då du har fått något i hufvudet. <pb n="105"/> Kommer du ihåg den där vintern i Upsala, då du plötsligt greps af en sådan längtan efter mig? Du skref, att jag skulle komma till dig ögonblickligen, och jag måste resa hufvudstupa, nästan utan att hinna ordna det minsta hemma, innan jag for.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jag tror ändå, Agnes lilla, att jag måste fara till Elghöjd i afton. Jag kommer nu ihåg, att Ebba såg lite blek ut, då hon for, och hennes mamma sade, att hon sofvit oroligt på natten. Hon såg verkligen mycket, mycket klen ut.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(häftigt i det hon släp-per hans arm).</stage>
          <p>Far till Elghöjd då! Dina tankar och ditt hjärta äro i alla fall där.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Du följer ju med mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nej, jag skall gå upp på mitt rum och gråta där, gråta öfver min flydda lycka. <stage>(Snyftande.)</stage> Jag skall gå till mina föräldrars graf. Där skall jag känna mig mindre ensam, ty de ha ännu hjärta för mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Till våra föräldrars graf! Ja, du har rätt, mitt första besök bör gälla den. Kom då och låt oss gå dit! <stage>(Tar hennes hand.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="106"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Och du far inte ifrån mig i afton?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, jag stannar hos dig.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#ebba">(Ebba kommer från fonden.)</stage>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(springer mot henne i dörren och omfamnar henne).</stage>
          <p>Ebba! Åh, min älskling, att jag har dig här!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Är du redan kommen, Henning! Du skulle ju inte komma förrän i morgon.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Det är då inte för att träffa mig, som du kom hit.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Nej, jag kom för att träffa din syster. Jag läng-tade så att få se henne, och jag tänkte, att jag lika gärna kunde berätta henne nyheten, som du.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(afsides).</stage>
          <p>En finkänslig uppfattning, minsann.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Är detta Agnes? <stage>(Går emot henne med framräckta händer.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(omfamnar henne kallt och kysser hennes panna).</stage>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(ser granskande på henne och säger lite missnöjdt):</stage>
          <p>Du är inte als lik Henning.</p>
       </sp>
        <pb n="107"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Inte! Det tycka dock de flesta annars.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(ömt till Henning).</stage>
          <p>När kom du hem?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>För omkring en timme sedan.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(lekfullt).</stage>
          <p>Och ännu har du ingen vagn framkörd för att fara till mig. Fy, Henning, att du tillåter din kusk att vara så långsam!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, var det inte underligt, att han någonsin steg ur sin vagn för att hälsa på mig. Han borde natur-ligtvis genast ha ilat till sin fästmö.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(gladt).</stage>
          <p>Nej, det fordrar jag inte. Men mer än en half timme borde han inte haft ro att dröja hos dig, då han hade sin fästmö en half mil härifrån. — Men jag vill visst inte skilja dig från din bror i afton, snälla Agnes. Följ med till Elghöjd!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Tack. Henning har lofvat att stanna hos mig i afton.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Att stanna hos dig! Och inte komma till mig förr än i morgon! Henning, det har du inte kunnat tänka.</p>
       </sp>
        <pb n="108"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nu stannar du i stället hos oss i afton, min älsk-ling.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Nej, det får jag inte. Morbror sade, att jag bara fick bli borta en liten stund, då jag inte hade någon annan än Anna Enberg med mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Är Anna Enberg med? Hvarför kommer hon då inte in?</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Åh, jag tyckte det var så tråkigt att ha henne med, så att då vi foro genom staden bad jag henne gå in i en bod och köpa mig 6 alnar röda sidenband, och då hon stigit ur vagnen, ropade jag: "jag hem-tar mamsell Enberg i hemvägen!" och så körde jag vidare.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Din lilla skälm!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Hvad skall då Anna taga sig till hela tiden me-an hon väntar? Jag tycker verkligen, Henning, att du inte borde skratta åt — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, det är nog sant, Ebba lilla, det var kanske lite obetänksamt af dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Åhnej, bevars! hon har ju en hel hop bekanta i <pb n="109"/> staden att hälsa på. <stage>(Ser sig om.)</stage>Att jag nu är här i ditt hus, Henning! Hvad det är underligt! — Du anade väl aldrig, Agnes, att din allvarsamme, lärde bror skulle fästa sig vid en sådan barnslig, glad och munter liten flicka, som jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nej, det tillstår jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Och lika litet kunde mina vänner tro, att jag skulle bli förtjust i en sådan allvarsam gammal bok-mal, som Henning. Du kan inte tro, hvad alla de unga flickorna vid badorten hade roligt åt Henning i början, Agnes! Och jag var ändå den värsta.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>"Hade roligt åt honom!" Jag förstår inte — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Åh, det kan du väl förstå. Henning, som är så olik alla andra ungherrar. Inte kunde han dansa, inte kunde han föra någon konversation, och bara han fick se en ung flicka, så rodnade han. Ja, Hen-ning har lefvat alldeles för ensligt här på landet, och det är därför han blifvit så där egen, säger mamma.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag tror, vet du, min snälla Ebba, att du har mer skäl att vara stolt öfver hvad du kallar hans egenheter, än om han kunde dansa och kurtisera som en vanlig löjtnant.</p>
       </sp>
        <pb n="110"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Stolt öfver hans egenheter. Nej, vet du, det kan jag verkligen inte vara. Men jag är stolt öfver hans lärdom, hans hufvud, hans godhet — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(omfamnar henne).</stage>
          <p>Och hur stolt skall då inte jag vara, som vunnit en sådan liten skatt, som du. Att tänka att du, som kunnat välja bland så många, skulle gifva mig den här lilla eftersökta handen! Visste jag bara, att jag kunde göra dig så lycklig som mitt hjärta vill, så behöfde jag inte frukta för din framtid. Men nu — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(lägger handen på hans mun).</stage>
          <p>Tyst! Låt inte Agnes höra dig tala så, ty då skall hon säga, att du skämmer bort mig. Ser du inte, hur missnöjd hon ser ut. Men jag försäkrar dig, Agnes, att jag redan är så bortskämd, som jag kan bli. <stage>(Vekt.)</stage> Alla människor hafva alltid varit så goda mot mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Och därför är du säkert god mot alla tillbaka.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(med lekfullt ögon-kast på Henning).</stage>
          <p>Jag har aldrig hört någon säga, att jag är elak.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Det blir en stor glädje för alla våra fattiga och sjuka här under godset att få en så god matmor.</p>
       </sp>
        <pb n="111"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, inte sant. En liten matmor, som snart hela godset skall afguda.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(bestört).</stage>
          <p>Men du vill väl inte, att jag skall gå till de sjuka? Det kan jag omöjligt göra, jag har aldrig tålt vid att se en sjuk, det är så plågsamt. Säg, Hen-ning, det slipper jag väl?</p>
          <stage>(Agnes vänder sig föraktligt bort.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, naturligtvis. Det vore bra orimligt att be-gära något sådant af dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(ser sig om).</stage>
          <p>Är detta hvardagsrummet?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Det är ju ett riktigt vackert rum, fast lite dystert och gammaldags, kanhända. Det där gamla kläd-skåpet t.ex. tror jag vi flytta bort. Eller hur?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Klädskåp! Vårt vackra, antika skåp!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, jag menade bara, att det skulle ställas ut i förstun. Där skulle det verkligen bli mycket trefligt. Eller hur, Henning lille?</p>
       </sp>
        <pb n="112"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, det har du nog rätt i. Jag har inte tänkt på det förut, men — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Det skåpet, som vi ärft från farfars far och som alltid varit en prydnad i vårt hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(tvekande).</stage>
          <p>Ja, det är sant. Vet du, min Ebba, att — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(smeksamt).</stage>
          <p>Skall du vägra att uppfylla min första önskan. Har jag då intet att säga här?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Så du talar, min älskade. Ingen annan än du har ett ord att säga här.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(bittert).</stage>
          <p>Nej, naturligtvis.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Seså, kära Agnes, tag det inte illa upp! Du och Ebba få dela på makten mellan er, bäst ni kunna; jag kan inte göra mer än underkasta mig ert välde och afstå från hvarje egen vilja.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Du uttrycker dig verkligen lite besynnerligt, Hen-ning! Du skall väl i alla fall inte ha mer än en hu-stru, och då — — Vet du, apropos det, att nu har det blifvit bestämdt, att både moster och morbror följa med oss upp till Stockholm til lysningen. För-<pb n="113"/>sta lysningsdagen göra de bal på Grand Hotel, an-dra blir det bal hos farbrors och tredje — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(brydd).</stage>
          <p>Hm! Det är sant, Ebba lilla, Agnes har fäst min uppmärksamhet på en omständighet, som jag hade glömt, nämligen att vi måste uppskjuta lysnin-gen, emedan eljest bröllopshögtidligheterna skulle in-träffa vid samma tid, som vår mor dog.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Såå! Och hvad tror du mamma skall säga om det? Du vet ju, att hon så mycket önskar, att vårt bröllop skall stå på hennes egen bröllopsdag.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, men du inser säkert, min älskade — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(stött).</stage>
          <p>Vi kan ju vänta ett år, om du vill, men på mina föräldrars bröllopsdag vill jag verligen vigas.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Vänta ett år! Hvad tänker du på! En månad är minsann mycket nog.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Om ni också väntade i tio år, så lär väl det inte förändra förhållandet.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, du får bestämma hvilket år du själf behagar, men dagen kan inte bli någon annan, än den vi kom-mit öfverens om.</p>
       </sp>
        <pb n="114"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men, älskade Ebba, förstår du inte, att det är just dagen som måste ändras. Året hör ju inte hit.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Åh, då du så lätt och hastigt kunnat besluta dig för att uppskjuta en hel månad, så lär det väl inte häller kosta så mycket på dig att vänta ett år.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men, min lilla Ebba, du missförstår ju alldeles — var nu inte ledsen! En månad går ju snart!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja bevars, tro inte, käre Henning, att jag så mycket längtar efter att lemna min glada flicktid bakom mig, att jag inte gärna kan vänta hur många månader som hälst.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ebba, Ebba, förstår du inte, att det gör mig ondt att höra dig tala så! Jag vet nog ändå, hur mycket du försakar, då du blir min hustru. Men låt mig inte tro, att du gör det ogärna.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(faller honom om halsen).</stage>
          <p>Åh, nog vet du, att jag inte menade så. Kom och låt oss fara nu, så få vi vidare talas vid i afton!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men jag kan ju inte följa med dig i afton, min älskling. Jag kan inte bryta mitt löfte att stanna hos Agnes.</p>
       </sp>
        <pb n="115"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Så stanna då hos Agnes! Jag skall inte störa er längre. Godnatt! <stage>(Går mot dörren i fonden; Hen-ning följer henne, hon gör en afvisande rörelse.)</stage> Nej, du behöfver inte följa mig ut. Stanna inne hos Ag-nes! <stage type="exit" who="#ebba">(Går hastigt; Henning står som bedöfvad och ser efter henne, strax därefter höres hennes vagn rulla bort.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Det var inte rätt af dig, Agnes. Du borde in- sett, att det skulle såra Ebba. Du borde fritagit mig från mitt löfte, då du såg — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Käre Henning, res för all del efter henne genast. Tror du jag har någon glädje af att du stannar hos mig, då du gör det under bittra förebråelser.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Seså, Agnes lilla, förlåt mig, om jag var lite häftig!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(gråtande).</stage>
          <p>Förlåta kan jag nog, Henning, men glömma, glömma kan jag inte. <stage>(Går med händerna för ansig-tet mot dörren till vänster.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(går efter henne).</stage>
          <p>Agnes lilla, nej, gå inte! Säg, hvad kan du inte glömma?</p>
       </sp>
        <pb n="116"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(gråtande).</stage>
          <p>Att jag för hennes skull måst höra de första ovänliga ord från dina läppar. <stage>(Vill gå.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, Agnes! stanna! gå inte! vänta lite!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#agnes">(Agnes gör en afvisande rörelse med handen och går ut till vänster, under det ridån hastigt faller.)</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>ANDRA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#agnes">(Samma rum som i första akten, men modärnt och elegant möbleradt.)</stage>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(ordnar ett dukadt bord och pryder det med blommor i vaser, stannar emellanåt och lyssnar utåt).</stage>
          <p>Nu, nu stannade vagnen! Åh, hur mitt hjärta klappar! Skall Henning ännu hålla af mig som förr? Han har skrifvit så ofta och så kärleksfullt till mig under hela resan, att jag hoppas — — <stage>(Närmar sig dörren.)</stage> Nej, men mitt hjärta klappar så förskräckligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#friherrinnan">(inträder från fon-den i en något utstyrd toalett och nickar förnämt).</stage>
          <p>God dag, god dag! Hushållerskan, gissar jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Mitt namn är Agnes Wäng. Med hvem har jag den äran — —</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Åh, verkligen! Fägnar mig mycket att få göra Agnes' bekantskap. <stage>(Räcker henne handen.)</stage> Det var <pb n="118"/> ledsamt att vi inte fingo se Agnes på min dotters bröllop. Jag hoppas, att Agnes nu är återstäld från sin sjukdom.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag vet inte als med hvem jag har den äran —</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Åh, min vän, det kan du väl gissa. Friherrinnan Hjorthufvud. Kyss mig, min vän! vi äro ju så godt som slägt. <stage>(Räcker henne sin kind att kyssa.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(låtsar ej förstå vinken, utan tar henne i hand och för henne till soffan, där de båda sätta sig.)</stage>
          <p>Friherrinnan är på besök på Elghöjd, gissar jag, och kommer nu för att träffa sin dotter. Hon är ännu inte hemkommen från sin bröllopsresa.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Det vet jag nog, bästa Agnes. Min Ebba är en öm och kärleksfull dotter och lemnar inte sin mor i okunnighet om sina företag. Jag vet, att vårt nya-gifta unga par väntas hem i afton, och jag vågar tro, att min Ebba skulle finna hemmet tomt vid sin åter-komst, om hon inte funne mig här.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Det få vi väl inte antaga, att hon finner sitt hem tomt, då hon har sin man där, det vore alt för sorg-ligt, eller hur, bästa friherrinna?</p>
       </sp>
        <pb n="119"/>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Inte friherrinna, min vän! Säg tant! <stage>(Agnes bö-jer hufvudet.)</stage> Ser Agnes, min Ebba får inte dömas efter vanlig måttstock, ty en så öm dotter fins knap-past. Hvilka långa bref har hon inte skrifvit till mig i vinter! Agnes kanske inte vet, att de nu varit en 3 veckor i Venedig.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jo, det vet jag visst. Henning har af gammal vana ett behof att meddela sig med sin syster om alt hvad som rör honom, och jag tror knappast, att han skulle kunna njuta af något nöje, som han inte visste, att jag åtminstone med tankarna delade. Jag har fått långa bref från honom hvarje vecka.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Hvarje vecka! Stackars Henning! Men det var nästan obarmhertigt att fordra, att han skulle skrifva så ofta. Då man är på bröllopsresa med sin hustru gissar jag, att man inte är road af att stjäla någon enda stund från henne, i synnerhet tror jag att Hen-ning — — <stage>(Leende.)</stage> Min lilla Ebba, hvad hon för-tjusat homom! Han var så förälskad, den käre Hen-ning — jag tror inte det fins för honom något i verl-den utom Ebba.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(tummar nervöst en stick-strumpa, som ligger på bor-det. Efter en paus.)</stage>
          <p>I sitt sista bref skref han, att han längtar mycket <pb n="120"/> hem till mig efter sin långa frånvaro. Han och jag ha aldrig förr varit skilda en hel vinter som nu, och jag tror att vi båda lidit af denna skilsmässa.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(vänligt leende).</stage>
          <p>Men, snälla Agnes, är du inte nu lite barnslig? Kan man verkligen förutsätta att en man under sin bröllopsresa förtäres af längtan efter sin syster? Det få vi väl dock finna oss i, både du och jag, att nu ha blifvit satta i andra rummet. <stage>(Känslofullt.)</stage> Och likväl — en mor har ändå den ljufva trösten att veta, att hon aldrig kan ersättas hos sin dotter.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(stiger häftigt upp).</stage>
          <p>Nu hörde jag vagnen! Nu komma de bestämdt. <stage>(Går till fönstret.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(närmar sig lifligt dörren).</stage>
          <p>På 6 månader har jag inte sett mitt barn! Hvil-ken glädje att åter få omfamna min älskling.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#ebba #henning">(Henning och Ebba komma; Henning omfamnar Agnes hjärtligt, Ebba sin mor.)</stage>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(lågt till Henning).</stage>
          <p>Men, Henning lille, hvad tänker du på, som inte först och främst hälsar på mamma! <stage>(Omfamnar Agnes.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Åh, jag observerade inte ens svärmor i min glädje att återse min syster. God dag, god dag! Svärmor är på besök på Elghöjd, gissar jag.</p>
       </sp>
        <pb n="121"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Men, Henning lille, hur kan du sätta det i fråga! Skulle mamma bo på Elghöjd, då jag bor här!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Förlåt, bäste Henning, jag trodde jag var vän-tad i afton, eljest skulle jag visst inte besvärat. Men om jag får be dig om ekipage, så skall jag genast fara till Elghöjd.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>Henning, Henning, så du nu stält till!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>För all del, svärmor är naturligtvis mycket väl-kommen. Min förmodan, att svärmor bodde på Elg-höjd, var ju helt förlåtlig, då jag inte hade den min-sta aning — —</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Du har då handlat mycket orätt, min lilla Ebba. Jag trodde naturligtvis, att du bedt din man om lof, då du i flera bref så enträget bedt mig att komma och vistas här en tid.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men, Ebba lilla, du har ju inte ens nämt för mig — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Det visste jag ju ändå, att du skulle önska att mamma kom hit.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja visst, men du borde likväl — —</p>
       </sp>
        <pb n="122"/>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Förlåt det stackars barnet, det är af kärlek till sin mor, hon handlat. Jag skulle vara förtviflad, om hon för min skull finge uppbära några förebråelser.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Uppbära förebråelser! Så mamma talar! <stage>(Lek-fullt.)</stage> Det fins ingen människa, som törs göra mig några förebråelser, Henning allra minst. Säg, Hen-ning, törs du? <stage>(Hviskar.)</stage> Kyss nu mamma på han-den och bed henne riktigt hjärtligt vara välkommen!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(ser förtjust på Ebba; kysser därefter friherrinnans hand).</stage>
          <p>Sitt ned, min kära svärmor! <stage>(Skjuter fram en länstol åt henne.)</stage> Och hjärtligt välkommen till vårt hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(tvekande).</stage>
          <p>Ja — efter ni ä' så envisa, kära barn, så stannar jag väl tils vidare.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(hviskar).</stage>
          <p>Tack, Henning. Det visste jag nog, att du, som är så mån om min lycka — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(hviskar också).</stage>
          <p>Det skulle dock glädja mig mer, om du kunde vara lycklig med mig ensam.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Kanske att jag får be lilla Agnes vara så god <pb n="123"/> och visa mig mitt rum, så att jag kan ordna min toa-lett litet efter resan.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ebba har inte varit god och underrättat mig om, att hon väntade sin mor hit, och jag har därför inte kunnat göra något rum i ordning. Men jag skall genast säga till om en brasa i ett af gästrummen. <stage>(Vill gå.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Nej, vänta, Agnes! Mamma skall inte bo i nå-got af gästrummen utan i röda kabinettet.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>I röda kabinettet! Det får inte ske.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(med en häpen blick).</stage>
          <p>Henning!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Röda kabinettet var vår mors helgedom, inredt åt henne af vår far såsom en syrpris på hennes bröl-lopsdag. Det har stått orördt sedan hennes död, och Henning och jag har knappt nänts att sätta vår fot dit för att inte störa den tysta friden i detta rum, där alt så lifligt påminner om vår oförgätliga moder.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(upprörd).</stage>
          <p>Ja, min lilla Ebba, hvar som hälst eljest må mamma bo, men inte där.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Men, käre Henning, det fins intet annat rum, där <pb n="124"/> mamma kan bo. Inte kan du väl begära, att mamma vid sin ålder skall tvingas att gå upp och ned i den branta trappan till öfra våningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Nej, det får jag säga, att det tål jag inte vid. Så gärna jag vill underkasta mig alt möjligt för Eb-bas skull — men då blir jag tvungen att bo på Elg-höjd.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(till Henning, afsides).</stage>
          <p>Passa nu på, Henning, och låt henne resa.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(harskar sig förläget).</stage>
          <p>Ja, min bästa svärmor, det gör mig mycket ondt, men om svärmor inte kan bo i öfra våningen — och jag inser nog, att det vore alt för obekvämt — så ser jag ingen utväg.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Du behöfver inte göra så många omsvep, Hen-ning! Hvarför säger du mig inte hällre rent ut, att du inte vill mottaga din svärmor som gäst i ditt hus.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>O, Henning, hur kan du vilja så förbittra min första afton i det nya hemmet!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(öppnar dörren till vän-ster och ropar ut).</stage>
          <p>Sätt genast in en brasa i röda kabinettet och gör det i ordning till gästrum.</p>
       </sp>
        <pb n="125"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Tack, älskade Henning! Kom nu, mamma lilla, så gå vi och ställa oss litet i ordning efter resan. Mamma kan ju gå med in i mitt toalettrum så länge. <stage type="exit" who="#friherrinnan #ebba">(De gå ut till vänster.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Åh, Henning, hur kunde du ha hjärta till det?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Det kostar mycket på mig, men du såg väl, att jag inte kunde göra på annat sätt.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Du skulle inte förr af någon makt i verlden lå-tit förmå dig att så såra din syster. Men nu står du till den grad under toffeln — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Under toffeln! Jag! — Men, Agnes lilla, nu är du oresonlig! Inte kunde jag göra min lilla hustru ledsen första aftonen hon tillbringar i sitt nya hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, tro mig, Henning, att skall du någonsin få något välde öfver din hustru, så får du alt börja från början med att visa lite karaktär.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(morskt).</stage>
          <p>Åhja, det blir nog bra med det. Jag vet nog att göra min vilja gällande, när det behöfs, det kan du vara lugn för. <stage>(Gladt.)</stage> Nå, lilla syster, hur har du nu mått hela vintern?</p>
       </sp>
        <pb n="126"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Det gör detsamma — nu ska' vi inte tala om mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jo, det är just det vi ska' göra — Har du hört något från vår vän borgmästaren?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, jag har haft några bref från honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Verkligen! Och hvad skrifver han?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Det vanliga, kära du.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Såå! Han friar fortfarande?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Ja, han har haft den grannlagheten att säga mig, att jag nu säkert blir öfverflödig hos min bror, och därför — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Och hvad har du svarat?</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag har svarat, att han föga förstår hvilken in-nerlig kärlek som förenar dig och mig, då han kan tro, att vi någonsin kunna upphöra att behöfva hvar-andra. Har jag inte rätt, Henning?</p>
       </sp>
        <pb n="127"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jo visst. Naturligtvis! — <stage>(Ser åt dörren till vän-ster.)</stage> Hvad Ebba dröjer!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(sårad).</stage>
          <p>För all del, gå och sök upp henne, Henning lille! Låt inte mig uppehålla dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Åhnej, det brådskar inte. Jag är bara lite hungrig.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(glad).</stage>
          <p>Jaså, inte annat. Får jag inte ge dig en smör-gås då?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Åhnej, tack, jag väntar alt. Nå, Agnes, nu läng-tar jag mycket att se, hvilka ändringar som blifvit gjorda här i vinter.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Hela huset är som nytt, och jag känner mig som en främling öfveralt bland denna modärna lyx. En-dast mina två rum äro alldeles oförändrade. Dit skall du komma och sitta hos mig, då du någon gång längtar att upplifva gamla minnen.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, det skall bli trefligt. <stage>(Öppnar dörren till vän-ster och ropar:)</stage> Kommer du inte snart, älskade Ebba?</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#ebba #friherrinnan">(Ebba och friherrinnan komma.)</stage>
        <pb n="128"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Här är jag. Är inte Henning lustig, mamma? Han kan aldrig reda sig utan mig i två minuter.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Henning är så hungrig efter resan och var otå-lig att få sätta sig till bords.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Jaså, var det därför — ja visst — jag förstår — Nå, låt oss sätta oss då.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Hvad här är mörkt, då man kommer från andra sidan.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, det kommer sig af de stora träden på gården.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Ja, du har rätt, mitt barn. Om jag vore som du, Henning, skulle jag hugga bort de där träden.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Det vill inte Henning göra. De äro planterade af vår farfar och vårdades på det omsorgsfullaste af vår far.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, de träden få visst inte huggas bort så länge jag lefver.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(smeksamt).</stage>
          <p>Inte om jag ber dig?</p>
       </sp>
        <pb n="129"/>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Vet du, bäste Henning, att de där träden gifva det här vackra stället en viss anstrykning af bond-gård. Om du observerat på Elghöjd och om du eljest varit på några verkliga herresäten, skall du alltid finna en fri och öppen gårdsplan.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Låt oss sätta oss till bords nu.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, låt oss det! <stage>(Lekfullt till Henning.)</stage> Du hugger nog bort träden med din egen hand, om jag räcker dig yxan.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag kan inte tro, att du vill visa så föga pietet för våra förfäders minne, Ebba.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(gladt).</stage>
          <p>Hvad har jag med era förfäders minnen att göra? Kan jag då inte taga ett steg i det här gamla huset, utan att jag genast skall häjdas af något gammalt minne, som man fordrar, att jag skall hålla heligt, men som för mig har ingen betydelse. Jag lefver i det närvarande och vill vara glad och fri. Du kan ju gärna lefva i dina minnen, kära Agnes, bara du inte trugar dem på mig. Har jag inte rätt, Henning?</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jo, det är sant, man kan inte fordra, att du skall känna på samma sätt som Agnes och jag i detta afseende.</p>
       </sp>
        <pb n="130"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(hviskar).</stage>
          <p>Bjud mamma armen och placera henne vid din högra sida. <stage>(Henning för friherrinnan till bordet; Agnes sätter sig vid öfre bordsändan, där teköket står, midt emot Henning.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(sätter sig bredvid Hen- ning).</stage>
          <p>Slå nu i té åt oss, Agnes lilla!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Men, min lilla Ebba, inte går det an, att du be- svärar Agnes med att vara värdinna numera.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ack, söta mamma, jag vet ingenting så tråkigt som att servera té. Agnes är så van vid det, så att hon gör det säkert gärna. Och jag vill hälst sitta här bredvid Henning.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Nu får du inte vara barnslig, min lilla Ebba, utan komma ihåg din ställning. Tjänstfolket får ingen aktning för sin matmor, om de se, att hon försum-mar sina pligter. <stage type="entrance" who="#jungfru1">(En jungfru kommer och hviskar en fråga i Agnes öra.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nej, tag inte in det än! Vi ska dricka té först. <stage type="exit" who="#jungfru1">(Jungfrun går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Där ser Ebba nu följderna. Tjänstfolket begär fortfarande order af Agnes.</p>
       </sp>
        <pb n="131"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men det gör ju ingenting, min bästa svärmor. Agnes har ju varit värdinna här i så många år och vi ha gamla tjänarinnor, som äro vana att alltid fråga henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(förbindligt leende).</stage>
          <p>Jaså, förlåt mig, bäste Henning! Jag visste inte att det var din vilja, ty då skulle jag visst inte tillåtit mig att säga något. Jag utgick naturligtvis från den förutsättningen, att du önskade, att din hustru skulle ha första platsen i ditt hus.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(stiger hastigt upp).</stage>
          <p>Ja, naturligtvis vill Henning det. Kanske du är snäll och byter med mig, Agnes.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(reser sig häftigt; de byta plats).</stage>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(ömt till Agnes).</stage>
          <p>Får jag inte lägga för dig, kära Agnes. Du äter ju ingenting.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(med gråten i halsen).</stage>
          <p>Tack! Jag är inte hungrig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(serverar té).</stage>
          <p>Seså! Nu är det väl ingen, som vill ha té mer, hoppas jag, för nu vill jag äta själf, och den där té-kannan är så tung, att jag får ondt i armen. Det säger jag dig, Henning, att nog får du lägga bort <pb n="132"/> din afskyvärda vana att äta frukost kl. 8 om morg-narna. På resan gick det väl an, ty då behöfde jag ju inte ta mig af det, men här hemma — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Då kan ju Agnes göra mig sällskap vid min frukost, som hon alltid varit van. <stage>(Klappar Agnes på handen.)</stage> Det blir ju trefligt, Agnes, du!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(lite förlägen, i det hon rör i sin tékopp).</stage>
          <p>Mins mamma, att doktorn en gång sade mig, att det skulle vara nyttigt för mig att stiga upp lite tidigare om morgnarna. Kanske jag skulle försöka det.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Det kan du ju göra. Och om du inte orkar med det i längden, så är jag öfvertygad om att Hen-ning gärna ändrar sin frukosttimme för din skull. Det blir i alla fall nödvändigt, då ni komma till Stockholm, ty där brukar ingen människa vara så tidig.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Då ni komma till Stockholm!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, då Henning får någon befattning där.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Någon befattning! Skall Henning söka sig en befattning i Stockholm! Öfvertala honom inte till det, Ebba, det ber jag dig, ty då gör du, hvad du <pb n="133"/> ångrar! Henning har många gånger sagt mig, att han aldrig skulle kunna trifvas i Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, Agnes har rätt, jag skulle alt få svårt att finna mig vid Stockholmslifvet.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(förbindligt).</stage>
          <p>Men, bäste Henning, något afseende vill du säkert fästa vid din unga hustru. Du vill väl inte begära, att hon, som varit van vid så mycket nöjen och för-ströelser, skall lefva hela året om på det här ensliga stället.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, nog hoppas jag kunna bereda Ebba tillfälle att vara i Stockholm någon tid hvar vinter. Men — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Har du råd att hålla det löftet, Henning! Det kostar att lefva som resande i Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ah, Henning kan köpa lite mindre böcker och dyrbara plantor i stället.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Jaså! Tycker du det, du lilla skälm</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Med andra ord: han kan försaka, hvad som hit-tils varit hans lifs högsta intresse för att skaffa sin hustru några flyktiga nöjen.</p>
       </sp>
        <pb n="134"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(förlägen).</stage>
          <p>Åh! Agnes lilla. Hör du!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(förbindligt).</stage>
          <p>Det vore roligt, om man finge höra Hennings egen tanke i saken. Men lilla Agnes är så ifrig, så att Henning inte får tillfälle att sticka in ett ord.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Min tanke är den, att jag å ena sidan vill göra hvilka uppoffringar som hälst för min lilla Ebbas skull, men å andra sidan få vi inte glömma, att Agnes har rätt i sin erinran om, att mina tillgångar äro ganska begränsade.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Vet du, käre Henning, att ditt svar är så karak-täristiskt för hela din ställning i hemmet, att jag inte kan annat än skratta däråt. Å ena sidan — vill du inte göra Ebba emot —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Nej, det är sant.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Men å andra sidan — vill du gärna göra Agnes till viljes —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Ja, det är också sant.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Och denna ena och andra sida väga så lika i vågskålen, att du alltid kommer i det största bryderi, då du skall afgöra, hvilken som väger tyngst.</p>
       </sp>
        <pb n="135"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(harskar sig).</stage>
          <p>Ah, det vet jag inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Jo, Henning lille, förneka inte det. Men det är verkligen något så vackert i din tillgifvenhet för din syster, att jag kan inte annat än beundra den. Men å andra sidan kan jag häller inte annat än beundra min lilla Ebba, som inte är svartsjuk på denna ovan-liga syskonkärlek.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Åh, min bästa svärmor, hur skulle Ebba kunna —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Svartsjuk!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Ja, i allmänhet brukar väl gärna en hustru vilja stå ett steg framför alla andra i sin mans hjärta. <stage>(Stryker Ebbas kind.)</stage> Men min lilla Ebba har aldrig varit någon egoist.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(reser sig häftigt upp).</stage>
          <p>Ha'n I inte slutat än? Vi ha ju sutit till bords en evighet. <stage>(Går till fönstret, de andra stiga också upp; Henning närmar sig Ebba.)</stage></p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#jungfru1 #jungfru2"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(skjuter honom sakta ifrån sig).</stage>
          <p>Nej, gå inte efter mig så där! Det kunde såra Agnes. Gå och sätt dig hos henne. <stage>(<stage>Henning vill lägga armen om hennes lif, men hon drar sig undan och vänder sig till Agnes, som sitter ensam i en liten <pb n="136"/> soffa.</stage> <stage type="exit" who="#jungfru1 #jungfru2">Två jungfrur bära bort bordet.</stage>)</stage> Du och Hen-ning ha ju alltid brukat sitta tillsammans där i soffan efter maten och språka. Gör det för all del nu också. Låt inte mig störa er i era gamla vanor. Mamma och jag kunna ju gå in i ett annat rum.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Hur kan du tala så, min älskade Ebba? Kan du tro, att jag vill sitta tillsammns med någon an-nan än dig numera! <stage>(Omfamnar henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Du behöfver inte säga det så eftertryckligt, Hen-ning. Jag tror inte, att du med någon rättvisa kan förebrå mig att ha varit efterhängsen. Vill inte tant vara god stiga in med mig i kabinettet? De unga tu vilja säkert gärna vara ensamma en stund.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Och om vi verkligen skulle vilja det, vore det väl så underligt, då det är första aftonen vi tillbringa i vårt hem? Henning har inte ens med ett enda ord bedt mig vara välkommen i sitt hem ännu. Han hade så brådtom att hälsa på sin syster, att han glömde — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ebba! Hur kan du tala så!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Ack, förlåt henne, stackars barn, om hon inte är så lugn och förståndig, som du kanske skulle önska. Ebba har hittils alltid burits af kärleksfulla <pb n="137"/> händer, som skyddat henne från hvarje törne på hen-nes väg. Det är därför inte så underligt, om hon inte genast förstår att rätt bära sina första små pröf-ningar.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Pröfningar. Svärmor talar, som om hon vore ett offerlam, en martyr? Hvad har hon väl för pröf-ningar att bära?</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Hade jag vetat, att du skulle bli så häftig, bäste Henning, så skulle jag visst ingenting sagt. Jag är så rädd för att ställa till något ledsamt eller såra någon människa. — Kom, bästa Agnes, så ska vi göra dem till viljes och lemna dem ensamma <stage>(Tar Agnes arm och vill gå.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, stanna! Jag vill veta, hvad svärmor me-nade med sin antydan nyss!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Men, Henning, hur kan du tilltala mamma i denna häftiga ton!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Det gör ingenting för mig, mitt barn. Bara hans förskräckliga häftighet inte vänder sig mot dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Hans förskräckliga häftighet! En så genombe-skedlig människa, som Henning! Nej, tänk att nu blir det för mycket konstigt!</p>
       </sp>
        <pb n="138"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(sårad).</stage>
          <p>Jag vet inte, hvad det är, du finner så roligt. <stage>(Ond.)</stage> Tag nu ditt förnuft till fånga, min kära Ebba, och ställ inte till en scen för ingenting.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Där hör ni nu hur förfärligt häftig han är! <stage>(Gråter.)</stage> O, du gör mig så olycklig!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Gör jag dig olycklig! Men hvad i all verlden har jag då gjort? Hvad har egentligen händt?</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(gråtande).</stage>
          <p>Det har händt, att jag är bittert, bittert sviken i alla mina förhoppningar om lycka och sällhet i mitt nya hem!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ebba, Ebba, besinna hvad du säger! Kom ihog, att bittra ord äro farliga, ja så farliga, att de kunna söndra de mest innerligt förenade hjärtan.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Har det redan kommit därhän? Mitt arma barn, måste du redan höra en hotelse om att mista hans kärlek!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jag ber, min bästa svärmor, lemna oss ensamma! Inte en skugga af missförstånd har förut funnits mel-lan mig och min hustru, och jag säger rent ut, det är svärmors fel att detta händt.</p>
       </sp>
        <pb n="139"/>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(med ett utrop).</stage>
          <p>Har du då intet hjärta, häftiga, vildsinta män-niska, då du kan säga en mor sådant. Jag, jag skulle vara orsaken till att min lilla Ebba nu är en olycklig hustru!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, ni, just ni, är orsaken därtill. Jag säger inte, att ni vill göra henne olycklig — men ni gör det i alla fall — både henne och mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(med stilla värdig-het).</stage>
          <p>Var god, Agnes, och säg till om en vagn. Jag far redan i afton till Elghöjd och återvänder med första ångbåt till mitt hem i Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Genast. <stage type="exit" who="#agnes">(Går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(faller i moderns armar).</stage>
          <p>O, mamma! och lemnar mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>Du hörde ju hvad han sade! Jag gör dig olycklig. Hällre än att förtjäna denna förebråelse, vill jag afstå från att någonsin se dig mer — ty — jag är en svag och själfvisk mor, det vet jag nog — men jag håller dock af mitt barn. <stage>(Omfamnar henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(gråtande).</stage>
          <p>Jag kan knappast fatta, hvad som händt. Det är som en förskräcklig dröm altsammans.</p>
       </sp>
        <pb n="140"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Jag begär inte bättre än att få väcka dig ur denna dröm. <stage>(Närmar sig henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(stöter honom undan.)</stage>
          <p>Nej! Låt mig vara! Aldrig, aldrig kan jag glömma detta! <stage type="exit" who="#ebba">(Springer ut genom dörren till vänster, stänger den och tar ur nyckeln.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(ser smärtsamt efter henne).</stage>
          <p>Därhän skulle det då komma.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#agnes"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Nu är vagnen framme.</p>
       </sp>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan</speaker>
          <stage>(pekar mot dörren till vänster och säger snyftande):</stage>
          <p>Var inte hård mot henne, Henning! Jag tror, det är bäst för henne, att jag reser — men hon är inte van att blifva hårdt behandlad!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Hårdt behandlad af Henning! Res med lugn, bästa tant! I nästa minut skall han ligga botfärdig på knä därinne hos Ebba!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(ond).</stage>
          <p>Du bedrar dig mycket, Agnes! <stage>(Till friherrin-nan.)</stage> Bed inte för henne, det tjänar till ingenting! Då jag en gång blir ond, så är jag obeveklig. Ebba har sårat mig djupt, hon har förolämpat mig, och <stage>(med eftertryck)</stage> hon skall be mig om förlåtelse därför.</p>
       </sp>
        <pb n="141"/>
        <sp who="#friherrinnan">
          <speaker>Friherrinnan.</speaker>
          <p>O, men detta är förskräckligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Jag bedyrar, att tant inte behöfver vara det min-sta orolig. Jag ansvarar tant för, att hela stormen skall ha lagt sig, innan tants vagn hinner ut genom parken. <stage>(Följer friherrinnan ut genom fonddörren.)</stage> Tro mig, jag känner Hennings goda hjärta. <stage type="exit" who="#agnes #friherrinnan">(De gå, <stage type="entrance" who="#agnes">Agnes kommer strax därefter tillbaka</stage>; Henning lyss-nar vid Ebbas dörr, då Agnes är ute.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(närmar sig honom och lägger handen på hans axel).</stage>
          <p>Det gläder mig verkligen, käre Henning, att du för en gång visat dig riktigt bestämd och satt dig i respekt. Jag såg från första stunden, att det var nöd-vändigt. Nu, då friherrinnan är borta, skall du få se, att Ebba är mjuk som vax i dina händer, och — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(afbryter häftigt).</stage>
          <p>Jaså, det gläder dig, att du lyckats ställa till så mycket ondt! Ty det är ditt fel, bara ditt fel, att Ebba nu sitter gråtande därinne, och att all min lycka vändt sig i sorg.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Men, Henning, är du då alldeles från dina sin-nen! Skall nu jag få skulden — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Du har gjort alt hvad du kunnat för att upreta <pb n="142"/> mig! Nåväl, var nöjd då, att du lyckats! Jag, som vanligen är så lugn, har nu i ursinning häftighet för-gått mig mot min hustru, min svärmor och mot dig. Hvad vill du mer!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>O, Henning, aldrig kunde jag ana, att du kunde bli så — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, jag öfverträffar dina bästa förhoppningar! Men kan du nu också dämpa stormen, som du fram-kallat? Det blir svårare, det.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(pekar mot dörren till vänster och säger bittert):</stage>
          <p>Öppna den dörren, det är alt hvad som behöfs. <stage type="exit" who="#agnes">(Går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, det är inte alt, hvad som behöfs. Ty nu måste jag hålla i mig, eljest är hon förlorad för mig. <stage>(Lyssnar vid dörren.)</stage> Hon gråter och snyftar! Det är förfärligt! <stage>(Strängt.)</stage> Men det kan inte hjälpas! <stage>(Knackar på dörren och säger skarpt:)</stage> Ebba, öppna dörren! <stage>(Lyssnar; knackar igen.)</stage> Öppna genast dörren, jag vill tala med dig! <stage>(Lyssnar; säger strängt:)</stage> Om du inte ögonblickligen öppnar dörren, så säger jag till om en vagn och reser bort.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage type="entrance" who="#ebba">(visar sig i dörren för-gråten och med bestört min).</stage>
          <p>Men, Henning, har du då rent förlorat förståndet?</p>
       </sp>
        <pb n="143"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Du glömmer alt för mycket den aktning, du är skyldig din man. Jag tviflar inte på, att dina bal- kurtisörer sagt dig, att du är förtjusande i dina nyc-ker, men din man kan inte se saken på samma sätt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>O, Henning, hvilka ord du begagnar!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, det är kanske första gången du hör ett så allvarligt ord. Hittils ha alla herrar sagt dig, att du är en ängel. Men din man är skyldig att säga dig, att du har fel, som du för hans och för din egen skull måste bekämpa.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(ödmjukt).</stage>
          <p>Jag måste ha förbrutit mig mycket svårt mot dig, då du kan tala så till mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(vekare).</stage>
          <p>Nej — det menar jag inte — vi ha båda haft orätt — — jag hoppas, att vi båda lärt något nyttigt af denna bittra dag — och att för framtiden — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Sådan skulle då min första afton blifva i det nya hemmet — och jag, som längtat så efter denna dag — som drömt om hur lyckliga vi skulle vara, vi båda, då vi suto tillsammans i skymningen och talade — <stage>(snyftande)</stage> om — — framtiden — som jag trodde — skulle le så ljust mot oss — —</p>
       </sp>
        <pb n="144"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(veknar och omfamnar henne).</stage>
          <p>Gråt inte, gråt inte, min älskade! Du skall få se, alt blir nog bra igen.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Kan du förlåta mig altsammans, Henning! Jag har lidit så af din ovänlighet, jag längtar så efter din kärlek.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(vekt).</stage>
          <p>Det har du — den har du nu och alltid i rika-ste mått. — <stage>(Gladt.)</stage> Äro vi inte ett par stora barn bägge två, som ställa till sådana scener utan någon anledning. Ty hvad har egentligen händt! Kan du säga mig det?</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Nej — jag vet inte riktigt! Jo — det var — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, hvad var det? Jag begriper inte, hvad det var.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Jo, du blef ond.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Ja, men hvarför i all verlden?</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, det kan ingen människa begripa.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(gladt).</stage>
          <p>Nej, det är sant, det kan ingen människa begripa. Det var första gången i mitt lif, och det var en högst <pb n="145"/> obehaglig känsla, det försäkrar jag dig. Men nu skall det häller aldrig hända mer.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(kort).</stage>
          <p>Jo — — det skall hända litet emellan.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Hvad säger du?</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Det skall hända så ofta Agnes vill. Ty du står till den grad under hennes toffel —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(leende, men brydd).</stage>
          <p>Seså, seså, vill du göra mig ond igen?</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Nej, men jag vill att Agnes skall resa sin väg, hon liksom mamma.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Agnes resa sin väg! Det är omöjligt! Detta hem är hennes såväl som mitt, och jag har ingen rätt att bedja henne lemna det.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Nå, då lemna vi det i stället. Du vet, att du kan få en bra plats i Stockholm, om du vill.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men då kanske Agnes vill följa oss dit. I mitt besynnerliga anfall af häftighet nyss förgick jag mig också mot henne. Jag kan omöjligt nu säga henne, att jag vill skiljas från henne.</p>
       </sp>
        <pb n="146"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Då skall jag säga henne det. Se där kommer hon.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#agnes">(Agnes kommer in.)</stage>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, Ebba, det går inte an — — var försiktig!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(gladt till Agnes).</stage>
          <p>Nu skall jag tala om en nyhet för dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Såå? Att Henning bedt dig om förlåtelse för att du förolämpat honom, kanske.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, men att jag ber dig om förlåtelse för att jag förolämpat dig. <stage>(Tar Agnes hand och kysser den.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Nej, att Henning nu har beslutat sig för att flytta till Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Är det möjligt? I så fall, Henning, måste vi skiljas. <stage>(Henning gör en rörelse som för att tala.)</stage> Nej, bed mig inte, Henning. Flyttar du till Stock-holm, behöfver du mig inte längre, och då skall jag inte vidare stå i vägen för din husliga lycka. Du vet, om jag någonsin tvekat, då det gält att göra ett offer för din lycka.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Tack, min älskade, min själfuppoffrande Agnes.</p>
       </sp>
        <pb n="147"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(studsar).</stage>
          <p>Du tycks bli särdeles glad öfver att bli mig kvitt!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Åh — så du talar. Men du sade ju själf, att det var nödvändigt för min lycka.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Du kan således skiljas från mig utan den minsta saknad! du anser mig vara ett hinder för din lycka! O, det är bittert att höra sådant för en syster, men —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Men, kära Agnes, du sade ju själf —</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Lyckligtvis behöfver jag inte stå ensam i verl-den fast min bror förskjuter mig. Det fins ett an-nat hem, där jag är lika efterlängtad, som jag här är öfverflödig. Det fins en annan man, som mottar mig med öppna armar, om jag kommer till honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(förvånad).</stage>
          <p>Nej, verkligen! Är det möjligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(skarpt).</stage>
          <p>Ja, så underligt det kan låta, är det verkligen möjligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(gladt, omfamnar henne).</stage>
          <p>Ack, Agnes, så roligt, så roligt! Då du nu själf blir gift, skall du nog lära dig förstå — att — då man håller riktigt af sin man, så är man — lite — lite — —</p>
       </sp>
        <pb n="148"/>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Svartsjuk.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, jag får väl ändå lof att bekänna det till slut.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Den känslan kan inte min man lära mig förstå. Hela mitt lifs poesi, min enda svärmiska och veka känsla — den har jag egnat Henning — — och den har gjort mig till en svag och sentimental toka — men det är detsamma — nu är det inte värdt att tala om det mer.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(tar hennes händer).</stage>
          <p>Agnes, tag bara tillbaka alla de bittra ord, du nyss sade till mig — för guds skull, tag dem till-baka, Agnes — och alt blir som förr emellan oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(faller i hans armar, gråtande).</stage>
          <p>Jag är den samma som förr för dig — alltid, alltid.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Och du skall snart blifva en lika lycklig hustru, som — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(ömt).</stage>
          <p>Som jag, menar du.</p>
       </sp>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes.</speaker>
          <p>Godnatt nu! Jag går upp på mitt rum och skrif-ver — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>En rosenröd biljett!</p>
       </sp>
        <pb n="149"/>
        <sp who="#agnes">
          <speaker>Agnes</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Rosenröd. Nej, därtill är jag för gammal. God-natt, godnatt!</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba #henning">
          <speaker>Ebba och Henning.</speaker>
          <p>Godnatt, godnatt!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#agnes">(Agnes går.)</stage>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Seså, Henning, nu är du fri från din hustyrann. <stage>(Kastar upp fönstren.)</stage> Strömma in, ljufliga vårluft, strömma fritt in! Och flyg ut alt gammalt dam och mal, som trifts här i huset i hundra år. <stage>(Klappar händerna och skrattar muntert.)</stage> Ack, Henning du, hvad vi nu ska' bli lyckliga. <stage>(Tar hans hand.)</stage> Kom nu, så ska' vi sätta oss riktigt i ro och prata här i soffan. <stage>(De sätta sig båda i soffan. Ebba börjar plocka sönder en blombukett, som står på bordet. Henning följer hennes rörelser med förtjusta blickar.)</stage> Se nu bara på de här blommorna, så stelt de sitta. Inte ska' det vara så, inte. <stage>(Plötsligt, i det hon ser upp.)</stage> Henning, det är en sak, som jag vill be dig om. Men du får inte bli ond. <stage>(Hotar honom lekfullt med fingret.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Har ingen fara.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba</speaker>
          <stage>(smekande).</stage>
          <p>Du hugger ju ned de där träden på gården!</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Träden! Äro vi nu där igen!</p>
       </sp>
        <pb n="150"/>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, ser du — jag tycker inte som mamma, att det är fult, jag tycker snarare, att det är riktigt vac-kert med alla gröna träden, ty de ge stället nå-got så hemtrefligt — —</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Nej, men då — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Jo, jag ber dig bara därom såsom ett bevis, att du vill göra mig till viljes — att jag inte skall tvin-gas att böja mig under alla detta gamla ställes tra-ditioner — utan att de alla få vika för mitt inflytande. De där träden skola alltid för mig ha ett bittert minne, ty de skola påminna mig om vår första tvist. Om du fäller dem, skall jag hälsa den första solstråle, som fritt får bryta in här i rummet, såsom ett lyck-ligt förebud, att du hädanefter alltid vill göra din lilla hustru till viljes.</p>
       </sp>
        <sp who="#henning">
          <speaker>Henning.</speaker>
          <p>Då du tar mig på det sättet, vet du att jag inte kan säga nej till någonting. — Men på det viset kommer jag ju att stå under toffeln i alla fall.</p>
       </sp>
        <sp who="#ebba">
          <speaker>Ebba.</speaker>
          <p>Ja, men ser du — <stage>(skjuter helt litet fram den ena foten och ser på den med en skalkaktig min)</stage> min lilla mjuka silkestoffel klämmer inte foten als.</p>
       </sp>
        <stage>(Ridån faller.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
