<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Elfvan</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Elfvan</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Skådespel i tre akter</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Play in Three Acts</title>
        <author key="wikidata:Q243068">Leffler, Anne Charlotte</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000022</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10481351</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1504865</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Elfvan, Skådespel i tre akter, Stockholm, Z. Haeggströms förlags-expedition, tryckning, 1883 (http://libris.kb.se/bib/1504865)</title>
            <date type="print" when="1883">"1883" (http://libris.kb.se/bib/1504865)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="prostinnan" sex="FEMALE">
            <persName>prostinna Mariana</persName>
         </person>
          <person xml:id="borgmastaren" sex="MALE">
            <persName>borgmästare Harald</persName>
         </person>
          <person xml:id="froken" sex="FEMALE">
            <persName>fröken</persName>
         </person>
          <person xml:id="doktorinnan" sex="FEMALE">
            <persName>doktorinna Augusta</persName>
         </person>
          <person xml:id="pastorskan" sex="FEMALE">
            <persName>pastorska Malvina</persName>
         </person>
          <person xml:id="kyrkoherden" sex="MALE">
            <persName>kyrkoherde</persName>
         </person>
          <person xml:id="assessorskan" sex="FEMALE">
            <persName>assessorska Kajsa</persName>
         </person>
          <person xml:id="elfvan" sex="FEMALE">
            <persName>borgmästarinna Elfvan</persName>
         </person>
          <person xml:id="majorskan" sex="FEMALE">
            <persName>majorska Emelie</persName>
         </person>
          <person xml:id="malvina" sex="FEMALE">
            <persName>Malvina</persName>
         </person>
          <person xml:id="rektorskan" sex="FEMALE">
            <persName>rektorska Maria</persName>
         </person>
          <person xml:id="grefvinnan" sex="FEMALE">
            <persName>grevinna Saima</persName>
         </person>
          <person xml:id="baronen" sex="MALE">
            <persName>baron Magnus</persName>
         </person>
          <person xml:id="betjant" sex="MALE">
            <persName>betjänt</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Elfvan</titlePart>
        <titlePart type="sub">Skådespel i tre akter</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONERNA:</head>
        <castItem>Prostinnan.</castItem>
        <castItem>Borgmästaren</castItem>
        <castItem>Borgmästarinnan</castItem>
        <castItem>Grefvinnan</castItem>
        <castItem>Baronen</castItem>
        <castItem>Postmästaren</castItem>
        <castItem>Majorskan</castItem>
        <castItem>Doktorn</castItem>
        <castItem>Doktorinnan</castItem>
        <castItem>Rektorn</castItem>
        <castItem>Rektorskan</castItem>
        <castItem>Kyrkoheden</castItem>
        <castItem>Pastorskan</castItem>
        <castItem>Malvina</castItem>
        <castItem>Assessorskan</castItem>
        <castItem>Fröken</castItem>
        <castItem></castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>Handlingen tilldrager sig dels i *köping, dels på Aspsjö hos grefvinnan.</p>
     </set>
      <div type="act">
        <head>FÖRSTA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#borgmastaren #prostinnan">(Ett förmak hos borgmästarens, gammalmodigt möbleradt med en lång perlfärgad soffa till höger, till vänster en liten soffa och ett piano. I bakgrunden öppna dörrar till två andra rum, i ett af dessa är ett spel-bord framsatt. Till höger en dörr. Fönster till vänster. Prostinnan går och sysslar i rummet och ordnar små-saker här och där, borgmästaren står vid fönstret.)</stage>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Det är obegripligt, att hon dröjer så länge! Nu kunna ju de främmande börja komma hvad stund som hälst!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Ja, och det är ju redan nästan alldeles mörkt ute! Tänk om hon fallit och skadat sig, eller råkat ut för några fulla bönder, eller gått så långt bort i skogen, att hon ej hittar hem!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Åh, det tror jag inte. Det är inte första gången hon glömt komma hem på utsatt tid, då hon gifvit sig ut på ströftåg i skogen!</p>
       </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Ja, det är en helt annan sak, att hon ett par gånger glömt bort mattimmen, då vi varit ensamma. Men i dag, då hon för första gången skulle som värdinna ta' emot hela vårt umgänge! Omöjligt! Och hon vet dessutom, hur lifligt jag önskar, att hon måtte göra det bästa möjliga intryck på alla våra vänner.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Ja, och därför har jag också, som du bad mig om, så väl gjort undan alla hushållsbestyr, att ingen i afton skulle behöfva märka, att jag tar mig af nå-gonting, om hon nu bara komme snart.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Tack för det, mor lilla. Jag är säker om, att min lilla hustru, bara hon hunnit sätta sig lite in i de nya förhållandena, nog skall få intresse för att sköta sitt hus och taga hushållsbördan från dig — du, som så väl kan behöfva hvila dig på dina gamla dagar.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Det skulle jag också önska. Inte för min egen skull, ty hushållsbestyren ha aldrig varit någon börda för mig — men för din skull — så att du inte måtte behöfva sakna något af din trefnad, då jag en gång går bort. Men, vet du — <stage>(går fram till honom och lägger handen på hans axel)</stage> du får inte misstycka, att jag säger dig det — men det går verkligen inte an, att du skämmer bort din lilla hustru så mycket, som <pb n="7"/> du börjat, ty då får hon aldrig någon stadga. Att nu gifva sig ut i skogen i dag, då hon skulle ha' sin första super — och det utan att ens kasta en blick i köket eller tänka på någonting! Vet du, det kunde du väl ändå i all vänlighet sökt att afböja.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men hon har ett sådant behof att komma ut i luften för hvarje dag. Du skall veta, hon är inte van vid att sitta så mycket inne, som vi bruka här i norden. Och hon säger att kammarluften gör henne så beklämd.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Nå, då kunde du ju tagit henne med dig och promenerat med henne några slag upp och ned i allén i middags, som alla andra människor bruka. Du bör verkligen inte låta henne gå så mycket ute ensam, vet du. Det ser illa ut.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men hon vill aldrig gå i allén, där är för stelt och enformigt för henne. Hon längtar ut i skogen, och där vill hon ströfva fritt omkring på vilda skogs-stigar och klättra i bergen — där kan jag ju inte följa henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Naturligtvis inte. Men om hon någon gång lade litet mer band på sina önskningar, så tror jag inte, att det skulle skada henne, vet du.</p>
       </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Du är så sträng mot henne, mamma. Ack, om du ville dela med dig litet till henne af all den rika kärlek, som du alltid slösat på mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Det vill jag, Harald, tro mig, det vill jag!</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="entrance" who="#doktorinnan #doktorn #froken">Doktorn, doktorinnan och fröken synas komma i det yttre rummet till höger.</stage> Borgmästaren och prost-innan gå ut emot dem; tala några ord med dem i det yttre rummet och föra sedan in dem i förmaket. <stage type="entrance" who="#kyrkoherden #malvina #pastorskan">Strax därefter komma kyrkoherden med fru och Malvina från det yttre rummet.</stage> Medan borgmästaren och prostinnan mottaga dem komma doktorinnan och fröken framåt scenen, halfviskande.)</stage>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Rätt singuliert, minsann!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Och såg du, hur förlägen han såg ut, stackars karl! Han tror inte mer än jag, att någon olycka händt henne. Han vet nog hur oefterrättlig hon är.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="entrance" who="#majorskan #postmastaren">Postmästaren och majorskan komma.</stage> Majorskan är mycket gammal och lomhörd samt begagnar lur. Prostinnan för henne genast till soffan och omger henne med kuddar. Pastorskan och fröken komma framåt scenen.)</stage>
        <pb n="9"/>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan</speaker>
          <stage>(till doktorinnan).</stage>
          <p>Kära Augusta, vet du, att jag är så förvånad, att jag knapt kan hämta mig. Den stackars, käre Harald!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Ja, mins du, hvad jag sade till dig samma afton, de kommo hit? Det här bär sig aldrig, sade jag. Man har inte en sådan där tokig hatt med ett brätte uppvikt och det andra nedfäldt, om man är en all-varsam och väl uppfostrad flicka.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan</speaker>
          <stage>(med mild stämma, i det hon oroligt ser sig om efter sin man, som synes observera henne).</stage>
          <p>Jag vill visst inte döma, visst inte. Men nog tror jag att det hade passat vår käre Harald bättre att få en enkel, huslig flicka — —</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Som lilla Malvina, ja. Men karlarna äro, som om de vore kollriga, då de bli kära!</p>
       </sp>
        <sp who="#kyrkoherden">
          <speaker>Kyrkoherden</speaker>
          <stage>(kommer nu bakom sin fru, tar henne i armen och gör en varnande harskning).</stage>
          <p>Nå, mina nådiga damer, ha' vi inte fått oss en bra vacker liten borgmästarinna?</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Vacker! Nej, se det kan jag då inte finna!</p>
       </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Nej, tänk att något vackert kan jag då inte se på henne! <stage>(Hviskande till pastorskan)</stage> Se på borg-mästaren! Nu talar han med Malvina.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Stackars min lilla flicka, hvad hennes hjärta skall klappa!</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#assessorskan">(kommer lifligt in, skrattande.)</stage>
          <p>Jo, det här var gentilt! Lilla värdinnan är inte hemma, hör jag! <stage>(Sedan hon hastigt hälsat, drar hon doktorinnan och pastorskan afsides.)</stage> Jo, det är en söt fru, borgmästaren kommit hem med! Ni må tro jag snappat upp en gentil nyhet om henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan #pastorskan">
          <speaker>Doktorinnan och Pastorskan.</speaker>
          <p>Hvad då?</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Ja, det skall jag tala om sedan.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="entrance" who="#rektorn #rektorskan">Rektorn och rektorskan komma.</stage> Hälsningar. Rektorskan har en stor arbetskorg och sätter sig genast litet afsides och stickar mycket flitigt. Under det före-gående har borgmästaren oupphörligt gått till fönstret, prostinnan har gått omkring och talat med alla.)</stage>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(till pastorskan).</stage>
          <p>Vet du, kära Malvina, att vi vänta grefvinnan hit i afton.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Grefvinnan! Åh, är det möjligt?</p>
       </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Ja, det är verkligen bra sällan, hon låter se sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Nå, då kommer då inte grefven, det kan man vara säker på.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(vid fönstret).</stage>
          <p>Där kommer hon ändtligen! <stage>(Skyndar mot dörren till höger.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Borgmästarinnan</speaker>
          <stage>(öppnar dörren på glänt och tittar in).</stage>
          <p>Nej, nu blir jag riktigt förlägen! Alla komna redan! Inte kunde jag ana, att klockan var så mycket. <stage>(Borgmästaren omfamnar henne, hon springer ifrån honom och fram till prostinnan.)</stage> Förlåt mig, lilla rara älskade mamma! <stage>(Hon är klädd i en kort, enkel klädning samt med en stor trädgårdshatt på hufvudet, och på armen en stor korg med stenar och mossa, som hon sätter ifrån sig vid dörren.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(kallt).</stage>
          <p>Det är inte mig, du skall bedja om ursäkt, mitt barn, utan våra gäster.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Borgmästarinnan</speaker>
          <stage>(niger till höger och vänster).</stage>
          <p>Ja, jag ber alla de närvarande ödmjukast om för-låtelse! Och till min ursäkt kan jag bara säga — gå ut i skogen en sådan här vacker höstdag och för-sök sedan att komma hem på klockslag, den som <pb n="12"/> kan! <stage>(Kastar af sig hatten och går omkring och skakar hand med alla.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan</speaker>
          <stage>(omfamnar henne).</stage>
          <p>Jag säger du strax, mitt barn, och ber dig att kalla mig för tant. Jag är en så gammal vän till din man och svärmor.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Borgmästarinnan.</speaker>
          <p>Så snält!</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Och här ser du min dotter Malvina. Barndoms-vän till din man — fast yngre förstås.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Borgmästarinnan</speaker>
          <stage>(omfamnar Mal-vina).</stage>
          <p>Vi kalla väl hvarandra för du, eller hur?</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Äfven jag har att åberopa en gammal vänskap till borgmästaren och prostinnan och ber därför att få heta tant. <stage>(Räcker henne kinden att kyssa.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Borgmästarinnan.</speaker>
          <p>Tack! <stage>(Kysser henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Och här, min lilla borgmästarinna, har hon sin gamla tant Kajsa — tant Kajsa rätt och slätt, söta hon.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Borgmästarinnan.</speaker>
          <p>Så vänliga ni alla äro mot mig! Och då kalla väl alla tanterna mig för Elfvan, eller hur?</p>
       </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Elfvan?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(leende).</stage>
          <p>Ja, det är mitt förnamn.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Elfvan! Men på förlovningskortet stod — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, det var Harald som inte ville, att det skulle stå Elfvan på förlofningskortet, därför att det inte är mitt dopnamn. Men mitt namn är det i alla fall, och jag vill aldrig heta något annat.</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Det var verkligen mycket singuliert!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(för Elfvan fram till majorskan, som räcker henne handen utan att resa sig och granskar henne skarpt).</stage>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(talar hårdt och run-kar på hufvudet).</stage>
          <p>Så ung hon är. Det är ju riktigt ynkligt. Bara barnet! <stage>(Till prostinnan.)</stage> Hur gammal är hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Aderton år, snälla tant. Jag får ju säga tant här också? <stage>(Klappar majorskan på axeln.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(till prostinnan).</stage>
          <p>Hvad säger hon?</p>
       </sp>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(ropar i luren).</stage>
          <p>Att hon är aderton år. Och hon frågar om hon får säga tant.</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Såå! Är det ungdomen som proponerar sådant nu för tiden! Nåja barn, för din mans och din kära svärmors skull. Men det hade inte missklädt en så ung människa att vänta, tils jag sagt något först.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ack, jag ber så mycket om förlåtelse. Jag trodde — —</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(till prostinnan).</stage>
          <p>Hvad säger hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Hon ber dig om förlåtelse, snälla Emelie! <stage>(Till Elfvan.)</stage> Tala lite högre, mitt barn.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(skriker i luren).</stage>
          <p>Tant är väl inte ond på mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(rycker till).</stage>
          <p>Nånå, skrik inte så förskräckligt. Jag är väl inte stendöf häller.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nu skulle du kanske gå in och kläda om dig, min lilla gumma!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(lekfullt).</stage>
          <p>Gumma! Fy ett så fult och prosaiskt smeknamn!</p>
       </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Åh, det tycker jag tvärtom låter så godt, vet lilla — — Alla snälla äkta männer pläga ju kalla sin hustru för min gumma.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Det har jag aldrig hört förr. Nu förstår jag också, hvarför Harald inte ville, att jag skulle vara hvitklädd i dag, och hvarför min svärmor sade, att jag borde sätta en spetsbarb på hufvudet. Man räsonnerar ungefär som kineserna, hvilkas hustrur måste skära af sig håret. Men jag tänker inte skära af mig håret och jag tänker inte bli din »lilla gumma».</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(kysser hennes hand och säger leende).</stage>
          <p>Min lilla Elfva då!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer mot dörren till höger, häjdar sig och kommer tillbaka fram till prostinnan samt hviskar till henne, så att det höres af de kring-stående).</stage>
          <p>Det var sant — hvad skall jag nu taga för kläd-ning, mamma lilla?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(generad).</stage>
          <p>Men mitt barn, det gör du naturligtvis, som du själf vill.</p>
       </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Får jag ta' min hvita då i alla fall? Ja, det var roligt! <stage>(Springer åter mot dörren, kommer till-baka och hviskar.)</stage> Men hvar äro nycklarna till min byrå, mamma lilla?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Men, min lilla vän, det vet du väl bäst själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej visst inte. <stage>(Smeksamt.)</stage> Nu är du min lilla mamma, och nu är det du, som skall hålla reda på mig. <stage>(<stage type="exit" who="#elfvan #prostinnan">Prostinnan går med henne ut till höger.</stage> Her-rarna gå ut i yttre rummet och slå sig ned vid spel-bordet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan #pastorskan">
          <speaker>Doktorinnan och Pastorskan</speaker>
          <stage>(på en gång).</stage>
          <p>Nå, kära Kajsa, berätta nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Jo ni, kan ni tänka er! De ha' inte ännu varit gifta mer än 14 da'r, och redan har hon så'na där rendez-vous möten i skogen med en sådan riktig enrhumé som baronen!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Hvad säger du, möten i skogen!</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken</speaker>
          <stage>(fläktar sig med näs-duken).</stage>
          <p>Puh! Man blir riktigt altererad!</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Hvad är det fråga om?</p>
       </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan</speaker>
          <stage>(ropar i luren).</stage>
          <p>Det kan inte sägas högt, goda tant! Malvina lilla, gå du efter min näsduk!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Men, mamma lilla, den ligger ju i fickan.</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Då ä' de väl redan riktigt olyckliga. Den som ändå visste, hur de ha' det i sitt hvardagslag!</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Rektorns sängkammarfönster vetter ju åt borg-mästarens arbetsrum. <stage>(Till rektorskan.)</stage> Maria lilla, du har säkert sett dem på tu man hand?</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan</speaker>
          <stage>(far upp förskräckt; talar mycket fort och förläget, i det hon för hvarje gång hastigt ser upp och genast ned igen).</stage>
          <p>Hvilka?</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan</speaker>
          <stage>(afsides till de andra).</stage>
          <p>Låt ni mig sköta henne. — Maria lilla, har du sett borgmästarinnan inne i sin mans rum något i dag?</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan.</speaker>
          <p>Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Hur dags var det, du?</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan.</speaker>
          <p>I morgse.</p>
       </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Nå, och hvad gjorde hon där?</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan.</speaker>
          <p>Ingenting.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan</speaker>
          <stage>(till de andra).</stage>
          <p>Den människan är för odräglig med sin tung-häfta!</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Säg mig, snälla Maria, den käre borgmästaren såg väl mycket förälskad ut?</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan.</speaker>
          <p>Nej.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Åh, inte det? Men han talte väl med henne?</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan.</speaker>
          <p>Nej.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Men så säg då, hvad gjorde han?</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan.</speaker>
          <p>Han var inte där.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Himmel, och det kunde du inte säga strax!</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Jag får också säga, bästa Kajsa, att din nyfiken-het är bra nog indiscrète.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Nyfikenhet! Jag är visst inte nyfiken, jag vill bara veta hur det är!</p>
       </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#prostinnan">(återkommer in).</stage>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan</speaker>
          <stage>(går emot henne).</stage>
          <p>Din lilla söta sonhustru tycks just inte vara mycket praktisk, kära Mariana.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Hon kan väl bli, hoppas jag. Hittils har hon ju bara lefvat på resor med fadren.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan</speaker>
          <stage>(tar prostinnan under armen och går med henne framåt rummet).</stage>
          <p>Kära Mariana, jag känner så mycket för dig. Det är en stor förändring detta!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(med plötslig rörelse).</stage>
          <p>Ack, kära Malvina, om vi bara inte vore sådana själfviska stackare och hade så stora fordringar å våra barns vägnar!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#elfvan">(återkommer in, hvit-klädd; får se korgen, som hon lemnat vid dörren).</stage>
          <p>Se, alt mitt vackra lingonris, som jag skulle haft att pryda mina vaser med! <stage>(Tar korgen och skjuter ut den genom dörren).</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Har — lilla vännen — plockat alt det där själf?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja visst, och det tar ganska mycken tid, ty det börjar bli ondt om vackert grönt nu på hösten.</p>
       </sp>
        <pb n="20"/>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan</speaker>
          <stage>(stöter på assessor-skan).</stage>
          <p>Men ni har väl haft någon hjälp? — någon be-kant ungherre, kanske?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, jag tackar! Hvad skulle jag med hjälp att göra! Det är ju just det roliga att klättra ensam på klipporna och leta upp de bergsskrefvor där den fina-ste mossan växer! Och djupt ini den stora skogen, hvad där är härligt! Ni kan inte tro, hvad det är roligt att leta sig fram genom vilda snår och gärdes-gårdar och kärr och alla möjliga hinder.</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Jag får verkligen säga! Kan det vara något nöje, så — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, och ibland så hör man hur det flaxar till i något snår — då är det en stackars fogel, som blif-vit skrämd och tror att man vill taga hennes ungar.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Men det kan väl inte vara något nöje att skrämma oskyldiga foglar!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, inte det. Men då ett sådant plötsligt ljud afbryter tystnaden — då hör man först riktigt hur stilla och högtidligt det är i skogen. Men ack, snart är det slut med altsammans! — det regnar ju oupp-<pb n="21"/>hörligt nu, och marken är så våt på sina ställen. — Hu, snart är det ju riktigt höst!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(kommer i dörren).</stage>
          <p>Hösten är inte någon otreflig årstid här i norden, skall du få se! Det är så trefligt och fridfullt inom-hus, när stormarne tjuta utanför de väl igenklistrade innanfönstren. Då känner man först rätt lyckan af att ha ett godt hem med lampan och brasan och te-köket, som kokar på bordet! Och då rår man först riktigt om hvarandra.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men det kan ju gå om vecka efter vecka, utan att man får se en solglimt — och när då snön lig-ger alnshög på vägarna, så att man inte kan komma utom stadens gator — hu, jag kommer att känna mig som i ett fängelse!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Här i ditt trefliga hem, där du är omgifven af idel kärlek och ömhet! det kan jag inte tro.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, jag menar inte mitt hem, jag talar ju bara om klimatet. <stage>(Till borgmästaren.)</stage> Det är inte någon förebråelse mot dig, förstår du väl, älskade. Inte kan du hjälpa, att vi ha en så kort sommar här i norden.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(smeker henne).</stage>
          <p>Ja, gud gifve jag kunde förlänga sommaren åt dig — hela året om!</p>
       </sp>
        <pb n="22"/>
        <sp who="#assessorskan #doktorinnan #froken #majorskan #pastorskan #rektorskan">
          <speaker>Fruarna</speaker>
          <stage>(flera på en gång).</stage>
          <p>Ack den käre borgmästaren!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan</speaker>
          <stage>(till Elfvan).</stage>
          <p>Jag hör af prostinnan, att herrskapet väntar ännu en gäst hit i afton, och det en mycket rar gäst ändå?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, det är sant, grefvinnan! Jag har inte ännu lyckats att få se henne, men hon lär ju vara så ori-ginel?</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan</speaker>
          <stage>(stöter på fröken).</stage>
          <p>Borgmästarinnan kan lätt göra sig en föreställ-ning om henne, då jag nämner, att hon är mycket lik sin bror, baronen.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Min hustru känner lika litet baronen, som gref-vinnan. Han umgås inte här. Han är ju endast här på trakten på ett kort besök hos sin syster.</p>
       </sp>
        <stage>(Fruarna stöta på hvarandra.)</stage>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Ja, det vet jag nog. Men borgmästarinnan har väl ändå blifvit tämligen bekant med honom på de-ras gemensamma skogspromenader.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Hvad säger ni? Gemensamma skogspromenader! Min hustru har aldrig sett baronen.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Åh, Harald, hur kan du säga det? Det har jag visst. Mins du inte? Häromdagen — i skogen!</p>
       </sp>
        <pb n="23"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men det har du aldrig talat om.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, det var ju sant, jag talade aldrig om det. Nu mins jag det. — Jag satt aldeles ensam djupt, djupt in i skogen och ritade — då fick jag se något skymta mellan trädstammarna långt bort — jag höll in andan, jag trodde, att det var ett skogsrå allra minst — ja, vet ni, det såg riktigt spöklikt ut först — och medan jag satt och stirrade på uppenbarel-sen, fick jag helt oväntadt en kyss.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan #borgmastaren #doktorinnan #froken #majorskan #pastorskan #prostinnan #rektorskan">
          <speaker>Flera.</speaker>
          <p>En kyss!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, på handen.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Jaså — han började strax med att kyssa dig på handen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, det gjorde han. Först blef jag så rädd, så att jag skrek till. Men sedan kysste jag honom till-baka.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Jo, det var gentilt.</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Jag får verkligen säga — —</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Malvina lilla, gå efter min eau-de-cologne-flaska.</p>
       </sp>
        <pb n="24"/>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Men, mamma — —</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Gå genast, säger jag. <stage>(<stage type="exit" who="#malvina">Malvina går</stage>, <stage type="entrance" who="#malvina">kommer strax igen</stage>.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Jag kysste honom på de långa vackra öronen — —</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>De långa öronen! Baronen — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men inte talar jag om baronen. Jag talar ju om hans vackra jagthund.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan #borgmastaren #doktorinnan #froken #majorskan #pastorskan #prostinnan #rektorskan">
          <speaker>Flera.</speaker>
          <p>Om hans hund! <stage>(Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Men baronen själf — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Baronen själf — ja, det var skogsrået, som jag hade sett på afstånd. När jag märkte, att hunden var af kött och blod, förstod jag, att han också må-ste vara det. — Ja — och så satte han sig ned bred-vid mig på mossan — och så språkade vi en stund.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Och sedan?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Jo sedan — så såg han på min ritning och kri-tiserade den — och så följde han mig ett stycke ge-<pb n="25"/>nom skogen fram till landsvägen — och så lemnade han mig för att fortsätta sin jagt.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Och du har inte sett honom sedan?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, inte als.</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Så eget, att ni inte kom att nämna det för er man!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, var det inte eget? Jag förstår inte själf, hur det kom till. Han är så originel, den där baronen, så att hans ord inte egentligen lämpa sig att citeras. Men det är roligt att tänka på dem. <stage>(Till borgmä-staren.)</stage> Du ser så allvarsam ut; var det något orätt i, att jag inte talade om det?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(kort, i det han sakta skjuter tillbaka hennes hand).</stage>
          <p>Nej bevars, det hela var ju en ren bagatell! <stage>(Går ut till herrarne och slår sig ned vid spelbordet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(sätter sig bredvid rek-torskan och håller hennes garnhärfva).</stage>
          <p>Jag tror minsann, att ni stickar strumpor. Jo, det måtte just vara ett roligt göra!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Har ni aldrig stickat strumpor?</p>
       </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Jag! Jo det tycker jag just skulle taga sig ut! <stage>(Tar ett nystan ur rektorskans korg och kastar boll dermed.)</stage> Pappa och jag, vi hade minsann annat att göra, vi!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Hur använde ni då er tid, om jag får fråga. Bara till nöjen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, visst inte. Jag studerade mycket, jag spe-lade, jag sjöng och jag målade. Och så gick jag på muséerna flera gånger i veckan och på alla konserter.</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Nå, sådant kallar jag att roa sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Var försigtig, mitt barn, nu trasslar du till Ma-rias garnhärfva.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Aj! Så tanklös jag är. <stage>(Söker ifrigt reda ut härf-van.)</stage> Nej, sådant här har inte jag tålamod med. Det gör nog min lilla mamma! <stage>(Kastar garnhärfvan i prostinnans knä och kysser på fingret åt henne.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>(Fruarna se på hvarandra betydelsefullt.)</stage>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken.</speaker>
          <p>Er far var ju musikus?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, pappa var en stor pianist, och han och jag <pb n="27"/> voro alltid ute och reste. Ack, jag hade ett så om-växlande och lyckligt lif!</p>
       </sp>
        <sp who="#rektorskan">
          <speaker>Rektorskan</speaker>
          <stage>(mycket blygt).</stage>
          <p>Hade ni ingen mor?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, min mor dog i min späda barndom. Jag har aldrig vetat hvad det vill säga att ha en mor — <stage>(klappar prostinnan på knäet)</stage> förrän nu!</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Nå — och alla tio syskonen? Döda allihop?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Tio syskonen! Hvar i alla da'r tar tant dem ifrån? Jag har aldrig haft några syskon als.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Det var märkvärdigt! Hur kunde då din far falla på den idén att kalla dig för — Elfvan?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(skrattar hjärtligt).</stage>
          <p>Nej, så lustigt! Trodde tant, att pappa hade en hel rad med barn, som han numrerade — ett-två-tre — nej, noll-ett-två-tre!</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan</speaker>
          <stage>(stött).</stage>
          <p>Ja, var så god och skratta, gärna för mig. Men nog skulle jag vilja veta, hvad det egentligen skall vara för kvickt i att kalla sitt enda barn för — »Elfvan».</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men Elfvan är ju bara ett smeknamn. Och som <pb n="28"/> pappa höll mycket af den, som gaf mig det namnet, så kallade han mig sedan aldrig något annat.</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken</speaker>
          <stage>(förnämt).</stage>
          <p>Lilla vännens far reste således omkring och gaf konserter?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, han reste bara för sitt nöjes skull, och eme-dan han var en orolig, glödande själ, som fann både det nordiska lynnet och nordens klimat alt för kallt.</p>
       </sp>
        <sp who="#froken">
          <speaker>Fröken</speaker>
          <stage>(mycket vänligt).</stage>
          <p>Jaså, han reste bara för sitt nöjes skull! — Hör, lilla vännen, medan vi nu sitta här så förtroligt till-sammans, bara fruntimmer, så berätta för oss, hur du först gjorde vår käre borgmästares bekantskap.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan #doktorinnan #majorskan #prostinnan #pastorskan">
          <speaker>Alla</speaker>
          <stage>(se upp, utom rektorskan, och utropa).</stage>
          <p>Ja, det vore intressant! Ack, så roligt det skulle vara! <stage>(De lägga ned sina arbeten och draga sina sto-lar närmare Elfvan.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(till prostinnan).</stage>
          <p>Bed henne tala tydligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Jag skall försöka. <stage>(Drar sin stol intill majorskan.)</stage></p>
          <p>Min far och min man voro ungdomsvänner, fast min man var några år yngre. De hade ej sett hvar-andra på många år, men min far talade alltid om ho-nom, såsom en af de bästa menniskor han lärt känna. <pb n="29"/> Och då nu min far låg sjuk i Stockholm och vi inte hade en enda vän, som frågade efter oss, då kom han och sökte reda på oss och var så god mot oss. Min far sörjde öfver, hvad det skulle bli af mig efter hans död, ty hela sin förmögenhet hade han rest upp, och han hade hvarken slägt eller vänner i Sverige. Men han — min man — han satt hela timmar vid pappas bädd, så god och så tålig, och tröstade och lugnade honom och sade, att hans mor skulle blifva en mor för mig — och det har hon också blifvit.
             <stage>(Klappar prostinnan och kysser hennes hand.)</stage> Så fort min stackars pappa fick se Harald komma, klarnade alltid hans ansigte. Ja, det var han, som förljufvade min fars sista stunder, som utan honom skulle varit så bittra. O, hvad jag välsignade honom!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(stiger tvärt upp och omfamnar Elfvan).</stage>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan</speaker>
          <stage>(gråter).</stage>
          <p>Så vackert! så rörande! Ja, det är riktigt som på teatern.</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Hade ni nyss kommit till Sverige, då er far sjuk-nade?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Han var redan sjuk, så vi kommo hit. Han kände att döden nalkades, och då greps han af läng-tan till sitt hemland och så reste vi från Italien i mars månad och kommo till Sverige i köld och snö. <pb n="30"/> Hu, jag glömmer aldrig, hur fult det var mellan Malmö och Stockholm! Jag ville bara gråta, när jag såg ut genom kupéfönstret. Alt syntes mig så dödt och fattigt, så kallt och grått och smått!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Men, bästa borgmästarinna, Sverige, som annars allmänt erkännes för att vara ett så vackert land!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ack! Ni skulle bara se Italien!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Italien! Jag får verkligen säga! Ett land utan religion och moral!</p>
       </sp>
        <sp who="#malvina">
          <speaker>Malvina.</speaker>
          <p>Ja, där fins ju så mycket banditer, att man riske-rar att bli skjuten midt på dagen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men du kan inte tro hvilka vackra, ståtliga ban-diter! Ja, du skulle inte kunna låta bli att förälska dig i dem!</p>
       </sp>
        <stage>(Uppståndelse bland damerna.)</stage>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(stiger upp).</stage>
          <p>Nej, nu får jag lof att gå och se, om inte Harald har slutat sitt parti snart! <stage>(Går ut i spelrummet, smy-ger sig bakom sin mans stol och lägger händerna för hans ögon; han kysser hennes händer, hon tar korten ur hans hand och kastar ikring dem på bordet samt skrattar muntert.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>(Paus bland damerna.)</stage>
        <pb n="31"/>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan</speaker>
          <stage>(förtroligt till prost-innan).</stage>
          <p>Mariana lilla, du skall inte lägga på sinnet det där hon sa' om banditerna. Det var nog bara skämt.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Ja, det tror jag med.</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Men du borde i alla fall — för hennes egen skull — fästa hennes uppmärksamhet på, att man inte skäm-tar på det sättet.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(stiger upp från spel-bordet, under det korten gifvas om, tar Elfvans hand och kom-mer ut med henne i förmaket; af-sides).</stage>
          <p>Nu skulle du kanske inte sitta längre inne hos mig, min lilla gum — min älskling, menar jag. Det är kanske inte riktigt artigt mot damerna.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men nu vet jag inte, hvad jag skall tala med dem om. Nu har jag tömt ut hela min uppfinnings-förmåga. — — Jo, nu vet jag, hvad jag skall göra! Jag skall sjunga för dem.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men inte förr än någon ber dig, min älskling. Det passar inte att erbjuda sig själf.</p>
       </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Åh, jag låter aldrig tvinga mig att sjunga. Det tycker jag är bara tillgjordhet. — — Skulle det kan-ske roa att höra litet musik?</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan #doktorinnan #froken #majorskan #pastorskan #prostinnan #rektorskan">
          <speaker>Alla damerna.</speaker>
          <p>Ack, så snält. Hvad det vore roligt! <stage>(Borgmä-staren återvänder till spelbordet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan</speaker>
          <stage>(till fröken, afsides).</stage>
          <p>Nå, hon är då åtminstone inte nödbuden.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(börjar förspelet till en italiensk sång. Just som hon begynner sjunga, afbrytes hon).</stage>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(ropar i luren till ma-jorskan).</stage>
          <p>Vill inte tant flytta sig lite närmare, så att tant kan höra orden?</p>
       </sp>
        <stage>(Rörelse i kretsen, flera stiga upp. Majorskan placeras i en fåtölj nära pianot.)</stage>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(tar om förspelet igen och börjar sjunga).</stage>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(till doktorinnan).</stage>
          <p>Hvad är det, hon sjunger?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(släpper åter tangenter-na, vänder sig häftigt om och säger).</stage>
          <p>Det är en italiensk folkvisa.</p>
       </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan</speaker>
          <stage>(till doktorinnan).</stage>
          <p>Hvad säger hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan</speaker>
          <stage>(i luren).</stage>
          <p>Det är italienska. <stage>(Till Elfvan.)</stage> Men kanske ni vill vara god sjunga den på svenska.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(stiger upp).</stage>
          <p>Det kan jag inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Då kan — lilla snälla vännen säkert någon an-nan på svenska?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, just nu kan jag ingen enda, hvarken på svenska eller något annat språk.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(vänligt, afsides).</stage>
          <p>Mitt kära barn, du får inte vara så snarstucken.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(med gråten i halsen).</stage>
          <p>Men det är inte snarstuckenhet, det försäkrar jag. Jag kan bara inte få fram en enda ton nu, rö-sten stockar sig i min strupe. <stage>(Går bort till fönstret och lägger kinden mot rutan.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan</speaker>
          <stage>(i det hon hjälper ma-jorskan tillbaka till sin plats).</stage>
          <p>Tycker inte tant, att hon är bra orgelnel?</p>
       </sp>
        <sp who="#majorskan">
          <speaker>Majorskan.</speaker>
          <p>Hvafalls? Orgel också? Det är visst godt och väl, men det vore bättre, om hon kunde sticka strumpor.</p>
       </sp>
        <pb n="34"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(kommer åter fram och klappar prostinnan på axeln).</stage>
          <p>Förlåt mig, nu är det öfver.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Då vill du kanske sjunga nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, bed mig inte om det. Jag är inte als vid röst i afton.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="entrance" who="#baronen #grefvinnan">Grefvinnan och baronen komma.</stage> Stor uppstån-delse bland damerna; prostinnan, borgmästaren och Elfvan gå emot dem.)</stage>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Jag ber om ursäkt, att jag tagit mig friheten taga med mig min bror i stället för min man, som var hindrad.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Det har länge varit min afsigt att göra visit, och jag begagnade mig därför af detta tillfälle, då jag visste, att herrskapet tog emot.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(till Elfvan).</stage>
          <p>Och detta är således aftonens hjältinna, vår he-dervärda stads aktade borgmästarinna! Men, min bä-ste borgmästare, hvad skall man säga om ett sådant tilltag! Att föra en sådan här liten vildfogel midt in i vårt fridfulla dufslag till samhälle! <stage>(Tar Elfvans båda händer och håller henne på litet afstånd ifrån sig, i det hon betraktar henne från topp till tå.)</stage> Inte <pb n="35"/> brukar en borgmästarinna se ut på det här sättet. <stage>(Helsar på de andra damerna.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>(Baronen går med borgmästaren in i spelrummet och samtalar med herrarna.)</stage>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(drar Elfvan afsides till soffan till vänster, där de sätta sig).</stage>
          <p>Får jag se på er. Ja, ni liknar mycket er far.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Min far! Kände ni honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, det gjorde jag, då ni var ett litet barn. Men säg mig nu, hur i all verlden kom ni hit?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men jag kom ju hit med min man. Och i dag fjorton dar se'n stod jag brud!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Med borgmästaren?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja visst, naturligtvis.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Jaså, det tycker ni är så naturligt. Vet ni, jag har ett stort fogelhus hemma hos mig — jag har den egenheten, ser ni, att tycka mer om djur än om män-niskor — och en gång hände det mig, att en af mina <pb n="36"/> vackraste kolibri förirrade sig in i hönsgården och där blef den ihjälhackad.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Hvad menar ni?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ah, ingenting. Jag kom bara att tänka på den, då jag fick se er midt i denna krets.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men, på hvad sätt — —</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(till de öfriga damerna, som ifrigt försökt att lyssna till deras samtal).</stage>
          <p>Inte sant, mina damer, borgmästarinnan påmin-ner starkt om en liten kolibri i en hönsgård.</p>
       </sp>
        <stage>(Damerna stöta på hvarandra.)</stage>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(afsides till Elfvan).</stage>
          <p>Ja, er far hade också någon erfarenhet i den vä-gen, då han misskänd och hånad flydde från sitt kära fädernesland.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, min far, han var ju konstnär. Men jag — jag är ingenting als. Hvarför skulle jag inte kunna bli lycklig här?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, det är just det jag säger, hvarför skulle ni inte det? Ni har en man, som villigt kommer att böja sin nacke under er lilla toffel — och er svärmor <pb n="37"/> är en utmärkt qvinna — åh, ni kan inte tro, hvilka goda puddingar hon lagar! En god ställning har ni ju också — borgmästarinnan är ju högsta hönset i korgen! — och ett vackert hus — mycket linne i skåpet och mycket koppar i köket — för att inte tala om de gamla silfverkannorna från prostgården. Och lägger man därtill en vald umgängeskrets som denna, så — hvarför skulle ni inte bli lycklig!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Ni är grym, som vill tala så till mig! Ni rycker lös marken under mina fötter.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, tro mig, ni är i alla fall inte skapad att stå på marken. <stage>(Stiger upp.)</stage> Apropos, kallar man er ännu för Elfvan?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Verkligen! Vet ni, det namnet skulle jag be-stämdt aldrig ha gifvit er, om jag anat — <stage>(skrattar).</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ni! Det var då ni, som — — ack, hvad jag är glad! hvad jag är glad! <stage>(Omfamnar henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Er far hade således inte glömt? <stage>(Lösgör sig sakta.)</stage> Ni måste komma och hälsa på mig på Aspsjö och berätta mig något om honom. — Nej, här vill jag ingenting höra. <stage>(Går bort till stora soffan till höger, <pb n="38"/> som af de andra lemnats tom, och sätter sig ned där. Till pastorskan.)</stage> Nå, min bästa — ha edra höns värpt snält i höst?</p>
       </sp>
        <sp who="#pastorskan">
          <speaker>Pastorskan.</speaker>
          <p>Mi — mina höns! Jag förstår verkligen inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan</speaker>
          <stage>(kommer framåt golf-vet med fröken, afsides).</stage>
          <p>Hon är för obehaglig, den grefvinnan. Men nog var det en god idé att tala med Malvina om hennes höns, det tillstår jag. <stage>(Båda skratta.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>(Doktorinnan och assessorskan komma fram till Elfvan.)</stage>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Nå, säg mig nu oss emellan, borgmästarinnan lilla, hvad ni tyckte om grefvinnan.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Det var fasligt, hvad ni hade mycket att säga hvarandra. Men akta dig för henne, du, lilla tolfva eller elfva, hvilket det var, för annars korromperar hon dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Korromperar!</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Komprometterar, menar hon. Saken är den, ser ni, att grefvinnan är inte riktigt väl känd.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Inte det? Hvad har hon då gjort?</p>
       </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Jo, när hon var en ung flicka, så lät hon en gång envolera sig af en musikant eller något sådant. — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(häftigt.)</stage>
          <p>Det är inte sant.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Inte sant! Hvad vet min nådiga om det?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Jag vet ingenting, och jag vill häller inte veta något. Men om hon i sin ungdom älskade en högt begåfvad konstnär och ville försaka rikedom och börd för att följa honom, så var det vackert gjordt af henne, om också hennes slägtingar i sitt trångbröstade hög-mod kallade det för en skandal.</p>
       </sp>
        <sp who="#doktorinnan">
          <speaker>Doktorinnan.</speaker>
          <p>Och förhållandet till hennes man, då. Det kan ni väl inte kalla för vackert.</p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Och hennes bror baronen, då, som kommer och inför sina dåliga Pariser-seder här.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(kommer i det samma fram och bugar sig för Elfvan, som genast vänder sig till ho-nom med ett vänligt småleende).</stage>
       </sp>
        <stage>(Ett spelbord flyttas in i förmaket och doktorinnan, assessorskan och majorskan slå sig ned där; man sy-nes uppmana grefvinnan att deltaga, men hon nekar <pb n="40"/> och går i stället in till herrarna och slår sig ned vid deras spelbord. Fröken intar fjärde platsen vid da-mernas spelbord, prostinnan och pastorskan sitta i soffan och samtala förtroligt, rektorskan och Malvina gå arm i arm fram och tillbaka mellan rummen.)</stage>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(till Elfvan).</stage>
          <p>Nå, har min nådiga fullbordat den lilla akvarel-len, som ni hade börjat häromdagen i skogen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, tvärtom, jag har rifvit sönder den. Ni sade mig ju, att den var dålig.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Och det tog ni naturligtvis illa upp. Det är så likt damerna, de vilja alltid höra komplimanger och kunna aldrig fördraga sanningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, nu är ni verkligen orättvis. Jag är tvärtom riktigt tacksam för, att ni är uppriktig mot mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ah, jag förstår. Ni tager sanningen för en för-täckt lögn och finner den för omväxlings skull pi-kantare i den formen.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(hotar honom med fing-ret).</stage>
          <p>Fy! — Men om jag säger er, att jag själf var missnöjd med min skizz, sedan ni en gång hade på-<pb n="41"/>pekat dess brister. Jag såg mycket väl, att den var misslyckad.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ni såg det! Nej, förlåt, men ni trodde det där-för att jag hade sagt det. Det är den vanliga konst-kritiken. Man dömer efter auktoritet, emedan man själf ingenting begriper.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Åh, vet ni hvad, jag är inte så dum häller. Nog vet jag, hvad skönhet är, fastän jag inte själf kan framtrolla den.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Men hvarför målar ni då?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Därför att jag älskar konsten öfver allting annat i verlden. Ack, nog har ödet varit bra grymt mot mig, som gifvit mig en så varm känsla för alt skönt och en fantasi, som ständigt arbetar, utan den ringaste förmåga att skapa någonting. Hvarför blef jag inte född till konstnär, jag liksom min far!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Er far var således lycklig?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, lycklig var han inte. Han var alltid miss-känd och oförstådd.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Och hvilken konstnär tror ni inte är misskänd? <pb n="42"/> Ack, ni kan inte tro, hur ensamma vi arbeta. Den sanna konsten är inte för publiken, den är blott för oss själfva. Ni har följt ett konstnärslif på så nära håll och ni vet inte, att ett sådant alltid är fyldt af lidanden och bittra strider.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Det vet jag nog, men det ligger åtminstone nå-got ideelt i dessa lidanden.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Pah! ideelt! Där kommer ni igen med ett af edra romantiska slagord, som ni själf inte vet hvad ni menar med.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Jo, jag menar, att om jag finge lefva för konsten, så skulle jag hafva nog af min inre tillfredsställelse, äfven om ingen förstode mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Nej, vet ni hvad, att svälta ihjäl med inre till-fredsställelse, det är ett nöje, som jag inte vill gifva mycket för. — Nej, då skattar man naturligtvis hällre åt publikens smak, målar täcka små taflor med ett stilla, speglande vatten, som låta sälja sig och vinna bifall, fastän man själf föraktar dem.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Och aktningen för er själf — den kan ni utan saknad undvara!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja, den säljer jag när som hälst för t. ex. 20, 000 <pb n="43"/> francs om året. — Allvarsamt sagdt, min nådiga, ni är verkligen olycksaligt romantisk. Försök ni att taga itu med lifvets prosa ju förr dess hällre, det skall göra er godt. Tro mig, ju mer ni inskränker er horizont, ju mindre ni filosoferar, ju lyckligare blir ni. Tag exempel af de andra fruarna här i er um-gängeskrets. Tror ni att de någonsin sitta på en trädstubbe i skogen och snyfta och gråta af längtan efter ideela lidanden?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Fy, så elak ni är! — Men vårt högsta mål i lif-vet får ju inte vara att blifva lyckliga utan att ut-veckla oss — att uträtta någonting — eller hur?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Skall det vara en fråga — till mig? Vänd er till kyrkoherden med den, det är bättre.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, jag frågar er.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Om min enskilda lifsåskådning! Ni är i alla fall för ung för att kunna tillgodogöra er den. Min åsigt är att vi lefva för — att vara till — eller — äro till för att lefva, hur man tar det. Med andra ord, lifvet är en besvärlig gåfva, som något ogrannlaga blifvit oss påtrugad mot vår vilja och med hvilken vi göra god min i elakt spel och söka att begagna till vår för-del så mycket som möjligt.</p>
       </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Fy, ni kan inte mena, hvad ni nu säger! Om det vore så, hvarför gifva vi inte igen gåfvan?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Det göra vi ju också — när alla andra resurser svika oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men — ni är ju förskräcklig!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja, inte sant, det är förskräckligt. Vi äro mycket att beklaga, vi, som kommit ifrån människoslägtets barndomstillstånd och börjat att se lifvet sådant det är utan all utsmyckning. Illusionernas tid var så lycklig! Vi förstå nog i alla fall att njuta af lifvet på vårt sätt — men hvad vi aldrig kunna bli rätt förtroliga med, det är döden, när den kommer okal-lad och rycker oss ifrån alla våra njutningar för att till ersättning gifva oss intet, blankt intet!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, i sanning, ni är beklagansvärd, djupt, djupt beklagansvärd. Och ändå — ändå förstår jag er bättre än dessa andra, harmoniska hvardagsmänniskor, som alltid äro glada och vid godt lynne, som alltid se unga ut och kunna lefva ett helt lif utan att få en enda rynka i pannan. Då jag ser ett ansigte med skarpa linier och grå hår väcker det alltid mina sym-patier. Jag tänker: där är en menniska, som känt något, som tänkt något, som lidit.</p>
       </sp>
        <pb n="45"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(som under det före-gående samtalet i smyg afteck-nat hennes ansigte, räcker henne plötsligt sin skizzbok).</stage>
          <p>Hvad säger ni om detta unga ansigte? Är det tillräckligt själfullt för att väcka ert intresse?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ah, är det således därför, som ni oupphörligt sett på mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Jaså, ni har märkt det. Det är således därför, ni oupphörligt har rodnat.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Har ni märkt det?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Naturligtvis. En målare ser allting. — Säg mig, vill ni sitta modell för mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Det vore förtjusande! Hvad vill ni använda mig till?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Alt sedan jag såg er häromdagen i skogen har jag gått och burit på idén till en ny tafla.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Skall det blifva en tafla för publiken eller för konstnärerna?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Det skall blifva en tafla för min »inre tillfreds-ställelse», som ni svärmar så mycket för.</p>
       </sp>
        <pb n="46"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Då vill jag gärna vara med.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Se här skall ni få se ett utkast. <stage>(Slår upp ett nytt blad i skizzboken.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>En unga flicka i skira kläder — och en man, som bär henne i sina armar?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja, men den unga flickan är Undine, ser ni. Riddaren har sökt henne hela natten under stor ån-gest — ni mins väl sagan? Han har trott att hon omkommit under elementernas raseri. Då finner han henne liggande helt lugn på den våta mossan vid randen af bäcken, som svämmat högt öfver sina bräd-dar. Näckrosor ha trasslat in sig i hennes hår, det våta skummet, som stänker öfver henne, ger en egen-domlig glans åt den mjuka, saftiga huden. Bäcken kastar långa hvita armar om henne för att draga henne ned till sig — men riddaren släpper henne ej. Hon ser upp på honom med ett halft förskrämdt ut-tryck — tänk om han ej skulle hålla henne riktigt fast! Men på samma gång fins där något annat i dessa ögon. Hon är inte längre blott vågornas dot-ter, hon älskar och hon har fått en odödlig själ.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(som med andlös uppmärk-samhet följt hans beskrifning).</stage>
          <p>Det skall bli en förtjusande tafla!</p>
       </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja, jag kunde nog tro, att det skulle slå an på er. Egentligen är motivet alldeles för romantiskt, det passar inte för vår tid. Men jag målar den ju också bara för mig själf. Och så är ni så romantisk — så litet af kött och blod, att ni als inte skulle passa i en modärn, realistisk tafla.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men — säg mig — ni tror då i alla fall på en odödlig själ?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja, hos en Undine. Jag begagnade mig blott af sagans uttryckssätt. Det där om en odödlig själ är ju en vacker bild.</p>
       </sp>
        <stage>(Grefvinnan och borgmästaren komma ut i förmaket.)</stage>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(stiger upp).</stage>
          <p>Hvad säger du om det, Saima. Borgmästarinnan har lofvat att sitta för mig.</p>
       </sp>
        <stage>(Alla fruarna ha observerat baronen och Elfvan under deras samtal, de stöta nu på hvarandra.)</stage>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Jag gratulerar. Du ämnar således slå dig på att måla Elfvor?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(afsides till Elfvan).</stage>
          <p>Men, min lilla gumma, det var alt bra oförsig-tigt af dig att gifva ett sådant löfte.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Hur då?</p>
       </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Du borde tänkt på hvad som nyss passerat.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Hvad har då passerat?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Du vet ju — alla dessa dumma skvallerhistorier!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Och det kallar du det som passerat. Inte vill jag missunna de goda fruarna ett nytt samtalsämne på sina kafferep, det kunna de minsann behöfva. <stage>(Sme-kande.)</stage> Ack, älskade Harald, se inte så mulen ut! Jag längtar så mycket efter att se baronens taflor, ser du. Och han har rest så mycket, och vi ha så mycket att tala om!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(som gått fram till pi-anot och betraktat noterna).</stage>
          <p>Jag ser, att fru borgmästarinnan sjunger. Är ni verkligt musikalisk eller har ni bara en vanlig kon-ventionell sällskapstalang?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ni skall få höra! <stage>(Springer fram till pianot och slår an några ackord. Fruarna stöta på hvarandra.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#assessorskan">
          <speaker>Assessorskan.</speaker>
          <p>Nej, vet ni, det här blir riktigt equivågadt!</p>
       </sp>
        <stage>(Ridån faller hastigt.)</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>ANDRA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#baronen #elfvan #grefvinnan">(Baronens atelier på Aspsjö. Artistisk oordning. På väggarna hänga gamla gobeliner, gamla vapen, hjälmar, klädesplagg tillhörande olika kostymer, dra-perier m. m.. Här och där i rummet stå påbörjade taflor på stafflin; på ett bord ligger en hög planch-verk uppstaplade, hvaraf somliga äro uppslagna, flera småbord äro fulla med penslar, flaskor, paletter m. m. Till vänster fönster, till höger och i fonden dörrar. I förgrunden till vänster står baronen i en kort sam-metsrock framför ett staffli och målar. I förgrunden till höger sitter grefvinnan i en låg gungstol, gungar af och an och läser. I fonden sitter Elfvan uppkrupen på en låg chaise-longue med armarna uppåtsträckta och händerna knäppta samt med ett drömmande ut-tryck i ögonen. Hela hennes gestalt är insvept i ett tunt, hvitt draperi, håret är utslaget och inflätadt med näckrosor och fint sjögräs. Under hela akten höres stormen hvina utanför. Stumt spel en stund sedan ridån gått upp.)</stage>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Saima!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(ser upp).</stage>
       </sp>
        <pb n="50"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Titta hit ett ögonblick!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(stiger upp och går med boken i handen fram till taflan samt står en lång stund tyst och betraktar den, i det hon sätter handen för ögonen som en kikare, går därefter bortåt fonden och ställer sig midt emot Elfvan samt be-traktar henne noga. Höjer på axlarna, runkar på hufvudet och går tillbaka till sin plats samt börjar åter läsa.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Nå, du är inte nöjd?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Åhjo, — taflan är nog vacker. Jag tror blott, att du inte valt det rätta momentet i sagan för din framställning.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Hvad menar du?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(utan att se upp).</stage>
          <p>I det ögonblick, då riddaren bär henne i sina armar öfver den öfversvämmade bäcken, älskar hon honom ju redan.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Nå?</p>
       </sp>
        <pb n="51"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hennes blick har då icke längre detta halft omed-vetna uttryck — den hänger då redan med hela kär-lekens innerlighet fast vid hans.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Och här — på taflan?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(stiger upp och går åter fram till taflan).</stage>
          <p>Här — på taflan — ser man blott den dröm-mande vågens dotter, som ännu inte funnit sig själf. Hennes själ har ännu inte vaknat till medvetet lif — hon har ännu inte lärt att älska som en verk-lig qvinna. Du har lyckats förträffligt med att återge detta själstillstånd — de där stora, underbara ögonen äro verkligen förtrollande — denna fina, okroppsliga gestalt — alt är mycket bra — men själen — men kärleken — hvar ser du den?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(ser länge på taflan och på Elfvan växelvis).</stage>
          <p>Du har rätt — det bästa fattas ännu i detta ansigte.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Liksom i detta! <stage>(pekar leende på Elfvan).</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(otåligt).</stage>
          <p>Vill du vara god och gå något åt sidan, bästa Saima! Du är inte precist genomskinlig.</p>
       </sp>
        <pb n="52"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(går tillbaka till sin förra plats. Leende).</stage>
          <p>Åh, jag ber om förlåtelse.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(tankfullt).</stage>
          <p>Ja, — det bästa kanske — och likväl — jag tror, jag är mera nöjd med min tafla, sådan den är! I samma ögonblick som Undine älskar som en vanlig kvinna, så försvinner ju också det egendomliga hos henne. Om jag lade in kärlek i dessa underbara ögon — ja, då skulle ju min tafla icke blifva något annat än en vanlig genre-tafla — en man, som bär sin älskade öfver en bäck — ingenting vidare.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja — inte sant? — Men ni har väl inte målat mig färdig ännu? Jag får väl komma hit ännu några gånger?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Taflan blir aldrig färdig, så länge ni vill komma hit!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Så mycket bättre! Ack, hvad skall jag taga mig till, då jag inte längre får komma hit?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Ni vet inte hvad ni säger.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Jo, det vet jag visst. Mina besök här ha ju ut-gjort mitt största nöje, alt sedan jag kom hit till orten. Och då nu ni reser till Paris, så trifs inte <pb n="53"/> häller er syster här länge — och så blir jag alldeles ensam.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Alldeles ensam! Hvilken naiveté!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, jag menar inte ensam! Jag menar bara att jag då inte längre har någon som har samma in-tressen som jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hvad säger ni om att följa med mig upp till Stockholm på ett par veckor?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ack, det vore förtjusande! Jag längtar så mycket efter att få höra lite musik! Men min man — han skulle ha så tråkigt, medan jag är borta.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Åter igen så naiv!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Tror ni inte, att han skulle ha tråkigt?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Uppriktigt sagdt, så tror jag, att han skulle trösta sig — förutsatt nämligen att er resa ej ogillades i ett enda hus i staden. Skandalen — den tror jag verkligen skulle göra honom tröstlös.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ni är alltid så stygg mot honom.</p>
       </sp>
        <pb n="54"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Nå, det är väl inte för inte, som jag fått det ryktet om mig, att ha den skarpaste tungan i hela församlingen.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(närmar sig Elfvan).</stage>
          <p>Säg blott ett ord, och vi stanna kvar här, både jag och Saima, så länge ni vill.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men jag vill inte att ni skall stanna här längre. Hur skulle ni kunna lefva här? Jag vill mycket hällre, att ni reser, och att jag får höra talas om er som en stor konstnär, än att se er stanna här och krympa ihop till samma mått som de andra — som vi andra här.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(mycket lågt, i det han kommer närmare henne).</stage>
          <p>Gud vet, om jag inte hällre skulle vilja krympa ihop till samma mått som ni — än växa så högt, att jag inte längre kunde se er!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Om ni gjorde det, så skulle ni inte längre finnas till för mig. Jag bryr mig inte om något annat än det, som är högt upp öfver mitt hufvud.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ni är verkligen bra skämtsam — ni är riktigt bitande i er omedvetna själfironi.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Hvad menar ni?</p>
       </sp>
        <pb n="55"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(deklamerar, härman-de henne).</stage>
          <p>Ni bryr er inte om något annat än det, som är högt öfver ert hufvud — och så blef ni borgmästar-inna i Skråköping!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(tankfullt, i det hon sti-ger upp).</stage>
          <p>Och har man inte himlen öfver sig äfven här?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Det är möjligt — men man kan inte se den.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(lågt och ångestfullt).</stage>
          <p>Men jag försöker — jag försöker oupphörligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Det gör ni rätt i. Det fans en tid, då äfven jag försökte! Men det är länge sedan nu. <stage>(Häftigt.)</stage> Hu, hvilket oväder! Var god, Magnus, och stäng till luckorna och ring på en lampa. Nu kan du i alla fall inte måla mer i dag, och det plågar mig verkligen ofantligt att se det döda, kalla landskapet utanför. <stage>(Ryser och sveper om sig en sjal. Baronen ringer. <stage type="entrance" who="#betjant">En betjänt kommer in med lampan.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#betjant" cert="medium"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(till Elfvan).</stage>
          <p>Ni finner min kammarjungfru uppe i mitt toalett-rum, om ni vill kläda om er.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, tack, inte ännu. Min man kommer och hämtar mig snart, och jag tycker det vore så roligt, <pb n="56"/> om han finge se mig som Undine. <stage>(Sveper in sig i ett draperi och går och ställer sig vid det främre fönstret. Baronen stänger luckorna vid det bortre fönstret, går sedan fram till det fönstret, där Elfvan står.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, stäng inte här också! Jag tycker så mycket om att se på stormen. <stage>(Lutar sig mot fönsterbrädet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(ställer sig bakom henne).</stage>
          <p>Ja, ni har rätt, det är vackert att se naturen i ett sådant uppror. Naturen idealiseras och förskönas genom en orkan lika mycket som ett mänskligt an-sigte förskönas och besjälas, när någon inre storm upprör det. Brukar inte den här gårdsplatsen eljest se ut som prosan själf med sina gamla, fula flyglar och sina grusade gångar? Och ser den icke i afton ut som en tummelplats för ystra andeväsen, som här drifva något hemlighetsfullt spel? <stage>(Lutar sig ned på armbågen bredvid henne.)</stage> Inte sant, ni skulle tycka om att alltid se hela lifvet idealiseradt såsom naturen i afton? Men det fins blott en makt, som så kan idealisera hvardagslifvet. Och den makten känner ni inte ännu. <stage>(Lågt.)</stage> Lycklig den man, som får gifva Undine en själ!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(stänger häftigt till luc-korna och kommer framåt rummet med ett upprördt ut-seende).</stage>
          <p>Nu körde en släda upp till trappan. Nu kom min man!</p>
       </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>I detta väder! <stage type="exit" who="#baronen">(Går ut i fonden.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(skyndar sig att intaga samma ställning som vid ak-tens början).</stage>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(i det hon hjälper henne att ordna sin drägt).</stage>
          <p>Jag tror inte, att det kommer att slå an på ho-nom. Jag är öfvertygad om, att han känner sig mera tilltalad af en liten borgmästarinna med förkläde och nyckelknippa, än af en sådan här fantastisk varelse.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#baronen #borgmastaren">(Borgmästaren och baronen komma från fonden, stanna öfverraskade vid dörren.)</stage>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(går emot borgmä-staren).</stage>
          <p>Nå — är hon inte intagande?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag vet inte — det är något så sällsamt — så främmande. <stage>(Närmar sig henne tvekande.)</stage> Jag känner inte igen henne. <stage>(Står en stund stilla och betraktar henne oafvändt.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>(Elfvan sitter orörlig, med blicken riktad uppåt. Paus.)</stage>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Det var rätt roligt att få se denna — denna tablå. Men nu skulle du kanske gå och kläda om dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer häftigt upp).</stage>
       </sp>
        <pb n="58"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Men tycker ni inte, att denna luftiga drägt klär er lilla Elfva bra?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jo bevars — men i mina ögon är hon dock allra sötast i sin enkla hvardagsdrägt.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Var det inte det jag sade!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>O — men hur kan du — —?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag lemnar den poetiska sagan i sitt värde — men jag vet något bättre jag än någon af dessa luftiga sagogestalter — det är en verklig qvinna — en maka, som söker och finner hela sin lycka i stillheten vid den husliga härden — som tänker på oss medan vi äro borta vid vårt arbete och möter oss leende och kärleksfull, då vi trötta komma hem. Jag är ju bara en prosaisk hvardagsmänniska, det är sant. Men för mig är detta kvinnan i sin vackraste och mest in-tagande skepnad.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ert ideal har åtminstone det företrädet att vara lätt funnet. En sådan hustru, som ni beskrifver, skulle ni kunna finna i hvarje väluppfostrad flicka i staden! — Men kvinnan i sin högsta, poetiska fägring, det <pb n="59"/> är just en Undine — detta underbara väsen, som först genom kärleken får en själ — men en själ, som aldrig låter stänga sig inne inom hemmets fyra väggar, utan som ständigt lockas och drages af röster från djupet.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag förstår mycket väl, att för er, såsom konst-när, denna fantastiska bild måste vara tilltalande — <stage>(ömt, i det han fattar Elfvans händer)</stage> men för mig, såsom make, är det kärare att tänka, att inga röster locka och draga från djupet — för mig är det oänd-ligt mycket ljufvare att tro, att min hustru har en själ, som inte känner längtan efter någonting utom hemmets fridlysta härd. Denna stilla lycka har ju från urminnes tider varit den högsta för hvarje sann kvinna — den är det ännu och jag kan inte tro annat än att det alltid kommer att bli på samma sätt.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja visst — i männens tanke. Ty ni kunna na-turligtvis ej tänka er en högre lycka för oss, stackars kvinnor, än att få lefva för er — få lägga ved på er husliga härd — få vänta på er, då ni äro borta och vara till reds att tjäna er, då ni behaga att komma hem till oss. Och om vi fått en själ, som är i stånd att se litet längre än er egen — som ibland törstar efter en dryck ur en annan källa än brunnen på er gård — så må vi göra alt hvad vi förmå för att gömma den undan för edra blickar — den skulle störa ert lugn, om ni upptäckte den.</p>
       </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(står tankfull midt på golfvet).</stage>
          <p>Men den låter sig icke förkväfva för det.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(lågt, i det han fattar hennes hand).</stage>
          <p>Min älskling! tala inte så! Hvem har försökt förkväfva något hos dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(lösgör sakta sin hand).</stage>
          <p>Nu skall jag gå och kläda om mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Gör det! Under tiden skall jag komma öfverens med borgmästaren om vår lilla Stockholmsresa.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer fram till gref-vinnan och lägger handen på hennes mun).</stage>
          <p>Nej, säg ingenting om det nu! inte just nu! — det var ju bara ett skämt. <stage>(Kysser hennes panna.)</stage> Ni lofvar ju att ingenting säga?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>En sådan liten skalk! Hon vill smeka mig till tystnad.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(med tvunget skämt).</stage>
          <p>Jag önskar, att hon någon gång ville tysta mig på det sättet. <stage>(Vill taga hennes hand.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Jag besvärar visst — jag vill för ingen del störa en liten äktenskaplig scen. <stage type="exit" who="#baronen">(Går hastigt ut genom fonden.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="61"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ah, Harald — hur kunde du — <stage type="exit" who="#elfvan">(Springer ut till höger.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hon är inte lätt att fånga, er lilla Elfva. <stage>(Sätter sig och bjuder borgmästaren sitta.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Har min hustru yttrat till er, att hon önskar fara till Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Men för all del, bäste borgmästare, hvilken min? Ni tycks just inte vara särdeles gynnsamt stämd mot det Sodom och Gomorrha, som kallas vår hufvudstad.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Det bara förvånar mig, att hon aldrig nämt denna önskan för mig, och att hon nu syntes så brydd öfver detta förslag. Hon borde veta, att jag aldrig vill neka henne ett nöje, som jag kan bereda henne. Jag skall genast begära några veckors tjänst-ledighet, och så skola vi resa till Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Men, min bäste borgmästare, inte går det väl an, att ni lemnar edra viktiga göromål för en sådan liten kvinnonyck. Är ni inte rädd att hela sam-hället skall ha ramlat, då ni kommer tillbaka? Nej, anförtro ni er lilla Elfva åt mig på ett par veckor, och jag lofvar, att hon skall få roligt.</p>
       </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(stiger upp).</stage>
          <p>Det kan inte gå för sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Inte! Skulle jag inte vara ett passande förkläde?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jo, naturligtvis — men jag vill inte gärna att min hustru reser bort utan mig — —</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Såå! Det skulle strida mot etiketten?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag har mina skäl.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Vill ni tillåta mig att gissa dem? Ni ha blott varit gifta några få månader — det skulle väcka an-stöt här i vår goda stad, om er hustru redan reste bort utan er för att roa sig. Har jag gissat rätt?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Om också detta ej är mitt enda skäl — så är det dock obestridligt, att äfven detta förtjänar att betraktas. Jag vill icke, att min hustru utsättes för något klander.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Nej, för all del! det vore förskräckligt! Må hon gärna tvina bort af ledsnad — men må hon göra det på ett aktningsvärdt sätt, så att det inte väcker någon skandal. Inte sant?</p>
       </sp>
        <pb n="63"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(stelt).</stage>
          <p>Grefvinnan gör min hustru orätt. Hon hör lyck-ligtvis inte till dessa ytliga naturer, som tvina bort af längtan efter stora verldens nöjen och förströelser.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Som vissa af hennes väninnor, menar ni?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag tillåter mig inga personliga anspelningar. Jag ville bara säga, att jag har alt för höga tankar om min hustru för att tro, att hon skulle längta bort från sitt hem, vid hvilket hon är fästad med alla kärlekens och pligtens band.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Där ser man, huru olika samma sak kan upp-fattas! Jag åter har alt för höga tankar om henne för att tro, att hon i längden skulle kunna känna sig tillfredsstäld med den — förlåt mig — något triviala lycka, som ni så ifrigt prisar.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Det är endast för personer utan pligtkänsla, som hemmets och familjelifvets lycka synes trivial.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>En mycket djupsinnig anmärkning — om också ej särdeles originel.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag gör icke anspråk på att vara originel. Och det finnes vissa sanningar, som inte häller göra an-språk därpå, men som äro lika bestående ändå.</p>
       </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, t. ex. denna: att de vackraste skogsblom-morna äro så ömtåliga, att de vissna, om man söker plantera dem i kruka. <stage>(Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#elfvan">(återkommer in, om-klädd).</stage>
          <p>Nu är jag färdig. Men stormen tjuter så hemskt i knutarna, att jag är rigtigt rädd att fara.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, det är inte att tänka på att fara hem i detta väder. Vi behålla er här öfver natten båda två.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag tackar — men det är omöjligt. Vi kunna inte lemna min mor ensam i afton.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men du vet ju, att jag alltid får hufvudvärk af sådan här kall blåst. Blif inte ledsen på mig — men jag tål verkligen inte vid att fara hem i detta väder.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Du gör som du vill. Men jag måste hem i afton. Min mor och jag ha aldrig varit skilda på denna dag i 40 års tid. <stage>(Med kväfd stämma.)</stage> Det är bäst att hon och jag hålla ihop alt framgent.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Denna dag! Hvad är det då i dag?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Min mor fyller 70 år i dag.</p>
       </sp>
        <pb n="65"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej, men Harald, hvarför har du inte påmint mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag kunde inte tänka mig, att du glömt det. Jag förestälde mig tvärt om, att din tystnad betydde, att du förberedde någon liten öfverraskning.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Åh, hvad du kommer mig att blygas! Hur kunde jag vara så glömsk!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Min mor har i alla fall inte blifvit glömd i dag. Snart sagdt hela staden har uppvaktat henne med blommor och hjärtliga lyckönskningar.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Och jag har varit borta hela dagen! Ack, kom, låt oss skynda oss hem nu, så kan jag kanske ännu hinna anordna någon liten festlighet.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nej, du tål ju inte vid att vara ute i kölden. <stage>(Afsides.)</stage> Låt mig inte tro, att du nyss gaf mig ett svepskäl. <stage type="exit" who="#borgmastaren">(Bugar för grefvinnan och går ut genom fonden.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(kastar sig i soffan, gråtande).</stage>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(kallt).</stage>
          <p>Hvad fattas er?</p>
       </sp>
        <pb n="66"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Det är så underligt i dag. Det förefaller mig, som om det vore slut med allting.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Det är en alltför sangvinisk tanke, min vän.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Han har aldrig varit ovänlig mot mig förr. Och om han inte håller af mig längre, då har jag ju in-gen, ingen i hela verlden.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hvarför reser ni då inte hem och söker godt-göra alt igen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Ja, jag vill resa hem. Då han inte ville tillåta mig att resa med honom, skall jag fara efter honom hem, utan att han vet af det, och så skall jag smyga mig in bakvägen och öfverraska honom. Ack, låt mig få det!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Gärna! <stage>(Ringer; <stage type="entrance" who="#betjant">en betjänt kommer in</stage>.)</stage> Säg till att lilla släden genast spännes för. <stage>(<stage type="exit" who="#betjant">Betjänten går.</stage> Grefvinnan klappar Elfvan på kinden.)</stage> Res hem då, lilla barn, och bed din man om förlåtelse för att du är nog otacksam och oförnuftig att ej känna dig som en riktigt lycklig hustru, oaktadt du är gift med den mest ansedde mannen i hela samhället.</p>
       </sp>
        <pb n="67"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>O, Saima, jag trodde alltid, att ni höll af mig — för min fars skull, åtminstone! Aldrig, aldrig kunde jag tro, att ni ville göra mig olycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Jag vill inte göra dig olycklig, mitt barn. Jag skulle tvärtom vilja rädda dig, om jag kunde.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Rädda mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, rädda dig från att gå under i ett olyckligt äktenskap — som jag. Ty sådant utvecklar oss inte till det goda, tro mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Och måste man då nödvändigt blifva bitter och olycklig, därför att man inte kan nå lifvets högsta säll-het? Fins det då ingen räddning — i resignationen — i pligtkänslan — i gudsfruktan?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(mildt).</stage>
          <p>Du kan ju försöka. <stage type="entrance" who="#betjant">(Betjänten visar sig i dörren.)</stage> Nu är släden framme. God natt! Och lycka till! <stage>(Vänder sig bort och sätter sig i gungstolen. <stage type="exit" who="#betjant #elfvan">Elfvan går ut genom fonden.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage type="entrance" who="#baronen">(kommer lifligt in från höger).</stage>
          <p>Nå, hvar är din väninna? Borgmästaren reste ju ensam?</p>
       </sp>
        <pb n="68"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Men hans fru reste efter honom. — Men hvar har egentligen min herr bror behagat uppehålla sig hela tiden? Du har just inte visat dig synnerligen artig mot borgmästaren.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Jag tål inte den människan för mitt lif.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Men hvarför inte det? En så hygglig karl —</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>En kälkborgare af värsta slag! Men säg mig — hur i all verlden kom det till, att hon reste efter honom?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hur kan det förundra dig? Hon är ju hans hustru.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja, nog har ödet bra galna infall ibland. Att göra dessa båda till man och hustru!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja — och att sedan föra dig i deras väg! Jag har ett förslag att göra dig, Magnus.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Nå?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Att vi resa härifrån, ju förr dess hällre — både du och jag.</p>
       </sp>
        <pb n="69"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Såå? Har du tröttnat på din väninna? Och vill du nu, utan vidare, lemna henne åt sitt öde?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Åt sitt öde — ja, om du kallar den hederlige borgmästaren hennes öde.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja, jag kallar honom ett ganska obehagligt öde — ett torrt, tarfligt, mycket trivialt öde — och hade jag varit i ödets ställe, så hade jag unnat din väninna ett bättre öde.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Du är nästan lika skämtsam som ödet själft. — Och tillåt mig fråga — hvilket är det bättre öde, som du skulle unnat henne? Att blifva din hustru kanske?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Min hustru! Nej, inte det. Äktenskapet är, som du vet, just inte någon institution i min smak. Men — nej, låt oss inte vidare tala om henne! Det jäser något farligt i mitt blod i afton. Alltid, när jag ser den där åsnan, hennes man, komma med sina fadda smekningar — — Ja, egga inte upp mig, säger jag dig, ty du kunde få mig att göra en galenskap!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hvad då, t. ex.?</p>
       </sp>
        <pb n="70"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Till exempel — att passa på henne någon gång under hennes ensliga promenader utåt landsbygden, taga henne med mig upp i släden och så — i karrier till närmaste järnvägsstation — du förstår!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Nå, än sedan!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Sedan! Sedan skulle jag kunna älska denna kvinna — älska henne, säger jag dig, som — som — —</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(utan att se på honom).</stage>
          <p>Nå, det skadar ju inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Hvad befalls! Det skadar inte, säger du. Se mig i ögonen, Saima. Hvad är din mening?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Gissa!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ah, Saima, du är vid gud en farlig fresterska! <stage>(Går af och an häftigt.)</stage> Men nej, nej, nej, säger jag. Förr eller senare skulle i alla fall den stund komma då hon inte vore något annat för mig än andra kvinnor, som jag en gång älskat! Nej, en sådan kvinna som hon vill man egentligen inte älska och ega — sådana har man ju tillräckligt af — men hon är en sådan ypperlig typ, det är det intressanta hos henne. Så märkvärdigt ren och frisk till sinnet — helt och hållet passionsfri, fast hon är så varmhjärtad och lätt <pb n="71"/> hänförd. Hon har varit så oförsigtig, så tillmötes-gående mot mig, att hvilken annan kvinna i hennes ställe skulle varit förlorad — men hon, hon — ja, det är besynnerligt, hon är som ett barn — ja, hon är en liten elfva, det är verkligen den bästa liknelse man kan hitta på.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Sådan har hon varit hittils. Du borde aktat dig för att påskynda hennes utveckling.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Du tror således — <stage>(Stiger upp).</stage> Ah, om så vore!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Nå, om så vore!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Om så vore! — om så vore! <stage>(efter en paus, i hård ton).</stage> Så mycket värre för henne — <stage>(lågt)</stage> och för mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(efter en paus, lågt).</stage>
          <p>Och så mycket värre för mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>För dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, för mig! Hvad behöfde jag bry mig om henne! Hvarför skulle jag intressera mig för henne och sörja öfver henne och rifva upp alla gamla bittra minnen!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Och du tror således, att hon skulle blifvit lyck-ligare, om hon hade tillhört mig?</p>
       </sp>
        <pb n="72"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Äro då inte ni båda liksom skapade för att älska hvarandra?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(står ett ögonblick för-sjunken i tankar, börjar där-efter hastigt draga upp flera lådor i sin byrå och kasta fram saken huller om buller).</stage>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hvad gör du?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Jag börjar packa. Det är så godt jag reser i morgon. Ty om jag än en gång skulle återse henne — hvem vet! <stage>(Tar ned taflan från staffliet och ser på den.)</stage> Tro mig du, låt henne vara sådan hon är. En präktig typ.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Godnatt då, Magnus.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Redan.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, jag har hufvudvärk i kväll. Jag skall försöka somna i tid.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Jag skall således inte träffa dig vidare. <stage>(Tar hennes händer.)</stage> Godnatt då, lilla syster. Det kostar alltid så mycket på mig att skiljas från dig och lemna dig så ensam. Du reser ju till Stockholm och för-strör dig litet snart, eller hur?</p>
       </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Jag vet inte. Det få vi se sedan. Nu har jag inte sinne för att tänka på det.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Men det blir altför dystert för dig att vara här hela vintern.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(vill lösgöra sina hän-der).</stage>
          <p>Seså! Tänk inte på mig! Hvad är det värdt att bekymra sig om en sådan förlorad existens, som min. — Nej låt oss för all del inte bli känslosamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Stackars Saima! Skall denna bitterhet aldrig mildras?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(i det hon vänder sig bort).</stage>
          <p>Åhjo, så småningom. Resignationen är ju en ypperlig tillflykt för kalla hjertan. <stage>(Ryser och sveper om sig en sjal.)</stage> Hu, hvilket väder! <stage type="exit" who="#grefvinnan">(Går hastigt, baronen öppnar dörren för henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(står ett ögonblick för-sjunken i tankar, går därefter plötsligt till dörren och ringer på en klocksträng. — <stage type="entrance" who="#betjant">En be-tjänt kommer in</stage>).</stage>
          <p>Säg genast till att min reskoffert bäres ned hit. Och kom du och hjälp mig packa!</p>
       </sp>
        <pb n="74"/>
        <sp who="#betjant">
          <speaker>Betjänten</speaker>
          <stage>(ropar i dörren).</stage>
          <p>Barons reskoffert!</p>
       </sp>
        <stage>(Baronen börjar nu plocka fram hvarjehanda ur sina lådor samt kastar det huller om buller, betjänten ordnar det och börjar lägga ned det i en koffert, som bäres in.)</stage>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(tvärstannar och säger häftigt).</stage>
          <p>Ts! Hvad var det för buller? Knackade det inte på porten?</p>
       </sp>
        <sp who="#betjant">
          <speaker>Betjänten.</speaker>
          <p>Nej, herr baron! Det var bara en dörr, som slog igen af blåsten. Det är ett förfärligt oväder ute.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Tror du att det blir möjligt för släden att taga sig fram till staden i kväll?</p>
       </sp>
        <sp who="#betjant">
          <speaker>Betjänten.</speaker>
          <p>Nej, herr baron, det tror jag då rakt inte. När borgmästaren for var det då ännu något så när, men då borgmästarinnan for af, var det redan så igensnöadt i allén, att ett par karlar fingo gå och skotta ända fram till landsvägen.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Men hur skola de då kunna komma fram öfver slätten? Det här går inte an! Vi måste sända ut folk med spadar! De kunna eljest bli fastsittande i någon drifva så att de hvarken komma fram eller tillbaka.</p>
       </sp>
        <pb n="75"/>
        <sp who="#betjant">
          <speaker>Betjänten.</speaker>
          <p>Ah, det tror jag har ingen fara. Kusken sa' just till mig, då de foro af: »Jag kör inte längre, än att jag ser mig god till att vända tillbaks igen.»</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(lyssnar utåt).</stage>
          <p>Tig då, karl, med ditt fördömda prat. Var det icke bjällerklang, som hördes nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#betjant">
          <speaker>Betjänten.</speaker>
          <p>Nej bevars, herr baron, det var bara stormen, som hven i knutarna.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Emellertid har du skräpat ned här oförsvarligt. Bort med kofferten och det genast!</p>
       </sp>
        <sp who="#betjant">
          <speaker>Betjänten.</speaker>
          <p>Men jag har inte lagt ned hälften än, herr baron!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Tig! Och bort med alt det här skräpet, säger jag dig. <stage>(Springer till fönstret och slår upp luckorna.)</stage> Nå, är du borta än? Och kom inte in förr än du blir tillsagd. <stage>(<stage type="entrance" who="#betjanter"/> Ett par betjänter bära bort kofferten samt rafsa ihop alla de lösa sakerna och <stage type="exit" who="#betjant #betjanter">gå</stage>. Strax därefter slår baronen upp dörrarna i fonden och säger:)</stage> Ah, der är ni. Jag anade, att ni skulle komma igen! Stig in för all del! Det är kallt derute i korridoren, men härinne har brasan inte slocknat ännu. Hvarför kommer ni inte in?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#elfvan">(visar sig i dörren).</stage>
          <p>Hvar är Saima?</p>
       </sp>
        <pb n="76"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Hon har redan gått till hvila. Men om ni stiger in och sitter ned här ett ögonblick, skall jag gifva order om att ett gästrum genast ställes i ordning.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(i det hon tveksamt stiger in).</stage>
          <p>Det är alldeles mot min vilja, som jag kommer tillbaka och besvärar. Kusken vände om utan min vetskap, och fast jag hade förbjudit honom det.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(i det han hjälper henne af med en pelskofta).</stage>
          <p>Ni hade altså föredragit att frysa ihjäl ute på landsvägen framför att återvända hit.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(går fram till brasan).</stage>
          <p>Inte just det — men jag ville gärna komma hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(betydelsefullt).</stage>
          <p>Det händer stundom, att våra planer och beslut på ett underligt sätt korsas af högre makter.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ni tror således ändå på högre makter?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja visst — är icke yrvädret, som tvingade er att vända om hit, en högre makt än er vilja, som för-gäfves yrkade på, att ni skulle fara hem!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Vill ni vara god och säga till, att man anvisar mig ett rum!</p>
       </sp>
        <pb n="77"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Genast. Men ni måste först sitta ned här en stund, ty i denna köld behöfs en extra brasa för att göra något af gästrummen beboeligt. <stage>(Skjuter fram gungstolen till henne, hon sätter sig, <stage type="exit" who="#baronen">baronen går ut</stage>.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(gungar af och an. Stor-men höres hvina skarpare än förut, man slår i dörrar och och går i korridoren. För hvarje ljud häjdar hon sig i sin gungning och lyssnar med återhållen andedrägt).</stage>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage type="entrance" who="#baronen">(återkommer in).</stage>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer upp och går lifligt emot honom).</stage>
          <p>Är mitt rum i ordning?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Strax. Om ni blott vill gifva er till tåls några minuter. <stage>(Skjuter fram en fåtölj och gör min af att sätta sig.)</stage> Jag tänkte, ni var mörkrädd och har där-för kommit för att hålla er sällskap.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(blir stående med hän-derna på gungstolsryggen).</stage>
          <p>Ja, jag är verkligen mörkrädd. Stormen hviner så hemskt. Jag är så nervös, att jag darrar för hvarje ljud. <stage>(Spritter häftigt till i det samma och ger till ett utrop, då dörren ryckes upp af blåsten.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="78"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(skrattande, i det han går och stänger dörren).</stage>
          <p>Ja, minsann tror jag inte att här spökar i kväll? <stage>(Kommer åter framåt golfvet och närmar sig Elfvan.)</stage> Har ni märkt, att det stundom händer, att själfva naturmakterna tyckas liksom sammansvärja sig mot oss svaga dödliga? Ve oss då när sådant händer, ty då är all vår motståndskraft förgäfves.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(skyggar tillbaka).</stage>
          <p>Jag förstår inte hvad ni menar.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Jag fattade nyss det beslutet att aldrig återse er. Jag ämnade resa min väg och föra med mig minnet af ert rena, elflika väsende — såsom sådan skulle ni ha stått ensam i mitt minne och min erfarenhet och skulle alltid ha bibehållit samma plats. Jag skulle ha åtnöjt mig med att älska er, såsom konstnären älskar idealet. Jag skulle ha stält upp er på en pie-destal och kastat en slöja öfver ert ansigte, och en-dast i de stunder, då min inspiration velat svika och min fantasi orenas, skulle jag ha lyftat på förlåten, som dolt det allra heligaste.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(andlös).</stage>
          <p>Nå — — och nu? — —</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Nu — nu har ni återkommit och nu kan jag ej låta er resa på samma sätt en gång till.</p>
       </sp>
        <pb n="79"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Huru?</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ah, bort nu med alla bleka drömbilder! alla idealistiska fantasier! Låt oss se verkligheten in i ögonen. Ni älskar mig icke, det vet jag. Men ni måste lära er att älska mig — ni måste det, hör ni. Ni har gifvit mig för mycket för att ej gifva mig alt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ni glömmer då alldeles, att jag är en annans hustru.</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Hvad betyder väl en sådan tillfällighet! Ett äktenskapslöfte, en vigsel! det är inte det, som kny-ter det oupplösliga bandet mellan två människor. Ert äktenskapslöfte är för öfrigt redan brutet. En kvinna som vill blifva trogen en make, som hon inte älskar, hon måste taga sina pligter på helt annat sätt än ni gjort det. Hon måste vara besluten att offra det bästa hon har inom sig — hon måste skoningslöst kväfva just den brodd, ur hvilken hennes lycka skulle kunna spira — alla sina tankar och drömmar måste hon stänga inom lås och bom — det är det enda sättet för henne att bibehålla sig ren och otadlig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(lågt).</stage>
          <p>Att offra det bästa, man har inom sig — att stänga in sina tankar inom lås och bom! Nej, det är för mycket!</p>
       </sp>
        <pb n="80"/>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Ja det är i sanning för mycket för en sådan kvinna som ni. Och därför skall ni ej häller vidare återvända till honom. Ni skall icke pressas in i förhållanden, som äro så trånga, att de hindra er att andas. Nu är tärningen kastad och mig — mig skall ni följa — mig skall ni lära att älska, ty jag har rätt till denna lycka, — den rätt därtill, som man icke köper sig blott och bart genom äktenskapet, utan som man endast kan tillkämpa sig tum för tum, genom att gifva själfva sitt hjärteblod. Tillsammans med mig skall ni gifva er ut i verlden — utan hem, utan fädernesland! Fäderneslandet har sina bestämda grän-ser — hemmet har sina vanor, sina traditioner, sina väggar, som aldrig vidga sig en smula! Hela den stora vida verlden skola vi ha till fädernesland — vårt hem skola vi kalla hvarje fläck på jorden, där vi finna det sköna. <stage>(Han fattar hennes händer.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(ler emot honom och framhviskar omedvetet)</stage>
          <p>Ja!</p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(lägger armen om hen-nes lif och drar henne intill sig).</stage>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(lösrycker sig med ett rop).</stage>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen.</speaker>
          <p>Nej, ni har inte rätt att nu draga er tillbaka. Det är för sent! Ty den hustru, som låtit en man, <pb n="81"/> som älskar henne, ana, att hon ej är lycklig i sitt äktenskap, hon har redan prisgifvit sig åt honom, och den sympati, hon visat honom, må ha varit aldrig så ren, aldrig så passionsfri — den har dock varit ett brott — ett brott både mot hennes make och mot honom, som hon gifvit rätt att älska sig utan att vilja gifva honom något tillbaka.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ett brott — ja ett brott! O, min Gud! <stage type="exit" who="#elfvan">(Störtar ut.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#baronen">
          <speaker>Baronen</speaker>
          <stage>(står en stund tyst med sänkt hufvud och korslagda armar).</stage>
          <p>Nu är det gjordt! Och nu ville jag gifva hela mitt återstående lif, om jag kunde göra det ogjordt igen!</p>
       </sp>
        <stage>(Ridån faller.)</stage>
     </div>
      <div type="act">
        <head>TREDJE AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#borgmastaren #prostinnan">(Borgmästarens arbetsrum. Fönster till höger. I bak-grunden en dörr. I förgrunden till vänster går en spiral-trappa upp till prostinnans rum. Vid ett stort skrif-bord midt på golfvet sitter borgmästaren och skrifver. Prostinnan sitter midt emot honom i en länstol och stickar. Framför en soffa till vänster är ett födelse-dagsbord dukadt med mycket blommor. Liksom under föregående akt höres stormen hvina utanför, men aftager så småningom. Stumt spel.</stage>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Du arbetar så flitigt i afton, käre Harald.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(utan att se upp).</stage>
          <p>Ja, jag har mycket brådtom med ett protokoll. <stage>(Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Vet du, hvad jag sitter och tänker på?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nej — hvad då?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Jag sitter och går igenom i minnet alla de 40 födelsedagar, jag fått fira med dig. Vi ha alltid <pb n="83"/> varit ensamma, vi båda, — alltid ända sedan din far dog — och det kan du inte minnas.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(utan att se upp).</stage>
          <p>Vi borde inte vara ensamma i afton.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Käre Harald, du tror väl inte, att jag är nog barnslig att känna mig på minsta sätt sårad af att din hustru inte kom hem i afton? Det hade jag inte ens velat, att hon skulle göra. Hon kunde så lätt ha förkylt sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(tankspridd).</stage>
          <p>Ja — hon kunde lätt ha förkylt sig. <stage>(Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Hör hur det blåser ute.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Ja — det blåser mycket. <stage>(Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Du är så tankspridd i afton, Harald lille. Det har väl inte händt något ledsamt, som du inte vill tala om för mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Visst inte — visst inte — jag tänkte på proto-kollet. — Men det får vara för i afton. <stage>(Skjuter undan papperen och säger med konstlad glädtighet:)</stage> Tänk om vi skulle lägga en patience i afton, mamma och jag, som vi så ofta brukade göra förr i verlden? Hvad säger du om det?</p>
       </sp>
        <pb n="84"/>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Har du verkligen lust med det?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(tar fram en kortlek och talar oupphörligt under det han lägger ut korten).</stage>
          <p>Ja, hvarför inte. Jag tror stormen saktat sig något nu. — Slog klockan 11? Ja, då kommer hon inte i afton. Jag tänkte eljest. — Nej, se der ha vi ju glömt en femma. — Hvad var det? Knackade det inte på porten? — Nej, det var visst ingenting. — Nej, jag tror inte patiencen går ut. Men du ser ju inte upp, mamma lilla.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Förlåt mig, jag kan inte hålla tankarna samlade i afton. — Baronen skulle ju sluta taflan i dag, eller hur?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag tror det.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Har du inte frågat?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nej. <stage>(Paus.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Jag tycker att det skulle vara så roligt, om vi nu finge ha din lilla hustru lite mera hemma.</p>
       </sp>
        <pb n="85"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Men det är roligt för henne att fara till Aspsjö. Här hemma har hon bara tråkigt. Jag kommer att få så mycket att göra nu en tid.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Ah, då hon är hemma låter du nog bli att ar-beta så mycket.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nej — jag kommer tvärtom hädanefter att arbeta dubbelt så många timmar på dygnet som förut. Ar-bete är den bästa resursen för en man — det håller honom uppe. Att vara duglig i sin tjänst skänker alltid någon tillfredsställelse — det ger en åtminstone aktning för sig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Men, min käre Harald, när har du väl varit annat än duglig och pligttrogen?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Ja, det är sant, att jag alltid sträfvat att vara redlig och samvetsgrann och att göra mig aktad af mina medmänniskor — men det har bara varit lumpen kälkborgerlighet altsammans, ser du! Det är endast tarfliga, småaktiga själar, som sätta pligten öfver alt annat! — Nej, man skall vara svärmisk och hög-stämd — försumma sina göromål och i stället följa sina nycker — rumla litet då och då och ha' anfall af melankoli och sublimt verldsförakt — det vore ett sätt att bli intressant.</p>
       </sp>
        <pb n="86"/>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(klappar honom).</stage>
          <p>Seså, Harald lille, du är litet ur humör i kväll och därför ser du allting så där i svart.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag har ju alltid varit dig en god son, inte sant, mamma?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Ja, Gud välsigne dig för alt hvad du varit för mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>En god son blir en god make, plägar du säga. Men det är bara tomt tal, mamma lilla; det är bara en af de många inskränkta fördomar, hvarmed vi äro belamrade, du och jag. En god make — det är inte, som vi skulle kunna tro, en man, som lefver för sitt hem och söker hela sin lycka vid den husliga härden — som betraktar hemmet och familjen såsom det högsta och heligaste inom samhället! — nej, för att göra en hustru lycklig fordras något helt annat — något obeskrifligt, som hvarken du eller jag kunna riktigt fatta, därför att vi äro alt för hvardagliga — alt för inskränkta.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(stiger upp och lägger handen på hans axel).</stage>
          <p>Harald! du brukar aldrig ha' några hemligheter för mig. Vill du inte nu också förtro dig till mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(stiger också upp, kallt).</stage>
          <p>Hvad menar du?</p>
       </sp>
        <pb n="87"/>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(vänder sig bort).</stage>
          <p>God natt då, Harald!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(tänder ett ljus och räcker henne, samt kysser hennes hand).</stage>
          <p>Godnatt! Och sof godt!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(drar undan sin hand).</stage>
          <p>Säg inte så! Du kan inte mena det!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Hvad kan jag inte mena?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Att jag skulle kunna sofva godt. <stage>(Går uppför spiraltrappan med ljuset i handen.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(vänder sig till hälf-ten bort och plockar ihop korten).</stage>
          <p>Om din sömn ej är god, skola vi bedja doktorn gifva dig litet kloral.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(vänder sig om i trap-pan).</stage>
          <p>Och dig, Harald, hvad skola vi bedja honom gifva dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Mig. Ingenting. Som jag nyss sade dig — jag arbetar för litet, det är hela felet.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="exit" who="#prostinnan">Prostinnan går.</stage> Borgmästaren står stilla, för-sjunken i tankar. <stage type="entrance" who="#elfvan">Dörren i fonden öppnas sakta och Elfvan</stage> stiger in.)</stage>
        <pb n="88"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(går några steg emot henne).</stage>
          <p>Hvad! ser jag rätt? Så att du kom hem i alla fall! Det gjorde du rätt i! Hon är så gammal — hon har kanske inte många år kvar att lefva — vi måste skona henne så mycket som möjligt. <stage>(Fattar hennes hand.)</stage> Ser du, alt sedan jag var liten gosse, har det varit min högsta sträfvan att utplåna hvarje bekym-rens rynka från hennes drag — det går inte an, att nu låta detta gamla hufvud böjas i förtid! Och där-för var det rätt gjordt af dig att komma hem i afton. — Mamma skall bli dig mycket tacksam för denna kärleksfulla uppmärksamhet. <stage>(Vill föra henne till prostinnans rum.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(vänder sig bort och vill lösgöra sin hand).</stage>
          <p>Det var inte för hennes skull, som jag kom hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Inte för hennes skull? — men så var det väl för min skull — för att göra mig en glädje?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(med lägre stämma).</stage>
          <p>Det var inte häller därför.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Då var det väl för din egen skull — för att du längtade hem, inte sant? Du började känna dig litet ensam där borta, och du visste, att du här hemma var saknad och efterlängtad — och så tänkte du: — det är i alla fall roligt att komma hem, då man vet, <pb n="89"/> att ens blotta närvaro med ens gör det ljust och gladt där hemma. Var det icke så?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(rycker lös sin hand och går bort från honom med sänkt hufvud).</stage>
          <p>Så tänkte jag — då jag for från Aspsjö för tre timmar sen.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>För tre timmar sedan! Har du behöft så lång tid på vägen?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>För tre timmar sedan var jag ännu mig själf — då var jag ännu din hustru, som höll af dig och gärna ville glädja dig! För tre timmar sedan! Det är mycket, mycket länge sedan!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Du skrämmer mig. Hvad har då händt på dessa tre timmar?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Hvad som har händt! Det vet jag inte! Ingen-ting har händt, tror jag — utom att släden välte i en drifva.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(skyndar emot henne).</stage>
          <p>Har du skadat dig? Du har visst fått någon stöt i hufvudet?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, kanske det bara kommer däraf altsammans. <stage>(Fattar om hans handled.)</stage> Säg mig, Harald, när man <pb n="90"/> fått en stöt i hufvudet — här <stage>(pekar på pannan)</stage> — brukar det kunna hända då, att ens tankegång blir så förvirrad, att man tror, att en sak verkligen händt — att ord verkligen blifvit yttrade — fast de bara före-sväfvat ens fantasi?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(lägger armen om hennes lif och vill leda henne till soffan).</stage>
          <p>Kom och luta ditt hufvud här — jag skall gå efter is och lägga på pannan.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Nej — det är inte värdt! De ord som blifvit yttrade, de ha blifvit inbrända som med glödande järn — här — de ha på en gång och för alltid be-röfvat mig min sinnesfrid. Säg, Harald, är det sant, att ord, bara ord kunna göra så mycket? — Och säg mig, Harald, kan det vara sant, att man kan blifva brottslig — verkligt brottslig utan att ana det?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(släpper henne och ryggar tillbaka).</stage>
          <p>Brottslig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Ja, brottslig! Eller är det kanske inte ett brott, då man är en annans hustru, att höra en man be-känna, att han älskar en — att lyssna till hans ord utan att förtörnas — ja, att känna det lockande och tjusande i de framtidsbilder, han upprullar —?</p>
       </sp>
        <pb n="91"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Min gud!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Och sedan man en gång känt sig så brottslig — har man inte då för alltid förverkat sin rätt till sin makes högaktning och sin egen? Och vore det då inte tusen gånger bättre att vara död, än att fram-släpa ett sådant lif? Säg!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Helt visst! Helt visst! Det vore bättre — mycket bättre!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(fattar hans händer).</stage>
          <p>Men det är kanske bara feberfantasier altsam-mans. Lägg kalla kompresser på mitt hufvud och låt mig somna på din arm, och när jag sedan vaknar, skall du få se, att alt detta är borta som en elak dröm — och att jag åter är din lilla hustru. Och, ser du, då skall Undine aldrig mer gå till den där bäcken, som sjunger så underligt lockande melodier; hon skall stanna hos sin make, och han skall hålla henne fast och skydda henne, då vågorna stänka upp öfver henne och vilja draga henne ned till sig. Vattnet i bäcken är så klart, ser du. Och vet du, hvarför jag tycker så mycket om det? Det är där-för, att det så vackert återspeglar skogen och himlen och stjärnorna och alt. Men det gör ingenting, det är i alla fall mycket bättre att aldrig gå dit ty man blir så yr i hufvudet — man vet inte riktigt hvilket <pb n="92"/> som är upp eller ned — och så kan det hända, att när man ville uppåt, så blir man i stället dragen nedåt — nedåt! Hu! Rädda mig! Hjälp mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(tar henne i sina armar).</stage>
          <p>För guds skull, tala inte så besynnerligt och förvirradt!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Du tror kanske att jag är tokig — men det är jag inte — det var bara den där stöten — och så alt det andra — men tala vid Saima — hon väntar därute i salen — hon skall förklara dig alt.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Grefvinnan! I en sådan stund som denna! Nej!</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer till dörren i fonden och slår upp den).</stage>
          <p>Saima!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#grefvinnan">(kommer i dörren).</stage>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage type="exit" who="#elfvan">(går ut genom fonden).</stage>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Jag ber om förlåtelse för hvad som kan synas som ett ogranlaga intrång — men er hustru var verkligen inte i ett sådant tillstånd att jag kunde låta henne fara hem ensam — och hon har dessutom själf önskat att jag skulle tala med er.</p>
       </sp>
        <pb n="93"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(utbrytande).</stage>
          <p>Men jag önskar icke detta. Ty det är ni, som dragit denna skam och sorg öfver mig. Jag borde förutsett detta, jag borde inte låtit min hustru komma under inflytandet af en sådan kvinna som ni! Men jag var nog dåraktig att tänka, att ert ungdomstycke för hennes far skulle kvarlemnat en enda liten känslig sträng i ert hjärta — att ni skulle ha så mycken pietet för detta minne, att ni ej skulle vilja göra hans barn olyckligt och brottsligt. Men ni har grymt missbrukat mitt förtroende. Ni har lekt med detta oerfarna barns oskuld och själsfrid såsom så-dana verdsliga, hjärtlösa kvinnor som ni pläga leka med alt hvad heligt och dyrbart är.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(tar en stol och sätter sig).</stage>
          <p>Ni är nu mycket uppskakad, min bäste borg-mästare, och jag vill därför ej räkna alt för strängt med edra ord. Tillåt mig blott en enkel fråga. Ni säger, att jag, som en gång hållit af hennes far, borde mer tänkt på hennes lycka än på mitt nöje. Men ni själf då? Ni, som också höll af hennes far och därtill var hennes förmyndare, hvarför har ni tänkt på er själf i stället för att tänka på hennes lycka?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag! Vill ni säga att jag — att jag inte ständigt tänkt på hennes lycka? Min gud, har då icke detta <pb n="94"/> varit min första tanke, då jag vaknat, och min sista, då jag somnat!</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ja, det där kan visst låta rätt vackert. Men låt oss vara fullt uppriktiga. Då ni begagnade er af ert inflytande öfver henne såsom hennes förmyndare och ende vän och bad henne blifva er hustru — var det då på er lycka eller på hennes, som ni tänkte?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag tänkte — jag hoppades alltid att kunna göra henne lycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Nå, det kunde ni ju också ha skäl till. — Då ni visste att hon älskade er — —</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Ja, det vill säga, jag visste, att hon höll af mig — att hon värderade mig — och jag hoppades — —</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Huru! Bör jag förstå er så, att ni blott hoppa-des, att hon skulle komma att älska er — att hon inte ännu gjorde det, då ni tog henne till er hustru? Och ni söker ändå hos andra skulden till det som nu händt.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Och var det då en så förmäten tanke, att jag skulle vinna hennes hjärta, då hon en gång blef min hustru? Fråga min mor — fråga alla, som känna <pb n="95"/> mig, om jag är en sådan man, som gör sin hustru olycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Nej, naturligtvis! Med en så aktad ställning — så goda inkomster — så stort, personligt anseende — —</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Det är icke detta, jag åberopar mig på — ehuru en god, social ställning visserligen också är en sak, som ingen förnuftig människa bör förakta — men hvad jag åberopar mig på, det är, att jag älskat henne med en manlig, trofast kärlek, som varit villig till hvarje offer för hennes lycka — en sådan kärlek, det vågar jag påstå, som hade förtjänat en bättre lön än att bedragas och trampas under fötterna.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(efter en paus).</stage>
          <p>Kommer ni händelsevis ihåg den lilla berättelsen om araben i öknen, som vi alla läst i våra skolböcker? Den stackars mannen försmäktade af törst — och så bjöd man honom perlor.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(stelt).</stage>
          <p>Och tillämpningen?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Den faller af sig själf, tycker jag. Er kärlek liknar perlan. Den är en mycket dyrbar gåfva för den, som önskar sig perlor — men för den, som tör-star — <stage>(stiger upp och öfvergår till en häftig ton)</stage> med andra ord, hvad rätt hade ni att binda ett rikt ut-rustadt, högstämdt barn vid ert torra, alldagliga lif? <pb n="96"/> Hvad hade ni att bjuda en sådan kvinna, som hon? Och hur vågar ni beklaga er öfver, att hon icke äl-skar er, då ni inte ens hyste tillräcklig aktning för henne för att vilja vinna hennes hjärta, innan ni tog henne till er hustru?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Det är sant — det är sant.</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Ni känner det förhållande, hvari jag står till min man, inte sant? Han tvingade mig att bli hans hu-stru, fast han visste att jag älskade en annan. Men han har fått ångra detta steg — han har fått lära sig att det fins kvinnor, som aldrig förlåta sådant.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag förstår inte — ni vill väl inte jämföra — —</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Jo, jag vill jämföra. Er hustru är till och med i en svårare ställning än jag någonsin varit. Ty jag hade redan älskat — för mig fans således icke vidare några frestelser i den vägen. Men hon! ett varm-hjärtadt barn i den åldern, då kvinnans ljufvaste och innerligaste känslor just börja vakna — —</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Tyst, för Guds skull, tyst! Inte ett ord mer! — Ja, hon var ren och oskyldig och lycklig som ett barn, då hon kom i mina händer. Hon har blott till-hört mig några månader och redan är hela hennes <pb n="97"/> lif sköfladt — brottet — ja, brottet har satt sitt märke på hennes unga sinne, och jag — jag, hennes make, är ensam skulden dertill. Hvad talar jag om, att jag älskat henne, att hon varit mig dyrbarare än alt an-nat i verlden! att jag skulle varit villig att offra alt, anseende, pligt, heder om det behöfts för att jaga bort en tår ur hennes öga! Alt detta är bara osan-ning och tomt prat. Jag har inte älskat henne — nej! hennes värsta fiende har jag varit. Att miss-handla henne, att vara henne otrogen — det hade varit ett intet mot hvad jag har gjort. Ty jag har gjort henne brottslig! <stage>(Sjunker ned i en stol med händerna för ansigtet, under det de sista orden kväfvas i en snyftning.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(orolig).</stage>
          <p>Ni tar det altför häftigt; lugna er, ännu är kan-ske icke alt förloradt. Jag skulle inte talat som jag gjort, om jag hade anat, att ni kunde känna så varmt och så ädelt. Om hon såge er nu! <stage>(Springer till dörren och ropar:)</stage> Kom in! Din man vill tala med dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#elfvan">(närmar sig skyggt borg-mästaren och lägger handen på hans axel).</stage>
          <p>Vill du — kan du förlåta mig, Harald?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(skjuter henne bort och reser sig upp).</stage>
          <p>Tala inte om förlåtelse. För ett sådant brott fins ingen förlåtelse hvarken i himlen eller på jorden.</p>
       </sp>
        <pb n="98"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(med ett smärtsamt rop.)</stage>
          <p>Jo, Harald, Gud är barmhertigare än du. Så stort är inte mitt brott, att det inte kan förlåtas.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Ditt brott — stackars barn — ditt brott — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Jag flydde dock i samma stund som jag kände brottet i mitt hjärta.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Huru? Du flydde i samma stund? Nej, denna lycka är nästan för stor efter den förfärliga stunden nyss. <stage>(Står en stund försjunken i tankar, ser sedan hastigt upp och stryker sig öfver pannan.)</stage> Nå! Nu vet jag också, hvad jag har att göra. <stage>(Går till spi-raltrappan och ropar upp:)</stage> Mamma! Är du uppe ännu?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(ropar uppifrån).</stage>
          <p>Ja, Harald. Hvad står på?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Jag önskar att få tala med dig. Skulle du vilja vara god och komma ned?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage type="entrance" who="#prostinnan">(kommer i trappan med glasögonen på och bibeln uppslagen i handen).</stage>
          <p>Käre Harald, att du inte gått in och lagt dig ännu.</p>
       </sp>
        <pb n="99"/>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(tar lampan från bordet och lyser henne samt räc-ker henne handen och hjälper henne utför trappan).</stage>
          <p>Och du själf, mamma?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Ja, det har kommit en sådan ängslan öfver mig, vet du. Jag sitter här och läser det ena kapitlet efter det andra, men jag kan ändå inte få någon ro. <stage>(Tar af sig glasögonen och får se de andra, som stå i skym-ningen längst bort till höger).</stage> Grefvinnan! Och du, mitt barn! Så sent!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(för henne till en stol).</stage>
          <p>Blif inte förskräckt för hvad jag nu har att säga dig. Försök att höra mig med fattning. <stage>(Tar Elf-vans hand och leder henne fram till prostinnan.)</stage> Hon är ju din dotter, inte sant? Du håller ju af henne, som om hon vore ditt eget barn?</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(vill draga sig undan).</stage>
          <p>Men, Harald — —</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(ser skarpt på henne).</stage>
          <p>Om hon gör dig lycklig, Harald, så vet du — —</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Nej, det är inte som min hustru, utan som din dotter, som jag önskar att du ville älska henne. Jag vill lemna henne åt dig. Jag vill att du skall skydda <pb n="100"/> henne, omhulda henne och älska henne, såsom jag skulle gjort om det hade varit mig förunnadt.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(vill resa sig).</stage>
          <p>Hvad vill detta säga, Harald?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(håller henne kvar).</stage>
          <p>Nej, jag besvär dig, hör mig till slut! Jag har gjort henne en stor och ohjälplig orätt, då jag tog henne till min hustru.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Åh, Harald!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(trycker fastare hen-nes hand, som han håller mellan sina båda).</stage>
          <p>Jag vet alt för väl, att jag aldrig kan godtgöra henne det onda, jag härigenom vållat henne. Jag har ju för alltid beröfvat henne möjligheten att få njuta lifvets högsta lycka — att få tillhöra den man, hon älskar med rent samvete och utan bittra minnen — men jag skall åtminstone befria henne från bör-dan af en make, som aldrig förstått att vara något för henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(ger till ett smärtsamt rop).</stage>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Tro inte att det ligger någon bitterhet i mina ord. Jag ser det altsammans nu så klart, och det lilla jag ännu kan göra för dig, det vill jag göra. <pb n="101"/> Du skall blifva fri — fullkomligt fri. Men ensam lemnar jag dig icke. Och därför är det, som jag nu vädjar till dig, mamma! Jag reser bort i morgon — jag skall begära ett års tjänstledighet och vistas utom-lands — men under denna tid måste hon lefva i ditt hem — under ditt skydd! — Nå, mamma, hvad sä-ger du? Det är mycket jag begär af dig — ofant-ligt mycket — men icke för mycket för din kärlek, inte sant?</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(som redan flera gån-ger velat afbryta honom).</stage>
          <p>Jo, Harald, för mycket! för mycket. Jag skulle på detta sätt skydda henne, skulle liksom säga till verlden: hon är utan skuld, det är blott min son, som här är att klandra, så klandervärd, att till och med jag, som är hans moder, nödgas taga parti emot honom! Nej, Harald, aldrig skall jag göra detta. Nej, Harald, aldrig, aldrig skall jag förlåta henne. Om du bad mig på dina knän, det vore gagnlöst, säger jag dig! Och vore det också nu min sista stund, så upprepar jag det dock: aldrig, aldrig skall jag förlåta henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Åh, detta är förfärligt, förfärligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan.</speaker>
          <p>Ja, det är sant, det är förfärligt att se en gam-mal gumma vid grafvens brädd så förhärdad. Men hon må svara för detta inför Gud, hon, som så hjärtlöst <pb n="102"/> trampat under fötterna hela mitt lifs sträfvan, hon, som sköflat min ålderdom, hon, som — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(afbryter).</stage>
          <p>Ja, det är rätt! Förbanna mig, förskjut mig! Jaga mig ut ur huset. Hvarför skulle du skydda mig? Hvarför skulle du ha någon misskund med mig? Din son, din afgud, denne ädle, själfförsakande, högsin-nade man, som hade varit värd hela mitt lifs var-maste hängifvenhet, honom har jag misskänt, hans kärlek, som skulle gjort hvarje annan kvinna stolt och lycklig, har jag försmått, all hans godhet mot mig har jag lönat med den grymmaste otack.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(med krossad stämma).</stage>
          <p>Om du kan, så bed till Gud om förlåtelse. Jag kan inte — Gud hjälpe mig — jag kan inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Du kan inte! du kan inte. Nej, ty du har aldrig haft en moders hjärta för mig. Hade du det, skulle du inte tegat, då du såg mig steg för steg glida ut-för på den slippriga, farliga stigen. Om du hade haft en moders hjärta för mig, så skulle du tagit mig in till dig i enrum, du skulle talat till mig, såsom endast en moder kan tala, du skulle legat vaken om nätterna i bön för mig! Men i stället har du endast tänkt på din son och endast haft hjärta för honom. För honom voro alla dina böner och alla dina tårar.</p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(sjunker ned på en stol under synbar rörelse).</stage>
       </sp>
        <pb n="103"/>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(kastar sig till hennes fötter och omfattar hennes knän).</stage>
          <p>Se på mig en gång till så som nyss! Tala till mig blott en enda gång, såsom min egen moder skulle talat till sitt felande, men ångerfulla och djupt olyckliga barn. Försök att glömma, att jag förorättat dig, försök att glömma, att du är hans moder och låt mig för en enda gång få vara ditt barn. <stage>(Döljer sitt ansigte i prostinnans klädning.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#prostinnan">
          <speaker>Prostinnan</speaker>
          <stage>(kastar sina armar om hennes hals).</stage>
          <p>Må Gud förlåta mig min hårdhet! Ja, det är sant, att jag inte haft en moders hjärta för dig, ja, det är sant, att jag endast haft fordringar på dig och endast sett dina fel, emedan jag i min blinda partisk-het inte tyckte, att någon var god nog åt min son. Och till straff härför har nu Gud förhärdat mitt hjärta, så att jag blifvit en dålig mor äfven för honom och vägrat att trösta honom i hans största sorg. O, Gud, och jag skulle ännu våga att sätta mig till domare öfver andra! <stage>(Lutar gråtande sin panna mot Elfvans hufvud och de omfamna hvarandra under tystnad.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan</speaker>
          <stage>(som står vid fönstret, skrattar till nervöst).</stage>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Jaså, du skrattar, Saima! du har kommit hit för att håna oss! Men det må du gärna göra! Du må <pb n="104"/> gärna använda din kvickhet på att beskrifva hvad du sett här! Det gör mig ingenting nu. Ditt hån har redan haft ett alt för stort välde öfver mig. Men nu — —</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Jag skrattar inte för att håna — utan bara där-för, att jag annars skulle börja gråta — gråta öfver mig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Om inte du hade skrattat åt allting, så hade jag kanske inte behöft gråta nu. Om inte du hade för-löjligat alt det, som jag borde akta och älska — —</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Förebrå mig inte det, mitt barn! Du kan inte tro, hur det skrattet hämnar sig själf — hur det isar en ända in i hjertat.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Men, Saima, hvarför — —?</p>
       </sp>
        <sp who="#grefvinnan">
          <speaker>Grefvinnan.</speaker>
          <p>Hvarför, frågar du. Hvarför jag skrattat åt ett stilla, obemärkt lif, åt pligt och trohet och själfför-sakelse? Hvarför jag skrattat åt alt detta, min gud! därför att jag aldrig lärt att tro därpå — därför att jag aldrig vetat hvad det ville säga — förrän i denna stund. <stage type="exit" who="#grefvinnan">(Gör en afskedshälsning och går sakta ut ur rummet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(efter en paus, till hälf-ten för sig själf).</stage>
          <p>Pligt och trohet och själfförsakelse! ack — jag <pb n="105"/> har inte häller förstått hvad det ville säga — förrän nu — och nu är det för sent!</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren.</speaker>
          <p>Ett sådant lif skulle i alla fall aldrig kunnat till-fredsställa dig. <stage>(Elfvan gör en rörelse för att närma sig honom.)</stage> Nej, en gång till får du inte bedraga ditt eget hjärta. Ty kom ihåg — att än en gång genomlefva detta — —</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan.</speaker>
          <p>Du kan således aldrig tro på mig mer?</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(vänder sig hastigt till henne och fattar hennes hän-der).</stage>
          <p>På dig har jag aldrig tviflat — utom ett enda, vansinnigt ögonblick — men jag har nu lärt mig att tvifla på mig själf — på min förmåga att göra dig lycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#elfvan">
          <speaker>Elfvan</speaker>
          <stage>(ömt).</stage>
          <p>Men när jag nu inte tviflar längre — hvarken på dig eller på mig själf.</p>
       </sp>
        <sp who="#borgmastaren">
          <speaker>Borgmästaren</speaker>
          <stage>(omfamnar henne).</stage>
          <p>Nå, så med Guds hjälp då! Låt oss börja på nytt igen!</p>
       </sp>
        <stage>(Ridån faller.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
