<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Skådespelerskan</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Actress</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Dramatisk teckning i två akter</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Dramatic Drawing in Two Acts</title>
        <author key="wikidata:Q243068">Leffler, Anne Charlotte</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000004</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10671060</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1253278</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Skådespelerskan: dramatisk teckning i två akter; Under toffeln: komedi i två akter, Stockholm, Z. Haeggströms förlags-expedition, 1–77, tryckning, 1883 (http://libris.kb.se/bib/1253278)</title>
            <date type="print" when="1883">"1883" (http://libris.kb.se/bib/1253278)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="agda" sex="FEMALE">
            <persName>Agda</persName>
         </person>
          <person xml:id="elin" sex="FEMALE">
            <persName>Elin</persName>
         </person>
          <person xml:id="fru_stalberg" sex="FEMALE">
            <persName>Malin Stålberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="sven" sex="MALE">
            <persName>Sven</persName>
         </person>
          <person xml:id="helge" sex="MALE">
            <persName>Helge</persName>
         </person>
          <person xml:id="brukspatronen" sex="MALE">
            <persName>brukspatron Stålberg</persName>
         </person>
          <person xml:id="anna" sex="FEMALE">
            <persName>Anna</persName>
         </person>
          <person xml:id="ester" sex="FEMALE">
            <persName>Ester Larson</persName>
         </person>
          <person xml:id="ivar" sex="MALE">
            <persName>Ivar</persName>
         </person>
          <person xml:id="seth" sex="MALE">
            <persName>Seth</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Skådespelerskan</titlePart>
        <titlePart type="sub">Dramatisk teckning i två akter</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONERNA:</head>
        <castItem>Ester Larson</castItem>
        <castItem>Brukspatron Stålberg</castItem>
        <castItem>Fru Stålberg</castItem>
        <castGroup>
          <castItem>Elin</castItem>
          <castItem>Agda</castItem>
          <castItem>Ivar</castItem>
          <castItem>Seth</castItem>
          <roleDesc>deras barn.</roleDesc>
       </castGroup>
        <castItem>Helge</castItem>
        <castItem>Sven</castItem>
        <castItem>Anna</castItem>
        <castItem>En betjänt</castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>Handlingen försiggår på Strömsfors bruk hos Stålbergs.</p>
     </set>
      <div type="act">
        <head>FÖRSTA AKTEN.</head>
        <stage type="setting">(Ett stort, elegant möbleradt hvardagsrum. I fon-den ett bokskåp mellan tvänne dörröppningar, omgifna af draperier. Till höger från åskådaren två fönster. Till vänster en dörr samt en grupp soffor och fåtöljer kring ett rundt bord. Rummet upplyses från taket. Genom dörröppningarna i fonden synas upplysta rum.)</stage>
        <stage type="setting" who="#elin">(Elin står ensam och ser ut genom fönstret när-mast åskådaren.)</stage>
        <stage type="entrance" who="#agda"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Men, Elin, hvart tog du vägen? Du sprang ju ifrån pappas rum utan att ha gjort riktigt i ordning där! Fönsterdynorna ligga på en stol och några af blomkrukorna stå på golfvet.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Jag tyckte jag hörde bjällror och därför sprang jag ner. Gör i ordning de där småsakerna i mitt ställe, så är du snäll.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Det vet jag inte om jag bryr mig om. Jag har ju ensam ordnat Helges rum.</p>
       </sp>
        <pb n="6"/>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Ja, men också bara det. Jag har fått två rum på min lott, jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(spetsigt).</stage>
          <p>Din fästmans, ja. Det fann du visst mycket besvärligt!</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#frustalberg">(Fru Stålberg kommer genom högra fonddörren.)</stage>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Ha'n I slutat era göromål nu, små flickor? Jag tyckte mig höra bjällror nyss, så att våra resande kanske strax äro här.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Jag tror att mamma, som varit gift i snart 30 år, hör bjällror lika ofta, som Elin, som varit förlovad ett halft år. Men jag, som hvarken väntar fästman eller man, jag kommer inte att höra några bjällror ännu på en halftimme, ty förr kan ingen af dem vara här.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Snälla Agda, gå upp på pappas rum och gör i ordning de där småsakerna, som jag glömt. Sven skulle bli ledsen, om jag inte vore honom till mötes genast då han kommer.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Åh, bevara mig väl från att vålla honom en så-dan sorg! Jag har redan gjort i ordning de där sa-kerna, ty jag visste mycket väl, att ingen mänsklig <pb n="7"/> makt skulle kunna få dig från fönstret förr än »din outsägligt älskade», din »dyre, dyre Sven» anländt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Agda!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ja, då du lemnar dina påbörjade bref framme på skrifbordet, kan jag inte hjälpa om mina ögon händelsevis falla på öfverskriften.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Kära Agda!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ja, mamma, det stod verkligen »dyre, dyre, out-sägligt älskade Sven». Jag undrar, om det fins någon man i verlden, som skulle kunna göra mig så sentimental.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Du är barn ännu, kära Agda, du begriper inte hvad du skrattar åt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Jag undrar hurudan jag skall återse min käre Helge, som jag nu inte sett på hela 5 månader! Tycker du inte, Elin, att hans senaste bref ha låtit lite melankoliska?</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Han öfveranstränger sig däruppe i Stockholm. Han har ju fått så stor praktik.</p>
       </sp>
        <pb n="8"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ah, kära Elin, jag tycker att du skulle kunna hitta på en vida bättre förklaringsgrund till att han börjat blifva så tråkig. Han är kär, naturligtvis.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Det betviflar jag. Vore han det, skulle han för-trott sig till mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Åh, gör dig icke säker på det, mamma lilla! Han vet, att vore hans utkorade också en ängel från himmelen, så skulle hon inte bestå inför mammas kri-tiska blickar, och därför är det sannolikt, att han tar mamma med öfverraskning.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Det gör han icke, du. Därtill är han en altför kärleksfull son.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Jag undrar om pappa köpt många vackra jul-klappar åt oss. Det var en bra älskvärd idé af honom att resa upp till Stockholm för att köpa jul-klappar. Ack, om jag finge en blå sidenklädning! Tror mamma jag får det?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Åh, inbilla dig aldrig det, kära du! Det passar inte ett sådant barn att bära blått siden.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Men mins inte mamma, när Elin fick sin vackra skära af sin fästman, och jag såg så afundsjukt på <pb n="9"/> den, sa pappa: Var inte ledsen du, min stumpa, fast du ingen fästman har, skall du få en lika vacker klädning, om jag far till Stockholm före jul.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Ja, pappa skämmer alldeles bort dig, det har jag alltid sagt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(vid fönstret).</stage>
          <p>Hvad Sven dröjer rysligt länge!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(parodierande).</stage>
          <p>Hvad pappa och Helge dröja rysligt, förfärligt, ohyggligt länge!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Ha'n I alt i ordning till julgranen ännu, flickor? Ni måste kläda den tidigt i morgon förmiddag, så att ingeting blir stäldt på sista stunden.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ja bevars, jag har varit på äppelkammaren och valt ut små söta rosenkinder, jag har gjort i ordning konfekten, klippt stjärnor och bakat nissar och nassar, altsammans under det Elin bara suckat och längtat efter sin fästman och grubblat på verser, som hon skulle skrifva på hans julklappar. Förlofvade flickor äro alltid så nyttiga.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(går till fönstret, där Elin står).</stage>
          <p>Det var ett förfärligt yrväder! Gossarna måtte väl icke förkyla sig på kuskbocken! Jag ångrar, att jag lät dem fara.</p>
       </sp>
        <pb n="10"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Åh, säg inte det! Det har varit så lugnt att vara af med dem några timmar. Pojkar förkyla sig för resten aldrig. — Nu, nu hörde jag själf bjällror! Nu komma de! <stage>(Störtar till fönstret och reser sig på tå, för att se öfver de andra.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Ack, det måtte väl vara Sven!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ack, det måtte väl vara pappa och Helge!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Det är pappa och Helge. Jag känner igen släden.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(jublande).</stage>
          <p>Nej, det är Sven! Hans häst och släde känner jag igen bland tusende! Se, nu svänger han upp på gården!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(långt).</stage>
          <p>Ja, det är verkligen Sven! <stage>(Otåligt.)</stage> Komma då aldrig pappa och Helge!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#elin">(Elin springer ut genom dörren till vänster.)</stage>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(till Agda).</stage>
          <p>Ring på té, min flicka. Sven kan behöfva något varmt genast. Röj undan böcker och arbeten på bordet, så ställa vi tébrickan där. Nu går väl Elin och förkyler sig därute i den kalla förstugan!</p>
       </sp>
        <pb n="11"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(i det hon röjer undan sakerna på bordet).</stage>
          <p>Och famnad af sin fästmans kalla pels!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(öppnar dörren till vänster och ropar)</stage>
          <p>Elin, Elin, kom genast in! Sven får inte hälsa på dig förr än han tagit af sig sina kalla öfverplagg. Kom ihåg din hosta.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage type="entrance" who="#elin">(kommer motvilligt).</stage>
          <p>Åh, mamma lilla, inte är det farligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Kära barn, hur kan du tänka dig för så litet!</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#sven">(Sven kommer genom vänstra dörren.)</stage>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven</speaker>
          <stage>(till Elin).</stage>
          <p>God afton, min lilla älskling! Din stygga mamma ryckte dig ju från mig, innan jag fick kyssa dig riktigt. <stage>(Omfamnar och kysser henne.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(mumlar halfhögt).</stage>
          <p>Ja, kyss henne nu och håll på med det hela ju-len, om det smakar.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Hvad ni män alltid äro egoistiska. Du skulle hällre skaffat din fästmö en lunginflammation än upp-skjutit hälsningskyssen i fem minuter.</p>
       </sp>
        <pb n="12"/>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven</speaker>
          <stage>(skakar fru Stålbergs händer).</stage>
          <p>Seså, svärmor lilla, bannas inte nu, innan jag får hälsa riktigt, åtminstone. God afton, god afton!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Välkommen, käre Sven. Hu, hvad dina händer äro kalla!</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Ja, det tror jag rasande väl. Det är så fördömdt kallt ute i qväll.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(ömt).</stage>
          <p>Ja, det är 12 grader och så snöyra till! Fryser du mycket? <stage>(Tar hans händer och andas på dem för att värma dem.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Se där är Agda. Du kunde väl ändå besvära dig med att hälsa på mig, då jag nu inte varit här på 14 dar.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(vårdslöst).</stage>
          <p>God afton, käre Sven! <stage>(Missnöjd.)</stage> Ack, att de aldrig komma!</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#betjant">(En betjänt sätter in en tébricka.)</stage>
        <stage type="exit" who="#betjant"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Kom nu, Sven, och drick en kopp varmt té.</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Tack, svärmor lilla, det skall smaka tusan så skönt. <stage>(De sätta sig vid bordet, utom Agda, som står vid fönstret och ser ut.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="13"/>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Vet du, Elin, jag har en riktigt ledsam nyhet att berätta dig. <stage>(Agda vänder hufvudet och lyssnar.)</stage> Kan du tänka dig, att din favoritko, den som du alltid så gerna mjölkade i somras, blef sjuk i förra veckan, så att jag måste slagta henne. Det var en riktig förlust, ty det var min bästa mjölkko.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(deltagande).</stage>
          <p>Prinsessan, som jag kallade henne. Hvilken skada!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ljufva kärlekssnack! — Ändtligen, ändtligen äro de här!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(reser sig lifligt. Gör en rörelse, som för att gå ut, men häjdar sig. Till Agda, som störtar mot dörren).</stage>
          <p>Nej, mitt barn, nej, stanna inne. Vi göra dem ingen tjänst genom att uppehålla dem ute i förstugan. — Ring på mera varmt té.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="entrance" who="#helge">Helge kommer genom dörren till vänster.</stage> Fru Stålberg springer emot honom och de omfamna hvar andra länge under tystnad. <stage type="entrance" who="#brukspatronen">Brukspatron Stålberg kommer strax därefter samma väg.</stage> Agda springer med ett glädjeskri i hans famn. Därefter ömsesidiga hälsningar. Alla tala på en gång, så att endast ett sorl höres.)</stage>
        <pb n="14"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(drar Helge ett stycke bort från de andra).</stage>
          <p>Låt mig se på dig riktigt, min älskade gosse. Hvad du magrat!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Det tror jag nog. Mamma kan knappast tänka sig, hvad jag haft mycket att göra.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Du ser inte glad ut, mitt kära barn. Du, som alltid brukade vara så lycklig, då du fick tillbringa någon tid i hemmet.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Glad är jag visst, min älskade mamma. Men jag har en nyhet att meddela eder, och jag är inte utan oro för hur mamma skall upptaga den.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(ropar från andra sidan af rummet)</stage>
          <p>Har du en nyhet att meddela oss? Då hade jag bestämdt rätt, du är förlofvad!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Helge, säg, hvad är det?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Agda har redan sagt det.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin #sven">
          <speaker>Sven och Elin.</speaker>
          <p>Förlofvad!</p>
       </sp>
        <pb n="15"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ack, så roligt! Det är bestämdt mycket roligare att ha en svägerska än en svåger! <stage>(Alla omringa Helge.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Hvem är hon?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(tar båda hennes händer).</stage>
          <p>Hon är en fader- och moderlös flicka, som står ensam i verlden. Vill min älskade mamma lofva mig att inrymma en plats åt henne i sitt hjärta bredvid mammas egna barn?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Stackars barn, är hon fader- och moderlös! Ja, Helge, du kan vara viss på, att din hustru blir mig lika kär som mina egna döttrar. <stage>(Kämpande med tårar.)</stage> Om också det svider litet i hjärtat vid tanken på, att jag ej längre får vara den första i din kärlek och i ditt förtroende, så — <stage>(omfamnar honom)</stage> Gud välsigne dig och henne! Att den flicka, som du kunnat skänka ditt hjärta, är god och älskvärd och värd en bra mans kärlek, det är jag viss om. Gud välsigne er!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(otåligt).</stage>
          <p>Men, mamma lilla, vi ska väl först veta, hvad hon heter.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ester Larson.</p>
       </sp>
        <pb n="16"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Ester Larson. Jag vet mig aldrig ha hört det namnet förr. Du har aldrig nämt henne i dina bref.</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Ester Larson! Namnet förefaller mig så bekant. Hvar och när kan jag ha hört det?</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Du tänker säkert på den där skådespelerskan, som tidningarna på sista tiden talat så mycket om. Hon heter också Ester Larson.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Och om det vore just skådespelerskan, Ester Larson, som är min fästmö?</p>
       </sp>
        <sp who="#sven #agda #elin #fru_stalberg">
          <speaker>Alla</speaker>
          <stage>(utom brukspatronen).</stage>
          <p>En skådespelerska!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Helge!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Seså, gudskelof, nu har ovädret brutit löst, så nu börjar jag bli lätt om hjärtat igen; jag har vån-dats jämmerligen i förväntan på den storm, som min nyhet skulle framkalla.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Elin, Elin, mins du då vi voro hos faster i Karl-stad! Var det inte en fröken Larson, som vi sågo uppträda där, och som jag blef så förtjust i?</p>
       </sp>
        <pb n="17"/>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Det är visst möjligt. Larson eller Person eller något dylikt.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ack, om det vore hon! Jag var så förtjust i henne, att jag inte kunde tänka på något annat på länge.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Jag hoppas det inte måtte vara hon. Ty hon var i mitt tycke afskyvärdt tillgjord och kokett.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Då var det inte hon, det är säkert. Nå, pappa lilla, nu skola du och jag öppna våra språklådor och tala om hvilken liten förtjusande varelse, vår lilla skådespelerska är!</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Ah, hon är charmante! Ingen af er har någonsin sett maken.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ni ska få se, att ni bli så betagna i henne alle-samman, att innan aftonen gått till ända, skolen I enstämmigt försäkra, att ni aldrig sett något så för-tjusande.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda #elin">
          <speaker>Elin och Agda.</speaker>
          <p>Innan aftonen gått till ända?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Det är ju sant, jag har glömt att berätta er, att hon följt med pappa och mig hit för att fira julen i kretsen af sina nya föräldrar och syskon.</p>
       </sp>
        <pb n="18"/>
        <sp who="#agda #elin">
          <speaker>Elin och Agda.</speaker>
          <p>Är hon här! Hvarför kommer hon då inte in?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hon kommer strax. Hon gick upp på ett gäst-rum för att göra toalett medan jag förberedde er.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Göra toalett! Käre Helge, du skulle sagt henne, att vi äro enkla, oceremoniösa landtbor, som ej förstå oss på dylikt krus.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(tar moderns händer).</stage>
          <p>Nå, lilla mamma, hur känner mamma sig till mods vid tanken på att möta sin svärdotter?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Detta är det svåraste ögonblick, jag upplefvat, tror jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ack, om hon blott komme snart! Alt blir bra så fort hon bara visar sig, det är säkert! Ingen kan motstå henne, ingen kan låta bli att hålla af henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna</speaker>
          <stage type="entrance" who="#anna">(inkommer).</stage>
          <p>Den främmande fröken ber att doktorn skall vara god och hämta henne i gröna kammaren för att föra henne ned i salongen. <stage type="exit" who="#anna">(Går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Bra! <stage type="exit" who="#helge">(Glädtigt, i det han går.)</stage> Nu ska ni få se!</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Så teatraliskt!</p>
       </sp>
        <pb n="19"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Jag tillstår att detta var ett svårt slag. Jag, som aldrig kunde finna någon god nog åt min Helge, utan förkastade de bästa, förträffligaste flickor såsom för obetydliga för honom. Och så skulle det då sluta!</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Men, min kära Malin, jag skall säga dig, att detta ditt utbrott är bra förhastadt, då du ännu in-genting vet om din sons utkorade. Ester Larson är helt enkelt den mest intagande flicka, jag i mitt lif har sett, ingenting mindre.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(kort).</stage>
          <p>Käre gubben, när sade du någonsin annat om en vacker flicka, hurudan hon var för resten!</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven</speaker>
          <stage>(till Elin).</stage>
          <p>Om inte du vore hans syster, skulle det mindre förundra mig. Men då han är van vid ditt enkla och oskuldsfulla väsen, kan jag inte fatta, hur en ak-tris kunnat tjusa till honom.</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen</speaker>
          <stage>(i misshumör).</stage>
          <p>Ah, stå inte där och prata persilja, käre Sven! Fastän du tycker mest om dufvor kunna väl andra få lof att förälska sig i - i - i</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(lekfullt).</stage>
          <p>I påfoglar — kunde du inte hitta på det, pappa lille! Lilla pappa fick sig en tillrättavisning, men så tog pappa sin skada igen och lexade upp stackars oskyldige Sven för att han sade sin fästmö en artig-<pb n="20"/>het. Men nu törs pappa visst aldrig mer säga, att någon flicka är vacker, så mamma hör det.</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen</speaker>
          <stage>(generad).</stage>
          <p>Tyst du, lilla näbbgädda!</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Tyst, där kommer hon!</p>
       </sp>
        <stage>(Alla se mot dörren.)</stage>
        <stage><stage type="entrance" who="#ester #helge">Ester och Helge komma arma i arm.</stage> Ester är i elegant toalett.)</stage>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(springer i fru Stålbergs famn).</stage>
          <p>Älskade mamma! Jag får ju säga så? Jag har aldrig sagt mamma förr, och detta är dock det ljuf-vaste namn på jorden. <stage>(Fru Stålberg besvarar stelt hennes hälsning.)</stage> Och detta är Elin! Det förstår jag strax af Helges beskrifning. Vill du skänka mig en liten portion syskonkärlek? Helge är den första människa, som någonsin hållit af mig och han lofvade mig att ni skulle hålla af mig allesamman för hans skull. <stage>(Elin ser skarpt på henne och hälsar kallt.)</stage> Och där ha vi Agda, lilla tjufpojken, som Helge kallar dig. Du och jag skola spela åtskilliga små puts ihopa. Jag kan alt vara tjufpojke med, må du tro! En aktris har så många sidor! Jag kan vara känslofull med Elin och tala förstånd med mamma, jag kan spela schack med pappa och röka en cigarr med Sven. God dag, svåger Sven, dig har jag ju inte hälsat på ännu. <stage>(Skakar hand med honom.)</stage>
                   </p>
       </sp>
        <pb n="21"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(halfhögt till Elin).</stage>
          <p>Det är hon, det är hon! O, hvad jag är glad!</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Kära Agda, var nu inte barnslig! Glad! Jag hade lust att gråta, jag.</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Nå, trollslända, skall du inte hälsa på mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(slår honom på axeln).</stage>
          <p>Åh, pappa, gamle reskamrat, dig har jag ju re-dan kysst tre gånger i dag, fast du inte rakat dig på ett par dar. — Men hvar äro gossarna, Ivar och Seth, vår snälle kusk och betjänt? Se där ha vi dem!</p>
          <stage type="entrance" who="#ivar #seth">(Ivar och Seth komma genom dörren till vänster.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Hvar ha'n I varit så länge, gossar?</p>
       </sp>
        <sp who="#ivar">
          <speaker>Ivar.</speaker>
          <p>Vi ha selat af hästarna och så gaf vi dem foder, förstås.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Nå, det kallar jag hurtiga pojkar! Kom nu fram i ljusskenet, så att jag får se på er riktigt, mina snälla små bröder! Jag har ju ännu inte sett er annat än i ytterrockar och pelsmössor. <stage>(Klappar förtroligt Seth på axeln och skakar hand med Ivar; båda se på henne med blyg beundran.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Nu, då min lilla Ester har gjort sig bekant med <pb n="22"/> alla de mina, skall du komma och dricka lite té. Om vi bedja mamma, så serverar hon oss visst.</p>
       </sp>
        <stage>(Alla sätta sig kring bordet.)</stage>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Ack, hvad här är förtjusande trefligt! Ett rik-tigt hem — utan kulisser!</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Har ni då själf intet hem?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Ni! — min söta Elin, hvad tänker du på? Tror du hon är blyg för mig, Helge?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Det skall hon snart öfvervinna. <stage>(Afsides till Elin.)</stage> Hvad menar du, Elin?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(allvarligt till Elin.)</stage>
          <p>Nej, Elin, jag har intet hem!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Men — Ester måtte väl bo någonstans?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Lilla oskuld! Tror du, att hvarje bostad är ett hem?</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Huru länge sedan dogo — föräldrarna?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jag har aldrig känt några föräldrar. På barn-huset stod min vagga — på barnhuset, Agda, utan föräldrar, utan syskon, utan någon som höll af mig. <pb n="23"/> Kan du fatta det, du lilla solstråle, som ännu aldrig sett annat än lycka och kärlek.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Stackars Ester! Och hvart kom du, då du lem-nade barnhuset?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Se, nu sade du du! Tack, det var snält. Jo, jag inackorderades än här och än där på landet och fick arbeta och svälta. Slutligen smög jag mig bort en natt och gick till en lindansartrupp, som jag sett uppträda i närmaste stad, och bad att få lära deras konst, som jag högt bendrade. De funno mig smi-dig och graciös och antogo mig genast till elev.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Nå, var det inte roligt att dansa på den smala linan högt öfver allas hufvuden? Jag tycker man skulle känna sig fri och glad som en fågel.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jo, du skulle bara pröfva på. Stryk och applå-der, hårda ord och granna kläder. O, detta var den olyckligaste tiden i mitt lif! <stage>(Med plötslig värme.)</stage> Då ni upptäcka något hos mig, som ni ogilla, då ni komma underfund med alla mina fel, ack, så dömen mig inte hårdt! Hade jag blifvit uppfostrad af goda, rättänkande föräldrar och i skyddet af ett hem, så kanske jag inte skulle varit sämre än Elin och Agda.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Sämre än Elin och Agda! Du får aldrig tala på <pb n="24"/> det sättet, Ester. Du är inte i något fall sämre än Elin och Agda. Ni äro alla tre unga, oskyldiga flic-kor, som hvar och en ha sina fel, gissar jag, fast jag måste tillstå, att jag ännu inte upptäckt dina.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(lekfullt).</stage>
          <p>Kan du tro, att jag skulle vara nog oklok att låta törnena stinga dig, innan jag ännu är säker på, att du är riktigt insöfd af rosens doft.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>När blef du sedan aktris?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>När jag var 15 år lyckades jag blifva antagen som elev vid en kringresande teatertrupp. Jag stu-derade med ifver och uppträdde snart med framgång. Men när jag någon afton blifvit riktigt applåderad, kastade jag mig vanligtvis på min bädd om natten och grät — grät! Jag kände, att jag ej med mitt spel lyckats tala till något hjärta, utan applåderna komma egentligen från en massa ungherrar, som hyl-lade mig, därför att jag var ung och vacker, och för-olämpade mig, därför att jag var värnlös och behag-sjuk. <stage>(Faller i tankar.)</stage> En gång såg jag, att mitt spel hade rört ett oskyldigt hjärta. Ja, det var en lycklig afton! Från den tiden fick jag mer aktning för mig själf och återfick tron på min konstnärskal-lelse, som eljelst ofta öfvergaf mig. Aldrig skall jag glömma de klara, oskyldiga barnaögonen, som då logo och gräto åt mig. Också gömmer jag som min <pb n="25"/> dyrbaraste klenod en bukett af ängsblommor, som den lilla kastade till mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Var det en liten flicka?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Ja, en flicka på 13 à 14 år. Det var i Carlstad för 4 år sedan.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(kastar armarna om mo-derns hals och gömmer sitt ansigte).</stage>
          <p>Mamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Se upp, min lilla flicka! Låt Ester se på dina ögon.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(upplyfter hufvudet och ser blygt på Ester).</stage>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Agda, kära Agda! De där ögonen, som jag al-drig kan glömma! <stage>(Omfamnar Agda.)</stage> Från detta hus skulle då all välsignelse komma, som någonsin lyst öfver mitt stackars tomma, verldsliga lif. <stage>(Räc-ker händerna mot fru Stålberg och Elin.)</stage> Ack, upp-tag mig ibland er såsom dotter och syster! Lär mig att blifva god och sann som ni själfva!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(tar hennes hand och lägger den i fru Stålbergs).</stage>
          <p>Mamma har inte ännu gifvit henne moderskyssen. Gör det nu.</p>
       </sp>
        <pb n="26"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(omfamnar henne rörd).</stage>
          <p>Är du blott riktigt säker, mitt kära barn, att du inte misstar dig på dig själf, då du tror, att du kan bli lycklig såsom Helges hustru? Helge, är du säker på, att hon inte har en helt annan kallelse?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(plötsligt, i det hon drar sig ifrån fru Stålberg).</stage>
          <p>Men medan jag står här och pratar och ställer till scener, blir ju mitt goda té alldeles kallt. <stage>(Sätter sig igen vid bordet.)</stage> Ack, hvar har jag min näsduk? Det är verkligen en oförsigtighet, som är oförlåtlig hos en aktris, att falla in i det sentimentala, innan man är säker om att ha sin näsduk på sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(skarpt).</stage>
          <p>Det är oförsigtigt af en aktris att någonsin gråta, ty hon skämmer ju sina vackra ögon. Och ännu dår-aktigare är det af andra, att låta en aktris narra sig att gråta.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(likaså).</stage>
          <p>Det är första gången jag sett mamma gråta öf-ver en komedi.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(skrattande).</stage>
          <p>Ni äro minsann värre än mina skarpaste tidnings-kritici! Hör nu, snälla gossar, en af er går säkert efter min näsduk, om jag ber vackert. Jag har visst glömt den i fickan på min resklädning, som ligger någonstans på gästrummet, där jag klädde om mig. <pb n="27"/> Jag hoppas ni ursäkta, att alla mina kläder ligga framme huller om buller.</p>
       </sp>
        <stage>(Ivar och Seth ha båda rest sig för att gå.)</stage>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(strängt).</stage>
          <p>Det är nog att en går. Sitt stilla, Ivar, du är för stor att skickas så där.</p>
       </sp>
        <stage>(Ivar sätter sig motvilligt, <stage type="exit" who="#seth">Seth springer ifrigt ut</stage>.)</stage>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Hu, jag är aldeles iskall om fötterna. Ivar lille, gif mig en pall! <stage>(Ivar lyder artigt.)</stage> Nej, tack du, den där värmer inte. Det skall inte vara en sådan där pärlbroderad, utan en mjuk, ullig. Jag såg en sådan i ett kabinett, som jag gick igenom, då jag kom in. Du vore bra snäll, om du ville gå efter den åt mig.</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#ivar">(Ivar går.)</stage>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hvarför ber du inte mig, min lilla älskling, att uträtta sådana små ärenden åt dig. Du vet, att det är mitt största nöje att tjäna dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(lekfullt, i det hon räc-ker honom sin hand).</stage>
          <p>Du får kyssa mig på handen i stället. <stage>(Han kysser henne.)</stage> Jag vill inte skicka dig några ären-den, därför jag inte ens för 5 minuter kan frivilligt afsäga mig ditt sällskap, ser du. <stage type="entrance" who="#ivar">(Ivar kommer med en pall, som han sätter under hennes fötter. Ester klappar förtroligt hans hufvud, då han böjer sig ned.)</stage> <pb n="28"/> Tack, snälle Ivar! Vänta, får jag se! Lägg dig här på knä bredvid mig, så att jag får se på ditt hår, det har en så underlig skiftning. Så eget! Har mamma märkt det? Somliga lockar är mycket mör-kare än de andra. Det är ett rätt vackert hår, du har för öfrigt, min käre Ivar.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Ivar, stig genast upp! Det förvånar mig, att du inte vet att uppföra dig mer passande!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Söta mamma, hvad har den snälle gossen gjort för ondt?</p>
       </sp>
        <stage>(Fru Stålberg vill gifva ett häftigt svar, men häj-das af Helge, som bedjande lägger sin hand på henભnes axel.)</stage>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage type="entrance" who="#seth">(kommer ifrig).</stage>
          <p>Jag kunde omöjligt få reda på näsduken.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Näsduken — ack, förlåt, snälle Seth, den hade jag i skärpet, jag fick se den just som du gått. — Men nu skall du till ersättning för ditt besvär få dansa en sväng med mig. <stage>(Springer upp och tar Seths hand.)</stage> Snälla mamma, spela en vals! Jag är verk-ligen så utfrusen, att jag blir sjuk, om jag inte kan få blodet i hastigare omlopp.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Gå då genast upp på ditt rum och lägg dig, så <pb n="29"/> blir du nog varm. Jag ställer inte till dans så här dags på kvällen dagen före julafton.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(böjer sitt hufvud med en undergifven min och niger ända ned till golfvet).</stage>
          <p>God natt, mitt herrskap, allesamman!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#ester">(Går.)</stage>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Nå, är hon inte förtjusande?</p>
       </sp>
        <stage>(Lång tystnad.)</stage>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(otåligt).</stage>
          <p>Mamma! Elin! Ä' ni stumma! Är hon inte in-tagande?</p>
       </sp>
        <stage>(Återigen lång tystnad.)</stage>
        <sp who="#ivar">
          <speaker>Ivar</speaker>
          <stage>(knuffar Seth. Halfhögt).</stage>
          <p>Hvad skulle du göra dig till för och springa ef-ter näsduken! Det var mig hon bad, för hon såg på mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage>(högljudt).</stage>
          <p>Åh, nu ljuger du, för hon nickade åt mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ivar">
          <speaker>Ivar</speaker>
          <stage>(sakta, generad).</stage>
          <p>Tyst då, dumma pojke, tyst!</p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage>(mumlar förargad).</stage>
          <p>Den där Ivar är då alltid så inbilsk!</p>
       </sp>
        <stage>(Åter lång paus.)</stage>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(halfhögt till Elin).</stage>
          <p>Ack, Elin, om du ville hjälpa mig i morgon och <pb n="30"/> försöka lägga mitt hår som Esters. Det skulle visst kläda mig mycket bättre än att ha det så här slätt och tillbakastruket.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(högt och skarpt).</stage>
          <p>Nej, min kära Agda, det kan visst inte hända, att jag gör. Jag skulle skämmas att ha en syster, som vore så tillstökad. Såg inte hennes hårklädsel alldeles befängd ut, Sven?</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Jag vet just inte det, min lilla vän. Jag tyckte att hennes hårklädsel liksom hon själf var utmärkt vacker. Jag håller med Agda om, att det alt är litet missklädande att ha håret så där tillbakastruket.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(stött).</stage>
          <p>Hvad du hastigt förändrat tycke! Du, som all-tid förr sagt, att en ren panna är det vackraste som fins! <stage>(Ifrigt.)</stage> Inte för alt i verlden skulle jag vilja styra till mig som hon. Det kan passa för en aktris, men inte för en ärbar — —</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(ond).</stage>
          <p>Elin, det förvånar mig, hur du kan vilja yttra dig så ovänligt! Det är sannerligen inte mycket be-vändt med den tillgifvenhet, du alltid sagt dig hysa för mig, då du kan vara så hård i ditt omdöme om någon, som är mig så kär.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Men, bäste Helge, du är då också så överdrifvet ömtålig! Jag har ju ingenting annat sagt än att <pb n="31"/> hennes klädsel passar för hennes stånd, och jag hade verkligen tänkt att af grannlagenhet mot dig inte säga något mer. Men nu, då du liksom utmanar mig, kan jag inte längre tiga, utan säger dig rent ut, att jag aldrig i mitt lif sett eller ens kunnat tänka mig en flicka så djärf, så kokett och så utan all takt. Jag ser nog, hvilka konster hon begagnar för att be-dåra alla män, men jag hade aldrig trott, att du skulle kunna falla i en så grof snara.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(utom sig).</stage>
          <p>Elin, Elin, dessa skoningslösa ord skall du en dag bittert ångra! Nu är det slut mellan oss. Du har vändt mitt hjärta helt och hållet ifrån dig genom din ogrannlagenhet och hårdhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Så har då denna olycksaliga flicka, genom att blott visa sig en timme, redan bragt osämja och bit-terhet i vår förut så lyckliga familj. Åh, Helge, Helge, besinna dig, medan det ännu är tid!</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Jag menar, I ären kollriga, både du och Elin. Du, Malin, som alltid varit ett så förståndigt frun-timmer, hur kan du låta dig så förblindas af en för-dom! Men det är den förbannade högfärden, som alltid regerar er fruntimmer, som är orsaken till alt-ihop. Vore flickan grefvinna i stället för aktris, så skulle ni alla sjunga i korus; förtjusande, förtjusande, förtjusande!</p>
       </sp>
        <pb n="32"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(skrattar och nyper ho-nom i armen. Halfhögt).</stage>
          <p>Pappa, pappa, hur törs du? Du är riktigt modig i dag, du!</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen</speaker>
          <stage>(ond).</stage>
          <p>Tyst, näsvisa flicka! Det är inte fråga om skämt nu. Jag säger dig rent ut, Malin, att jag inte kan annat än på det djupaste ogilla din orättvisa och hårdhet mot den intagande flicka, som din son va-rit nog lycklig att vinna. Det är ett karaktärsfel hos dig, som jag många gånger observerat, fast jag al-drig sagt något därom, att bedöma alla af ditt eget kön med öfverdrifven stränghet. I synnerhet kan du aldrig tåla unga flickor, som äro vackrare än dina egna döttrar, och detta är en ful fåfänga.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(bittert).</stage>
          <p>Det skulle förvåna mig att höra dig tilltala mig i denna ton, om jag ej redan märkt, hvilket olyck-ligt inflytande aktrisen utöfvat på hvar och en med-lem af min familj.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Mamma, jag ber dig, låt det nu vara slut med bittra ord för i afton! Låt oss inte tala mer om Ester nu. Jag kan inte uthärda att höra henne klandras utan att förgå mig, till och med mot dig. Tvinga mig inte att göra detta! Bittra ord ha hittils aldrig väx-lats oss emellan, frammana ej sådana nu, ty ingen af oss skulle någonsin kunna glömma dem!</p>
       </sp>
        <pb n="33"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(stiger hastigt upp.)</stage>
          <p>Godnatt, Helge! <stage>(Omfamnar honom snyftande. <stage type="exit" who="#frustalberg">Går hastigt.</stage>)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(stiger upp).</stage>
          <p>Agda, var snäll och var värdinna för herrarna vid kvällsbordet. Jag har fått en så häftig hufvud-värk så att jag vill gå och lägga mig genast. <stage type="exit" who="#elin">(Hälsar knapphändigt och går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(går till spegeln och försöker att draga fram sitt hår i pannan. Vänder sig om med en tillgjord nigning.)</stage>
          <p>Var så goda, mina herrar, och stig ut att supera!</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Minsann tror jag inte, att Agda försöker att imitera den förtalade aktrisen.</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Ja, det skulle als inte skada henne. <stage>(Mumlar).</stage> Fruntimmer ha då alltid så mycket idéer.</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Vi ha fått oss snubbor, både svärfar och jag, för att vi ville vara den anfallna oskuldens riddare. Men vi skola hoppas, att våra älskade sofva bort missnöjet i natt och möta oss i mildare humör i morgon bittida.</p>
       </sp>
        <stage>(<stage type="exit" who="#brukspatronen #sven #agda #ivar #seth">Alla gå genom vänstra fonddörren</stage> utom Helge, som går af och an i upprörd sinnesstämning. <stage type="entrance" who="#ester">Strax <pb n="34"/> därefter inkommer Ester genom högra fonddörren, klädd i en elegant nattrock och med utslaget hår.</stage>)</stage>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(stannar bestört).</stage>
          <p>Hvad står på? Är du sjuk?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Ser jag så förskräcklig ut?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Men hvad i all verlden för dig hit ned i salon-gen i denna drägt?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Denna drägt! Hvad har du att anmärka mot den, min älskade? <stage>(Går till spegeln. Med en kokett rörelse.)</stage> Jag tycker inte att den klär mig så illa.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Men det är inte fullt passande, att du visar dig i en sådan drägt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Inte passande! Det begriper jag inte. Äro inte både hals och armar och hela min gestalt på det mest blygsamma sätt höljda?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Men det är i alla fall ej comme-il-faut att komma in i salongen så där.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Fy, stygge Helge! Jag kom hit för att taga godnatt af dig, emedan jag ej kunde göra det riktigt nyss, då alla voro närvarande, och du mottager mig <pb n="35"/> med klander och förebråelser. Ja, jag var alltid rädd för att komma i din familj! Jag trodde alltid att din mor och dina systrar snart skulle vända ditt hjärta från mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(lägger armen om henne).</stage>
          <p>Hur många gånger skall jag då behöfva säga dig, att ej mor, ej systrar, att ingen i hela verlden kan draga mitt hjärta ifrån dess lilla envåldsherskar-inna!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(kastar sina armar om hans hals. Drar dem åter hastigt tillbaka).</stage>
          <p>Men säg, hvad i all verlden kom åt dig nyss då du tog på dig en så genomledsam min och började tala om det passande. Då man är bland främlingar kan man tänka på, hvad som är comme-il-faut, men då man är med sin hjärtevän, måtte man väl få följa sitt hjärtas ingifvelser. <stage>(Smeksamt.)</stage> Får man inte?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Det får man visst, min lilla älskling. Jag är kanske öfverdrifvet rädd om ditt rykte, men jag tål inte blotta tanken på att någon skulle kunna kasta en skugga öfver dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(skrattar)</stage>
          <p>Å, käre Helge, tro inte att jag i alla fall kan undgå att blifva förtalad. Jag, som är så kokett.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Så får du inte tala.</p>
       </sp>
        <pb n="36"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Men jag försäkrar dig att jag är kokett. Men jag kan inte hjälpa det, ty jag är uppfostrad till det. <stage>( Med plötsligt allvar.)</stage> Jag har sällan sett annat än lögn och flärd och falskhet omkring mig — hu! O fräls mig! skydda mig! jag har varit så gränslöst olycklig, innan jag kände dig. Endast hos dig kan jag finna lycka och frid.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Om blott min förmåga motsvarade min vilja, så skulle hädanefter hvarken sorg eller frestelse komma i din väg. <stage>(Han drar henne till sig).</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Åh, om jag bara vore värd, att du hölle så mycket af mig. Men jag är så rädd att du skall förskjuta mig, då du får se, att jag inte är på långt när så bra, som du tror. — Ack om jag kunde bedraga dig hela lifvet igenom, som jag hittils gjort.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Nej, nej — tala för all del inte så, Ester! Du skall tvärtom alltid vara uppriktig mot mig, ty en-dast på det sättet kunna vi vara lyckliga. Gif mig nu, då vi tala därom, ett heligt löfte, att du aldrig försöker föra mig bakom ljuset, att du aldrig afsigt-ligt döljer för mig en tanke eller en handling.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Det törs jag visst inte lofva. Jag har så vant mig vid att vara konstlad och osann — — —</p>
       </sp>
        <pb n="37"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ester!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Ja, osann och konstlad, att jag knappt själf vet, när jag är sann eller ej.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Du vet inte hur det smärtar mig att höra dig tala så, Ester. Jag är själf uppfostrad i den strängaste sanningskärlek och ingenting är mig så vedervärdigt som lögnen. Hvilka fel du eljest må ha, skall jag dock alltid älska dig, men om du bedrager mig — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Skall du då upphöra att älska mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Låt oss inte tala om det. Du får inte, du kan inte någonsin bedraga mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jag vill inte bedra dig, Helge. Jag ville så gärna vara riktigt, riktigt sann mot dig — men om du någon gång skulle finna, att jag inte var det — o, så var barmhärtig!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(omfamnar henne).</stage>
          <p>Det torde alt bli mig svårt att någonsin vara obarmhärtig mot dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Nu småler du, tror jag. Gud ske lof för det! Du skrämde mig så nyss med ditt allvar. Låt oss nu <pb n="38"/> vara glada igen och inte tala om något tråkigt. Säg mig, hvad tyckte din familj om mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ledsamt nog, tog du dem inte alldeles med storm, såsom jag väntat.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Menar du, att de inte tyckte om mig? Så be-synnerligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Agdas hjärta har du helt och hållet vunnit, men jag fruktar, att mamma och Elin funno dig litet för fri. Mina systrar äro så blyga och tillbakadragna i sällskap, så enkla och okonstlade, så harmoniska och väluppfostrade, att hvarken Elin eller mamma kan fatta en sådan liten spirituel och besynnerlig varelse som du. Jag är fullt förvissad, att du snart skall vinna dem, du måste bara vara litet försigtig i början.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Säg mig då, hur jag skall uppföra mig, hvilken roll jag skall spela för att behaga dem. Du känner hela min repertoar och skulle den inte förslå, så har jag tillräcklig uppfinningsförmåga för att kunna skapa en helt ny roll om du bara vill antyda för mig, hurudan den skall vara.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Du skall inte spela någon roll als, min lilla Ester, du skall vara dig själf.</p>
       </sp>
        <pb n="39"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Mig själf! Hvem är det? Är det Ester Larson? Jag har aldrig spelat Ester Larson och jag känner ingen sådan person.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Skämtar du nu, Ester?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Nej, nu talar jag just allvarsamt, Helge!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Det är således din mening att säga mig, att du alltid under alla lifvets förhållanden spelar en roll. Det vore ju en rätt angenäm upptäckt för mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Se inte så missnöjd ut, älskade Helge! Jag spelar rättare sagdt aldrig någon roll, ty i hvarje roll jag någonsin spelat, har jag alltid varit mig själf, men jag själf har lika många skiftningar som Ester Larson utfört roller.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Fins det då hos dig ingen sann och verklig känsla? Är kanske själfva din kärlek till mig endast en artists inspiration?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Nej, hos dig, men också endast hos dig är jag mig själf, är jag Ester Larson, som endast lefver och andas i dig. Och detta, ser du, är hemligheten af min kärlek till dig och af din makt öfver mig. Då <pb n="40"/> jag blir trött på slitningen mellan alla olika lidelser, trött på att låta min själ eldas af kärlek, hat, svart-sjuka, förviflan, hänförelse, ack, då är det så skönt att få komma och luta mitt hufvud mot ditt bröst och att känna: här finnes frid och verklig lycka, här behöfver jag inte slita ut min själ med känslor, som andra diktat, här får jag dikta själf och lefva mitt eget lif.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Tack, min Ester! — Men du kan inte tro, hvilken ångest som griper mig, då du talar som nyss. Jag kommer aldrig att vara riktigt säker på dig, du lilla skiftande såpbubbla, förr än jag eger dig riktigt, förr än du blir min hustru. Blif snart min hustru, Ester, hvarför skulle vi uppskjuta.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(hastigt och oroligt.)</stage>
          <p>Det skola vi inte tala om ännu. <stage>(Glädtigt.)</stage> Jag måste lära mig en hel hop saker, innan jag kan blifva din hustru. Nu skall jag börja gå i skola hos mamma och lära mig att bli ett dygdemönster, jag skall stryka tillbaka mitt hår och lägga bort både löshår och smink. <stage>(Plötsligt eftersinnande.)</stage> Men då skall du kanske inte finna mig lika vacker längre?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(smeker hennes hår).</stage>
          <p>Har du löshår nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(skrattar).</stage>
          <p>Ånej, din tok! Detta sitter alt fast.</p>
       </sp>
        <pb n="41"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hvad behöfver du då löshår, då naturen begåfvat dig så rikt i det fallet som i alla andra.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Åh, det skulle bli alt för besvärligt att lägga upp mitt eget hår i lockar hvar dag.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Jag är öfvertygad om, att jag skall finna dig vackrare utan alla lockar. Är du sminkad nu?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Naturligtvis! Nej, när jag tänker närmare på saken, så finner jag att sminket kan jag inte lägga bort. Du skulle inte finna mig vacker då, ty vet du — ja, jag säger det endast till dig och jag förlåter dig aldrig, om du sprider ut det — min hy är så gråblek.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(ser allvarligt på henne).</stage>
          <p>Var alltid lika uppriktig emot mig, Ester?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(skrattar)</stage>
          <p>Hur kan du veta, om jag nu är uppriktig. Den största konst liknar mest naturen.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Nej, säg mig allvarsamt, Ester, är du verkligen sminkad?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Vet du, allvarsamt sagdt, så är jag verkligen sömnig nu. Var så god, min herre, och tänd ett ljus, bjud mig så armen och följ mig till mitt rum.</p>
       </sp>
        <pb n="42"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Kära Ester, inte går det an!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Går det inte an? Det är inte min mening, att du skall följa mig in i mitt rum, förstår du, bara till dörren.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Det går inte an, säger jag dig, min lilla oför-ståndiga, tanklösa Ester.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Nå, som du vill då. Jag går då ensam upp på mitt rum, men jag säger dig på förhand, att därest du anser det passande, får du se efter i morgon bittida, om jag inte ligger afsvimmad i någon af de långa hemska korridorerna däruppe. Jag är förfärligt mörk-rädd.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Mörkrädd? Min lilla älskling, inte kan du vara så barnslig. Se här, tag ljuset! <stage>(Tänder ett ljus och räcker henne).</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(stöter ljuset ur hans hand så att det faller i golfvet).</stage>
          <p>God natt! <stage>(Böjer stolt hufvudet och går mot dörren.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Ester! <stage>(Hon stannar, men med bortvändt ansigte.)</stage> Lek inte med mig, Ester! <stage>(Hon står orörlig.)</stage> Du vet inte hvad jag i afton lidit för din skull. Det <pb n="43"/> innerliga förhållande, som hittils alltid varit rådande mellan mig och de mina har i afton blifvit brutet för första gången — för din skull. För din skull kan jag öfvergifva mor och syskon, för din skull kan jag slita alla band — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(vänder sig halft om).</stage>
          <p>Utom konvenansens!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Du har afväpnat mig, Ester. Den kvinna, som så kan håna den man, som älskar henne, i ett ögon-blick sådant som detta, den kvinnan — har inte något hjärta. Vill du då verkligen, att jag skall tro, att all den hängifvenhet, du under dessa veckor egnat mig, endast varit ett spel? Ja, då får jag erkänna att du är en stor skådespelerska, men du är icke kvinna.</p>
       </sp>
        <stage>(Han kastar sig ned i en soffa.)</stage>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(störtar fram och knä-böjer bredvid honom.)</stage>
          <p>O nej, den har inte varit ett spel! Säg inte att den bästa, sannaste, renaste känsla, jag någonsin er-farit, varit ett spel, äfven den, ty då blir jag förviflad. Tro hvad du vill om mig, tro bara inte att jag älskar dig som skådespelerska! Som kvinna, som kvinna älskar jag dig och detta är min sällhet. Är min kärlek till dig inte sann, då har jag ju ingen fast punkt i verlden!</p>
       </sp>
        <pb n="44"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Jag tror dig, Ester! jag tror åtminstone att din kärlek i denna stund är sann. <stage>(Stryker ömt hennes hår.)</stage> Och skulle du en gång komma under fund med att ditt hjärta inte är mäktigt en känsla, som alltid och ej endast stundtals måste fylla hela ens väsende — så frukta inte att säga mig det! Hur det än blir, skall jag dock alltid förbli din bästa och trognaste vän. <stage type="exit" who="#ester #helge">(Han upplyfter henne och för henne till den ena dörren, går själf ut genom den andra, i det ridån faller.)</stage></p>
       </sp>
     </div>
      <div type="act">
        <head>ANDRA AKTEN.</head>
        <stage type="setting" who="#ester">(Samma rum som i första akten.)</stage>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(fantastiskt klädd, står framför spegeln och studerar olika ställningar. Gestikule-rar och deklamerar).</stage>
          <p>»Men tänk, då jag är graflagd, om jag skulle uppvakna förrän Romeo har kommit att mig befria, hvilken gruflig tanke? Skall jag ej kväfvas då i detta hvalf!» <stage>(Afbryter sig.)</stage> Nej, det måste sägas häfti-gare! <stage>(Försöker igen.)</stage> »Skall jag ej kväfvas då i detta hvalf, hvars ruttna svalg en hälsans fläkt ej an-das, och dö därinne förr'n min älskling kommer». <stage>(Afbryter sig.)</stage> Nej, nej, inte så! — Och dö därinne, förr'n min älskling kommer! <stage>(Afbryter sig; stampar i golfvet.)</stage> Nej, nej, Ester Larson, det duger inte. Detta var inte Shakespeares Julia! »Och lefver jag, o, kan det inte hända, att ställets fasor —» <stage>(Af-bryter sig förtviflad.)</stage> Nej, nej, det går inte! Jag är den odugligaste, dummaste, mest misslyckade aktris, som någonsin har funnits. — O, att jag en gång kunde spela denna roll! En svårare, men tillika <pb n="46"/> skönare uppgift kan aldrig en konstnär föresätta sig. — En konstnär! Är jag då en konstnär? <stage>(Bör-jar åter deklamera.)</stage> »Kan det ej hända, om jag vak-nar då, att jag blir galen utaf dessa fasor och leker vildt med mina fäders skallar. Ha, se! Mig tycks jag ser min frändes vålnad — vänta — Tybalt, vänta!» — Jag är en konstnärinna. Jag har snillets gudagnista. Oaktadt alla de brister, som ännu vid-låda mitt spel, skall jag en dag visa alla mina belackare, att den koketta, onaturliga Ester Larson är en af dessa lyckliga, som med sitt snille kunna hänföra en verld. — »Jag kommer, Romeo, din skål jag dricker».</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#helge"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hvad skall detta betyda?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Nej, stör mig inte! Jag spelar Julia. Julia har för-följt mig både natt och dag den sista veckan, så att jag knappt kunnat tänka på något annat. <stage>(Deklame-rar, tilltalande Helge.)</stage> »Ack, sköna Montague, jag är för öm, och därför tör du tro, att jag är flyktig!»</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Håll upp, håll upp! <stage>(Hon närmar sig honom, smekande; han skjuter henne ifrån sig.)</stage> Du tar miste! Ställ inte dina repliker till mig, i mig finner du ingen Romeo.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Var inte hård mot mig, Helge!</p>
       </sp>
        <pb n="47"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Jo, Ester, jag blir hård, så fort du nämner tea-tern. Ångesten för att mista dig — —</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Hur kan du tala om att mista mig. Du vet, att jag är din, till dess du förskjuter mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Jag vet att du är min, så länge som — jag hål-ler dig i mina armar. Men i samma ögonblick, jag släpper dig, så är du fjärran ifrån mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(ömt).</stage>
          <p>Därför skall du aldrig släppa mig, ser du. Då jag hvilar mitt hufvud mot ditt bröst och hör dig hviska kärleksfulla ord i mitt öra, då glömmer jag alt för ögonblickets lycka, då tycker jag mig kunna för-saka hela verlden för dig, och finge jag hvila så vid ditt hjärta hela lifvet igenom, så skulle jag aldrig önska något mer. Men du är inte alltid kärleksfull mot mig nu, Helge, du har mycket förändrat dig se-dan vi kommo hit.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Min kärlek har inte förändrat sig, men då jag nu får vara tillsmammans med dig hela dagarna, kan jag inte oupphörligt tala om den. Helt annat var det förut, då jag blott fick stjäla mig till en och annan stund för att säga dig hur kär du var mig. Tro inte, att hela lifvet kan likna kärlekens första timmar.</p>
       </sp>
        <pb n="48"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Men en ljum kärlek kan aldrig tillfredsställa mig. Hela lifvet igenom måste du älska mig med samma eld, som vår kärleks första sekund.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Gör dig inte några sådana illusioner, min stac-kars Ester! Jag är inte någon passionerad man, och du måste lära dig att vara nöjd med den trofasta kärlek, jag egnar dig, och inte begära någon exalta-tion och svärmeri, som är främmande för mitt väsen.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Ack, hvarför rifver du ner alla mina sköna dröm-mar! Hvarför söker du tvinga mig in i hvardags-lifvets prosa, som jag afskyr!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Stackars Ester! Jag fruktar att du bedragit dig själf, då du trodde att en mans kärlek skulle kunna ersätta dig tusendes bifall! Du är inte skapad för en vanlig kvinnas stilla, husliga lif, och du kan inte älska med en vanlig kvinnas hängifvenhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jag kan älska långt mer eldigt än en vanlig kvinna.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Kanske, — men inte så uthålligt, inte så odeladt. Du skulle snart ledsna på en hustrus pligter och det husliga lifvets enformighet. Under några få, lyckliga <pb n="49"/> dagar trodde jag, att jag egde ditt hjärta odeladt, men nu börjar jag alt allvarligare befara att jag miss-tagit mig. <stage>(Tar hennes händer.)</stage> Pröfva dig själf, min älskade Ester, tänk på huru varmt jag älskar dig och svara mig på samvete: tror du inte, att du handlar orätt mot mig, då du till ersättning för min outsägliga kärlek vill bjuda mig ett deladt hjärta? <stage>Ester rycker häftigt undan sina händer och vänder sig bort.)</stage> Vet du hur kärlekens valspråk lyder? <stage>(Ester ser på honom.)</stage> Alt eller — intet!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Alt eller intet! Hvad jag är olycklig!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Min lilla Ester, inte är du olycklig. Se på mig! Är det inte godt att ha en så trofast vän, som jag? Du kan inte ha mod att afstå därifrån och åter bli ensam i verlden.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(upplyfter hufvudet och säger med stort eftertryck):</stage>
          <p>Allting har jag mod till, förr än att åter bli en-sam i verlden. <stage>(Stiger upp och smyger sig smeksamt intill honom.)</stage> Hör Helge, låt mig snart bli din hustru. Jag längtar att bli din så helt och hållet, att intet mer kan skilja oss åt. <stage>(Plötsligt.)</stage> Låt det lysa för oss nu om söndag.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Är det ditt allvar?</p>
       </sp>
        <pb n="50"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Det är min allvarligaste, innerligaste önskan.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Och hittils har du inte velat höra talas om vårt bröllop!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Men nu längar jag efter det.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Men hvardagslifvets prosa, som du afskyr?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Den skall inte få trifvas i vårt hem.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Och Julia, som förföljt dig natt och dag?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jag skall bli din Julia och jag skall tvinga dig att bli min Romeo, trots alla dina protester och ditt högförnuftiga tal om en sansad kärlek.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(omfamnar henne).</stage>
          <p>Och är du säker på, att du inte ändrar tankar innan söndag 14 dar?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Inte innnan jag dör.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage type="entrance" who="#agda">(kommer in).</stage>
          <p>Ack, hvad förlofvade ändå äro odrägliga! Stå ni nu där och omfamna hvarandra igen!</p>
       </sp>
        <pb n="51"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Nu kommer du lagom för att få höra en nyhet!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Hvad då?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Om söndag 14 dagar blir det bröllop här på Strömsfors.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Om söndag 14 dar! Hvad! Är det sanning? Ska' ni gifta er då? <stage>(Tar Ester om lifvet och dansar rundt med henne.)</stage> Ack, så roligt, så roligt! <stage>(Stannar plötsligt och hviskar till Ester:)</stage> Men, Ester, vet Helge redan alt, eller — — Hvad sade han?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Tyst, inga frågor!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(som förut).</stage>
          <p>Men jag har ju hela tiden haft ditt förtroende.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Hvilket ingalunda berättigar dig att fortfarande göra anspråk därpå. Laga nu bara att du får i ord-ning en vacker brudtärneklädning. <stage type="exit" who="#ester">(Springer ut.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(skämtsamt).</stage>
          <p>Hvad ha'n i för er för tissel och tassel, du och Ester? Jag blir svartsjuk, då ni så ofta hviska med hvarandra i min närvaro.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(allvarsamt och betydelse-fullt).</stage>
          <p>Kom väl ihåg, hvad jag nu säger dig, Helge. <pb n="52"/> Om du en dag skulle upptäcka, att — ja, om du skulle finna Ester — — att hon dolt något för dig, så — blif inte ond på henne, utan kom ihåg, att det är ditt eget fel — du har inte förstått henne riktigt.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Har jag inte förstått henne riktigt? Och det sä-ger du, lilla barnsliga flicka! Har Ester dolt något för mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Det har jag inte sagt. Men, Helge — var inte så fordrande, ty därmed skrämmer du henne bara bort från dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage type="entrance" who="#seth">(kommer inspringande).</stage>
          <p>Hurra, vi äro bjudna på bal och souper på Berga om lördag!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Nej, hvad säger du! Så roligt! Då får jag viga in min nya blå sidenklädning!</p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth.</speaker>
          <p>Hvar är mamma? Betjänten väntar på svar.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage type="entrance" who="#frustalberg">(kommer).</stage>
          <p>Här är jag. Säg, att vi kunna inte ha den äran att komma.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Inte! Mamma då!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(kort).</stage>
          <p>Gör som jag säger, Seth!</p>
       </sp>
        <stage type="exit" who="#seth">(Seth går.)</stage>
        <pb n="53"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Men mamma, hvarför kunna vi inte komma?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Därför att jag inte vidare vill uppträda borta med Ester.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hur då?</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Hennes uppförande på balen i går väckte allmänt ogillande, och jag ämnar ej hädanefter utsätta mig för det obehaget att höra alla hviska och undra öfver min sons val.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Mamma kan vara öfvertygad om, att hurudan än den flicka varit, som jag valt, skulle detta alltid blifvit händelsen. Vårt samhälle är alt för litet för att alla de omtänksamma mödrarna skulle utan grämelse kunna se en af ortens få epusörer förlofva sig med någon annan än en af deras egna döttrar.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Hur olycksaligt förblindad, du än är, min käre Helge, så tror jag dock att du ännu har så mycket omdöme kvar, att du själf skulle ogillat din fästmö, om du varit med på balen i går.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Det var ingenting annat än afund, som var or-saken till alt hvad de sade. De voro onda för att Ester var så vacker och så beundrad af alla herrar.</p>
       </sp>
        <pb n="54"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Jag väntade mig just, att du skulle taga Esters parti, ty ditt eget uppförande i går, min lilla Agda, gjorde din mor verklig sorg. Du har redan haft mycken skada af Esters föredöme, och jag ämnar hädanefter inte tillåta dig att vara så beständigt i hennes sällskap. Både Elin och jag sågo med smärta, att äfven du gjorde dig skyldig till ett koketteri, som — — —</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(afbrytande).</stage>
          <p>Elin var vid dåligt humör för att hennes fäst-man dansade en dans mer med Ester än med henne, och därför förtalar hon Ester, och mig för att jag är Esters vän. <stage>(Brister i gråt.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>När du lagt band på ditt lynne, har jag ett ord att säga dig enskildt.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#ivar #seth">(Ivar och Seth komma inspringande under hög-ljudt gräl.)</stage>
        <sp who="#ivar">
          <speaker>Ivar</speaker>
          <stage>(högt och hetsigt).</stage>
          <p>Mamma, säg åt Seth, att han — —</p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage>(likaså).</stage>
          <p>Tag genast hit piskan, säger jag dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#ivar">
          <speaker>Ivar</speaker>
          <stage>(knuffar till honom).</stage>
          <p>Oförskämde pojke! Mamma, säg åt honom, att han — —</p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage>(slår till honom).</stage>
          <p>Du inbilske öfversittare! Våga inte att knuffa mig en gång till!</p>
       </sp>
        <pb n="55"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Gossar, gossar! Hvad skall detta betyda? Blygs ni inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#ivar #seth">
          <speaker>Ivar och Seth</speaker>
          <stage>(skrika på en gång).</stage>
          <p>Ester har lofvat mig att köra för henne och nu säger han — —</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Ester igen! Hvad är det nu då? Sansa er, tala en i sender och utan att skrika så. Ivar, säg mig du, hvad som händt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ivar">
          <speaker>Ivar</speaker>
          <stage>(högt och häftigt).</stage>
          <p>Ester lofvade mig, då vi foro hem från balen i natt, att jag skulle få köra för henne i dag på mor-gonen i lilla kappsläden, och nu vill Seth taga pi-skan ifrån mig och påstår, att det är han, som skall köra för henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage>(skriker ännu häftigare).</stage>
          <p>Då jag hjälpte Ester ur släden i går, sade hon: Nu har Ivar kört för mig i kväll, men i morgon bit-tida kl. 10 skall jag fara ut och åka med dig i stället.</p>
       </sp>
        <sp who="#ivar">
          <speaker>Ivar</speaker>
          <stage>(ser ut genom fönstret).</stage>
          <p>Se, nu är hon klädd och kommer ut på trappan! <stage type="exit" who="#ivar">(Springer skyndsamt ut.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#seth">
          <speaker>Seth</speaker>
          <stage>(äfvenledes, triumferande).</stage>
          <p>Men det är i min släde, hon stiger upp i alla fall! <stage type="exit" who="#seth">(Störtar äfven ut.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Nå, hvad säger du om detta?</p>
       </sp>
        <pb n="56"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Att Ester är en liten god, men tanklös varelse, som är så ifrig att göra alla nöjda, att hon lofvar mer än hon kan hålla.</p>
       </sp>
        <stage type="entrance" who="#elin #sven">(Elin kommer gråtande. Sven följer.)</stage>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Men, kära Elin, förklara dig då!</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Hvad står på?</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Det är mig en gåta. Då jag hälsade god mor-gon på Elin, såg hon så bedröfvad ut, att jag frå-gade, om någon gjort henne ledsen. I stället för att svara, började hon gråta och sprang ifrån mig. Elin lilla, säg mig nu, hvad det är.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(gråtande).</stage>
          <p>Det intresserar dig nog inte. Bry dig inte om mig, gå till Ester och ha roligt med henne.</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Hvad menar du med sådana yttranden?</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Jag menar, att jag på intet sätt vill rivalisera med Ester, ty det vore en alt för ojämn täflan. Jag kan inte göra anspråk på en fjärdedel af hennes tju-sareförmåga.</p>
       </sp>
        <pb n="57"/>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Du är alltid hård och orättvis mot Ester. Det är märkvärdigt, att äfven de bästa kvinnor aldrig kunna tåla att se en annan firad. Hvarenda flicka är svart-sjuk på den, som är vackrare än hon. Är det din mening att återigen ställa till en scen för att jag dansade några danser med Ester på balen igår, så vill jag säga dig uppriktigt, att jag hade nog af sce-nen i släden i går kväll.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Du har inte längre en gnista af kärlek för mig, och därför borde det vara mig likgiltigt hvad du företager. Jag kan dock inte underlåta att säga dig, att ditt uppförande i natt var en alt för stor förolämp-ning mot din fästmö. <stage>(Aftager förlofningsringen och lägger den på bordet.)</stage> Om du ännu vill visa mig en skymt af aktning och grannlagenhet, så res härifrån i dag. Du får kanske ressällskap med Ester, ty ef-ter hvad som händt i natt, förmodar jag att mamma inte längre vill behålla henne i sitt hus.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Min gud, hvad har då händt i natt?</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Vet mamma det inte ännu? Sedan alla andra gått till hvila, var min fästman och min brors fäst-mö ute och åkte skridsko på sjön med facklor och i sällskap med några af de herrar, som Ester hade koketterat för på balen.</p>
       </sp>
        <pb n="58"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Fy, Elin, hvad låg det väl för ondt i det? Du själf åkte förra vintern skridsko med facklor.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Kanske du var med, efter du försvarar saken?</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Nej, men jag är inte rädd att tala om, om ni vill veta det, att jag mycket gärna ville vara med, men då sade Ester: »du måste lyda din mamma och får inte göra något utan hennes vetskap, men jag är inte skyldig att redogöra för mina handlingar för någon annan än Helge».</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Mins mamma, hur Ester klagade öfver trötthet, då vi kommo hem från balen, och genast gick upp på sitt rum? O, jag blir så upprörd, bara jag tänker på en sådan falskhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Inte falskhet, Elin, kalla det inte falskhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Vill du då ännu påstå, att det fins en skymt af sanning och ärlighet hos den flickan?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(häftigt).</stage>
          <p>Ja, ja, ja, det påstår jag! Det var inte hennes mening att vara falsk, det hela var bara ett tanklöst <pb n="59"/> upptåg, som aldrig hade kommit ifråga, om jag varit hemma, då ni kommo från balen.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Öfvertyga oss om det, Helge. Fråga henne i vår närvaro, om hon somnade snart efter sedan hon kom-mit hem från balen.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hur kan du föreslå något sådant. Tror du jag vill förnedra mig till att spionera på min fästmö, blott för dina lumpna misstankars skull.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Gör som du vill. Du må emellertid inte undra på, om vi tro, att du inte vågar utsätta henne för ett sådant prof.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Fattar du då inte, att mitt lif beror på, att jag inte misstror henne! Skulle jag någonsin upptäcka, att hon bedragit mig i den allra obetydligaste småsak, så vet jag inte hvad jag gjorde.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(till Anna, <stage type="entrance" who="#anna">som kommer</stage> vid hennes ringning).</stage>
          <p>Hvar är fröken Ester?</p>
       </sp>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Fröken Ester har åkt ut med baron Claes på Stjerntorp.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Har han varit här?</p>
       </sp>
        <pb n="60"/>
        <sp who="#anna">
          <speaker>Anna.</speaker>
          <p>Baron var aldrig uppe på gården utan höll med sin släde nere vid parkgrindarna.</p>
       </sp>
        <stage>(Lång paus.)</stage>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(skarpt till Anna).</stage>
          <p>Gå din väg! Hvad väntar du på? <stage type="exit" who="#anna">(Anna går.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(halfhögt till sin mor).</stage>
          <p>Det tycks ha varit meningen att slädfärden med baron Claes skulle hållas hemlig, liksom skridsko-färden i natt.</p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(högt).</stage>
          <p>Naturligtvis. Hvarför skulle hon eljest bedt ho-nom stanna vid parkgrindarna?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ha ni då intet medlidande med mig. Jag tror henne i alla fall, jag tror henne trots alt hvad ni säga.</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen</speaker>
          <stage type="entrance" who="#brukspatronen">(kommer in med ett öppet bref i handen).</stage>
          <p>Hvad vill detta säga? Hvar är Ester? Helge, gå och bed henne genast komma hit.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hvad har hon då nu gjort?</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Hvem säger att hon gjort någonting! Jag vill tala med henne.</p>
       </sp>
        <pb n="61"/>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Hon är inte hemma för tillfället. Hvad vill du henne, min käre gubbe? Hvad har du där för ett bref?</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Det är från Esters f. d. teaterdirektör, en gam-mal bekant till mig, som du vet. Han säger att Ester skrifvit och begärt förlängd tjänstledighet, emedan hennes svärföräldrar önska att hon skall stanna här ännu någon tid. Och nu ursäktar han sig hos mig för att han omöjligt kan bevilja detta.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(tar brefvet och läser).</stage>
          <p>Hvad betyder det? Det är något misstag!</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Ja visst, något misstag är det naturligtvis, men kan du förklara hur det hänger ihop? Tjänstledig-het! Har flickan då inte sagt till ordentligt, att hon aldrig mer ämnar beträda tiljan!</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Har Ester lofvat dig att öfverge teatern?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Naturligtvis! Det vet du mycket väl!</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Och har hon sagt dig, att hon nekat antaga för-nyadt engagement?</p>
       </sp>
        <pb n="62"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ja visst! Hvad menar du?</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Nå, då har du här ett ypperligt bevis på hennes uppriktighet mot dig. Hon har naturligtvis i hem-lighet mottagit engagement för det återstående af spelterminen. Jag har för min del alltid trott att hon var alt för fåfäng för att vilja lemna teatern.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hur kan du framkasta en sådan misstanke!</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin.</speaker>
          <p>Min käre Helge, det minsta barn kan ju begripa detta. Hur vill du eljest förklara teaterdirektörens bref?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Det får Ester själf förklara. Hon har troligen inte tillräckligt tydligt tillkännagifvit sitt beslut att lemna teatern.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Tala med henne om detta i enrum, Helge. Inte då alla äro närvarande.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hur då?</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Jag kan inte förklara hvad jag menar, men om du inte gör som jag ber dig, så — — — Ja, Helge, jag vet, att du anser mig bara för ett barn, men jag <pb n="63"/> har ändå Esters förtroende, kanske mer än du själf. Tala vid henne ensam, så blir alt bra.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ja, du har rätt! Jag går upp på mitt rum och du kan vara snäll och låta mig veta när Ester kom-mer hem. <stage>(Går mot dörren.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg.</speaker>
          <p>Om du lyder Agdas råd, Helge, om inte denna sak blir utredd i allas vår närvaro, så skall jag hä-danefter alltid misstro Ester. Jag skall aldrig kunna upptaga henne i mitt hjärta som dotter.</p>
       </sp>
        <stage>(Helge kommer hastigt tillbaka och kastar sig otå-ligt ned i en soffa med ryggen vänd till de öfriga.)</stage>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(till Helge).</stage>
          <p>Fråga henne hur hon har sofvit i natt, och sva-rar hon dig sanningsenligt på den frågan, så skall jag också tro hennes förklaring af teaterdirektörens bref. I motsatt fall får du förlåta mig, om jag tror, att hon spelat en liten intrig bakom din rygg och att hon är tillräckligt skicklig skådespelerska för att inte låta narra sig att blotta den af en sådan obetyd-lig anledning som ett oförutsedt bref.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Måtte jag en gång kunna förlåta dig all din hårdhet, Elin! Jag känner det nu som om jag aldrig skulle kunna det.</p>
       </sp>
        <pb n="64"/>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(brister i gråt).</stage>
          <p>Du må inte undra öfver, om jag är hård och bitter mot den, som förstört hela mitt lifs lycka! Jag har aldrig förr hatat någon människa, men henne hatar jag, ja, jag hatar henne af hela mitt hjärta. Hon har inte allenast gjort mig olycklig och beröfvat mig både din och — och — — en annans kärlek, hon har också gjort mig elak — riktigt elak! — —</p>
       </sp>
        <sp who="#sven">
          <speaker>Sven.</speaker>
          <p>Elin, lilla kära Elin, hon har visst inte beröfvat dig min kärlek! Jag blef en smula betagen i henne, det tillstår jag, men mitt hjärta, Elin lilla, mitt hjärta — nej, älskade, du skall inte behöfva bli elak af brist på kärlek, som du säger. Vill du inte för-låta mig en tillfällig förvillelse! Du skall aldrig mer få skäl att förebrå mig något dylikt, det lofvar jag dig heligt.</p>
       </sp>
        <sp who="#elin">
          <speaker>Elin</speaker>
          <stage>(vänder sig ifrån honom).</stage>
          <p>Mitt hjärta är så fullt af bitterhet nu, att jag ej är värd någons kärlek. <stage>(Snyftande.)</stage> Jag kan inte för-låta dig.</p>
       </sp>
        <stage>(Sven ser sorgset på henne, tar därefter hennes ring, som ännu ligger på bordet, kysser den och sätter den på sitt finger.)</stage>
        <sp who="#fru_stalberg">
          <speaker>Fru Stålberg</speaker>
          <stage>(ser ut genom fön-stret).</stage>
          <p>Där kommer Ester springande öfver gården. <stage>(Betydelsefullt.)</stage> Hon tycks äfven ha stigit ur baron Claes släde vid parkgrindarna.</p>
       </sp>
        <pb n="65"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage type="entrance" who="#ester">(kommer inspringande, klädd i kappa och pelsmössa).</stage>
          <p>Ack, hvilken härlig morgon! Hvad det är upp-friskande att vara ute och åka i kölden! Och hem har jag gått öfver isen. Jag höll på att halka omkull flere gånger och en gång körde jag foten ner i en vak, så att den blef alldeles isad. <stage>(Sjunger.)</stage> »Men lika roligt är det ändå, Bara ej hjärtat fryser.» <stage>(Paus.)</stage> Hvad ni se högtidliga ut här allesammans. Det märks att ni inte varit ute och låtit nordanvinden blåsa på er. — Helge, hvarför sitter du där och ser dyster ut. Jag inbillar mig att jag ser rätt bra ut efter min morgon-tur, så att du kan gärna ge mig en blick — om du inte vill ge mig något mer.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Med hvem har du varit ute och åkt, Ester?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(lekfullt).</stage>
          <p>Med hvem? Hvem har sagt, att jag inte åkte ensam?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Nej, jag frågar dig allvarsamt.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Ja, jag ser det, obegripligt allvarsamt. Du är väl inte svartsjuk, min Romeo ? Det skulle inte klä dig så illa!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Vill du inte svara mig?</p>
       </sp>
        <pb n="66"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Bevars väl, Helge, jag blir riktigt rädd för dig, så sträng ser du ut. Har jag då inte gjort något mycket orätt? Vet du, du behöfver inte vara jaloux på baron Claes, ty jag hade inte åkt länge med honom, förrän jag blef så ledsen på hans fadda artigheter, att jag hoppade ur släden, och så sprang jag genvägen hem öfver sjön. Det var bara hans vackra släde och eldiga häst, som frestade mig att åka med honom, då jag händelsevis mötte honom vid parkgrindarna.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Gud ske lof, gud ske lof!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Blef du så glad för att jag åkte med baron Claes? Eller trodde du, att jag var ute med någon farligare rival? Eller var det för att jag hoppade ur släden och sprang ifrån honom, som du blef så glad?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ser ni, mamma och Elin, jag kände min lilla Ester bättre än ni!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Men hvad menar du? Med hvilket lejon eller vidunder trodde ni då, att jag farit ut? Jag hade inte haft några värre planer än att åka med Ivar eller Seth, försäkrar jag er. <stage>(Skrattar.)</stage> Ah, Helge, du kan inte tro, hvad det var lustigt i morgse! Jag hade lofvat både Seth och Ivar att de skulle få köra för <pb n="67"/> mig i dag på morgonen, jag hade glömt, att jag satte ut samma tid, eller också gjorde jag det med flit — jag mins inte rätt hvilketdera — emellertid kommo de i lufven på hvarandra och jag var sedan riktigt ledsen att jag mötte baron Claes på vägen — — det skulle varit bra lustigt, om han också kommit fram-körande till trappan.</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Jaha, hoppetossa, tyst nu med ditt sladder och tala i stället om för oss hvad du gifvit din f. d. direktör för besked angående dina planer för fram-tiden. Se här. <stage>(Räcker henne brefvet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(rycker häftigt till sig brefvet och läser).</stage>
          <p>Jag måste resa genast.</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Hvad! Resa genast! Ditt engagement är ju slut!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Det går visst ett tåg i dag vid middagstiden. Jag måste resa med det. Kom, Agda lilla, och hjälp mig packa min koffert.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(ser skarpt på henne).</stage>
          <p>Hvarför skall du resa, Ester?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(som märker hans blick, söker att beherska sin oro och säger med antaget lugn).</stage>
          <p>Jag måste resa för att förklara mig för direktören, <pb n="68"/> som alltid varit god mot mig. Om det är min skuld att han missförstått mig, så måste jag be honom om ursäkt. Du kommer väl snart efter, Helge, och då får jag tala närmare med dig. Nu måste jag gå upp och packa.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Jag skall göra dina ursäkter hos direktören, då jag i morgon återvänder till Stockholm.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(ifrigt).</stage>
          <p>Nej, jag måste resa. Intet kan förmå mig att afstå därifrån.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Ester behöfver ju i alla fall komma till Stock-holm för att göra uppköp för sin brudutstyrsel.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(till Ester).</stage>
          <p>I så fall får du resa längre fram, då mamma följer med dig, ty du får inte vidare vistas i Stock-holm utan passande skydd. Jag förbjuder dig be-stämdt att resa nu, då du inte har något hem att vistas i.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(med tvungen glädtighet).</stage>
          <p>Du börjar för tidigt, du är inte min man ännu, min stränge herre. Har en fästman laglig rätt att förbjuda något, pappa? <stage>(Plötsligt allvarlig och bed-jande.)</stage> Helge, låt mig resa nu! Kom efter om ett par dar, så skall jag förklara alt för dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Har du sofvit godt i natt, Ester?</p>
       </sp>
        <pb n="69"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(vänder sig tvärt till honom).</stage>
          <p>Hvarför frågar du det?</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Du ser så blek ut.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Tycker du det! Ja, jag var ju på bal halfva natten. <stage>(Lutar hufvudet mot hans axel och tar halft lekfullt hans arm och lägger om sitt lif.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Somnade du snart sedan du kommit hem från balen?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jag får erkänna, att jag inte såg på klockan. <stage>(Halfhögt.)</stage> Hvarför ser du så mörk och missnöjd ut? <stage>(Halfgråtande.)</stage> Du vill bara göra mig ledsen. Säg mig nu snält farväl och låt mig gå. <stage>(Vill lös-göra hans arm från sitt lif, men han håller henne kvar.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Då jag kom hem från mitt sjukbesök kl. 3 på morgonen, såg jag ljus i ditt fönster. Mamma sade mig likväl, att ni kommo hem från balen kl. 1.</p>
       </sp>
        <stage>(Ester rycker sig hastigt lös och vänder sig bort).</stage>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Hvarför rodnar du?</p>
       </sp>
        <pb n="70"/>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Det är inte underligt, om hon rodnar, då du så där examinerar henne. Om jag vore i Esters ställe skulle jag svara, att jag har rätt att ha ljus i mitt rum hela natten, om jag vill. <stage>(Sakta och bönfallande.)</stage> O Helge, fråga henne ingenting mer nu! Tala med henne ensam.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(med höjd röst).</stage>
          <p>Hvarför rodnade du, Ester?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(ser sig omkring med en utmanande blick på alla de närvarande och säger slut-ligen med ett litet trotsigt skratt).</stage>
          <p>Jag får väl då bekänna, att jag begick det oer-hörda brottet att somna från ljuset.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(tonlöst).</stage>
          <p>Så är då alt förbi mellan oss.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Förbi! Förbi för alltid mellan dig och mig! <stage>(Med ett anskri.)</stage> Nej, nej, nej! <stage>(Knäböjer.)</stage> Se, här ligger jag på mina knän inför dig och tigger om för-barmande. Förskjut mig inte! Du vet ju att jag är förlorad utan dig!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(hårdt).</stage>
          <p>Stig upp, Ester! Den där attityden är väl inöfvad men gör inte åsyftad verkan här. Spar den för teatern.</p>
       </sp>
        <pb n="71"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>O Helge, hur har du så hastigt kunnat så stål-sätta ditt hjärta mot mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Stig upp! Stig upp! Det är outhärdligt att se dig inför mig i denna ställning. Endast en svår för-bryterska kan förödmjuka sig så.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Och om jag inte är en svår förbryterska, hvarför stöter du mig då ifrån dig med en sådan hårdhet.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Därför, att då du en gång lärt mig att misstro dig, kan jag aldrig mer få tillit till dig. Jag hoppades, att du var var sann mot mig — jag narr. Jag trodde på sanning hos den, som är upppfostrad till lögn och förställning! Men då jag nu vet, att du ljugit för mig i ett, tror jag, att du ljugit i alt. Jag tror att hvarje ömhetsbetygelse, du visat mig, varit hycklad, jag tror, att du hvilat vid mitt bröst med lögn i hjärtat, så väl som på tungan. <stage>(Hindras af sin rörelse att fortsätta. Hon sträcker händerna emot honom. Han ser länge på henne och utbrister slutligen:)</stage> Jag tror, att den ställning hvari du nu ligger inför mig, att själfva ditt ansigtsuttryck i denna stund, ja, att tåren som darrar i ditt öga, är idel falskhet!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(springer upp).</stage>
          <p>Har du något mer att säga?</p>
       </sp>
        <pb n="72"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Jag har endast en fråga att göra dig: hurudan var din mening att upplösningen skulle bli på det lilla intrigstycke, du så skickligt arrangerat? Hur ämnade du ställa till, då det i alla fall förr eller senare skulle bli bekant att du tagit engagement vid teatern, under det du inbillade mig, att du aldrig mer ville återvända dit?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jag ämnade säga till dig: jag kan inte lefva utan dig, men inte heller utan min konst, — låt mig få lefva för er båda. Och jag trodde, att du älskade mig för högt för att vilja se mig olycklig.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Om du trodde det, om du alltid visste, att min kärlek ensam ej kunde göra dig lycklig, hvarför sade du ej det från början? Hur kunde du ha hjärta att så bedraga mig, Ester?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Det var lättare att bedraga dig än afstå från dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Och hvad var din mening då du i morgse bad mig påskynda vårt bröllop?</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(ångestfullt).</stage>
          <p>Det vågar jag inte säga.</p>
       </sp>
        <pb n="73"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(skrattar bittert).</stage>
          <p>Om du inte vågar svara mig sanningsenligt, så kan du ju ljuga.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Helge! — <stage>(Med ansträngning).</stage> Min mening var, att först efter vigseln, då du inte längre kunde för-skjuta mig, bekänna sanningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Din mening var således att träda inför altaret med en lögn. Och du trodde att vigseln skulle hin-drat mig från att förskjuta en menederska!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Helge, var inte så hård! All min skuld kommer dock endast däraf, att jag älskat dig för mycket.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Tvärtom! Tvärtom! All din skuld kommer däraf, att du aldrig älskat mig, att du inte kan älska, att ditt hjärta är lika fattigt, som din fantasi är rik. Gå tillbaka till teatern! Där kan du möjligen med an-vändande af alla koketteriets konstgrepp förskaffa dig handklappningar af några narrar, men konstnär-inna blir du aldrig. Mins Ehrensvärds ord: »En artist behöfver mycket; icke nog ha vett; icke nog ha eld; han måste som en ungdom känner kärlek, känna det ädla.»</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Detta var det bittraste af alla de bittra ord du sagt mig. Jag vet, att jag är mycket vilseledd, men <pb n="74"/><stage>(med hänförelse)</stage> jag känner det ädla så som jag känner kärlek. Jag skall blifva en sann konstnärinna. Så länge ännu mitt hjärta klappar, skall jag sträfva till detta mål, som nu blir mitt enda mål i lifvet.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Och du afstår från din kärlek med samma lätt-het, som du nedlägger en gammal roll för att börja instudera en ny.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Jag vågar inte svara dig, ty gåfve jag nu min känsla luft, skulle jag snart ligga på mina knän igen inför dig och tigga om att ej åter bli utstött ensam i den hårda verlden.</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda</speaker>
          <stage>(omfamnar henne).</stage>
          <p>Du blir inte ensam, Ester, ty jag öfverger dig aldrig. Pappa skall gifva oss penningar och jag skall bedja mamma, att jag får följa med dig, och du skall resa till Paris och studera din konst, som du alltid så mycket önskat.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>Tack, du kära lilla Agda! Ja, låt mig resa till Paris och studera! Du lär inte få följa mig, men om några år skall jag komma tillbaka och debutera som Julia och då skall du sitta bland åskådarne och le mot mig genom tårar som en gång förr.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Och då skall din korta kärlek endast lefva i ditt minne som en af dina lyckligaste roller.</p>
       </sp>
        <pb n="75"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(räcker händerna mot honom).</stage>
          <p>Farväl nu, Helge! Förlåt mig all den sorg jag förorsakat dig! Tänk utan bitterhet, tänk med ömhet och deltande på mig då jag är borta. Jag hoppas, att den dag skall komma, då jag skall kunna säga: tänk på mig med aktning! Men till dess: var mild! Döm mig inte alt för hårdt! <stage>(Till brukspatronen.)</stage> Var god låt mig få hästar till staden! Jag måste resa genast!</p>
       </sp>
        <sp who="#brukspatronen">
          <speaker>Brukspatronen.</speaker>
          <p>Jag skall själf skjutsa dig, min kära flicka!</p>
       </sp>
        <sp who="#agda">
          <speaker>Agda.</speaker>
          <p>Och jag skall lägga in dina saker! Du behöfver inte als tänka på det! <stage>(Lägger sin arm under fa-derns och går med honom, i det hon ser upp i hans ansigte och talar ifrigt och bönfallande.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(vill gå).</stage>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge</speaker>
          <stage>(efter stark inre kamp).</stage>
          <p>Nej Ester, du får inte resa! Jag har inte fattat hela vidden af din betydelse för mig, förr än i denna stund, då du så beslutsamt vill lemna mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(i det hon hastigt kommer tillbaka öfver golfvet.)</stage>
          <p>Du ber mig stanna! Du förskjuter mig inte? Jag kan ännu bli din hustru?</p>
       </sp>
        <pb n="76"/>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ja, Ester, du kan, du måste det! Jag inser nu, att jag fordrat för mycket af dig. Du skall hädan-efter obehindradt få gå framåt på din konstnärsbana och jag begär blott att få skydda dig för alla faror, stödja dig vid alla sorger, som möta på din väg.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>O tack, tack för dessa ord! Tack för att jag inte behöfver gå härifrån som en stackars förskjuten varelse, tack för att jag ändtligen får göra ett offer, som kan visa dig, att jag inte varit så alldeles ovär-dig din kärlek.</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ester, du kan inte ha hjärta att lemna mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester.</speaker>
          <p>O min älskade, hur bittert skulle vi inte båda ångra oss en dag, om vi nu gåfve vika för ögon-blickets frestelse. Nej, med fri vilja afsäger jag mig nu din kärlek, med fri vilja går jag nu att egna alla mina krafter åt det kall, som är det enda möjliga för mig. <stage>(Ångestfullt.)</stage> O, om jag blott en gång till finge luta mitt hufvud mot ditt bröst, känna ditt hjärta slå mot mitt — —</p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Ester, Ester, lyd ditt hjärtas maning! <stage>(Räcker armarna mot henne.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="77"/>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(drar sig häftigt undan).</stage>
          <p>Nej, jag vågar inte. I din famn skulle jag glömma mina föresatser och striden skulle börja på nytt. <stage>(Hon går mot dörren, stannar och räcker ar-marna mot honom; utbrister lidelsefullt.)</stage> En kyss! Blott en enda kyss ännu! <stage>(Han störtar emot henne, men hon drar sig tillbaka).</stage> Nej, nej. Jag får aldrig mer känna en kärlekens kyss — ensam måste jag gå min svåra väg — ensam — ensam. <stage>(Utbrister, vänd till de öfriga:)</stage> O, ni alla, som jag förolämpat här, veknar ej ert hjärta till öfverseende, då ni be-tänka, hur outsägligt mycket lyckligare ni äro än jag. Känna ni ej deltagande för den arma, som nu går ensam ut i verlden — utan stöd — utan skydd? <stage>(Fru Stålberg och Elin omfamna henne gråtande; Elin omfamnar därefter sin fästman.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#helge">
          <speaker>Helge.</speaker>
          <p>Inte ensam, Ester! Inte utan stöd och skydd! Min kärlek skall följa dig, hvar du vistas. Den skall alltid skyddande omhägna dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#ester">
          <speaker>Ester</speaker>
          <stage>(med hänförelse).</stage>
          <p>Nej, inte ensam, det är sant! Min kärlek skall bevara mig för alla frestelser; den skall blifva mitt stöd, mitt skydd, — alltid — alltid! <stage>(Tar Helges hand och trycker ett par kyssar på den; <stage type="exit" who="#ester">störtar där-efter ut</stage>.)</stage></p>
       </sp>
        <stage>(Ridån faller.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
