<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Fru Leonora</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Mrs. Leonora</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Komedi i fyra akter</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Comedy in Four Acts</title>
        <author key="wikidata:Q4965144">Malling, Mathilda</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000028</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59645535</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1205717</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Fru Leonora, Komedi i fyra akter, Stockholm, Albert Bonniers förlag, tryckning, 1897 (http://libris.kb.se/bib/1205717)</title>
            <date type="print" when="1897">"1897" (http://libris.kb.se/bib/1205717)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="leonora" sex="FEMALE">
            <persName>fru Leonora Haxton</persName>
         </person>
          <person xml:id="hans" sex="MALE">
            <persName>filosofie doktor Hans Haxton</persName>
         </person>
          <person xml:id="anna" sex="FEMALE">
            <persName>Anna</persName>
         </person>
          <person xml:id="max" sex="MALE">
            <persName>löjtnant Max Bruun</persName>
         </person>
          <person xml:id="katrine" sex="FEMALE">
            <persName>fröken Katrine Haxton</persName>
         </person>
          <person xml:id="emilie" sex="FEMALE">
            <persName>fröken Emilie Haxton</persName>
         </person>
          <person xml:id="fru_schwarts_hansen" sex="FEMALE">
            <persName>fru Kally Schwarts-Hansen</persName>
         </person>
          <person xml:id="schwarts_hansen" sex="MALE">
            <persName>fabrikör Vilhelm Schwarts-Hansen</persName>
         </person>
          <person xml:id="nielsen" sex="MALE">
            <persName>Nielsen</persName>
         </person>
          <person xml:id="bunsen" sex="MALE">
            <persName>agent Bunsen</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="comedy" type="genreTitle">"Komedi i fyra akter"</term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Fru Leonora</titlePart>
        <titlePart type="sub">Komedi i fyra akter</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONER:</head>
        <castItem>Filosofie doktor Hans Haxton</castItem>
        <castItem>Fru Leonora Haxton</castItem>
        <castItem>Fröken Katrine Haxton</castItem>
        <castItem>Fröken Emilie Haxton</castItem>
        <castItem>Max Bruun</castItem>
        <castItem>Agent Bunsen</castItem>
        <castItem>Fabrikör Schwarts-Hansen</castItem>
        <castItem>Fru Kally Schwarts-Hansen</castItem>
        <castItem>Nielsen</castItem>
        <castItem>Anna</castItem>
     </castList>
      <set>
        <p>(Handlingen föregår i Köpenhamn hos Haxtons.)</p>
     </set>
      <div type="act">
        <head>Första akten.</head>
        <stage type="setting" who="#leonora">
          <p>(En stor salong, möblerad med gamla danska empiremöbler, hvaribland en del moderna; familje-porträtt på väggarna och ett par stora taflor. I fonden två dörrar, en till tamburen och en till Haxtons rum. Till vänster dörr till matsalen, och till höger (i för-grunden) till fruns kabinett. Till vänster, närmast för-grunden, en stor, öppen kamin med stolar omkring och till höger soffparti med bord. Midt i rummet står för tillfället ett mindre dukadt frukostbord. Klockan är ungefär ett på dagen.)</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora">LEONORA. HANS.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(i förmiddagsdräkt sitter vid frukostbordet läsande en tid-ning. <stage type="entrance" who="#hans">Hans kommer in från tamburen.</stage> Han går fram och kysser henne flyktigt).</stage>
            <p>Redan tillbaka? Nå, var det skönt med duschen? Du kom bra sent hem i natt, Hans.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(sätter sig ned och breder ut servetten).</stage>
            <p>Å ja. De förbannade valmötena — det drar ut på tiden.</p>
         </sp>
          <pb n="8"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(lägger ifrån sig tidningen).</stage>
            <p>Du ursäktar väl, att vi måste äta här inne i dag. Kaminen i matsalen ryker in. Jag har redan skickat bud på mitt allt i alla, gamle Nielsen. Han är där inne.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(förströdd, utan att höra på henne).</stage>
            <p>Jaså.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ser på honom).</stage>
            <p>Du hör inte. Jag kunde lika så gärna tala till väggen. Och värre blir det väl, när du en gång blir vald.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(vaknar upp).</stage>
            <p>Men, Leonora! Hvad går åt dig? Tar du dig verkligen den där valhistorien så nära! Gud skall veta, jag kämpade emot, innan jag lät dem ställa upp mig som kandidat.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nu tycks du emellertid finna dig i det.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja — nu börjar det intressera mig. Nu vill jag bli vald.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ironiskt).</stage>
            <p>För det att du tror ditt parti i dig skall göra en så utmärkt akvisition, inte sant?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Se så, Leonora — du vet ju, jag kan inte hålla tal. Och jag har inte heller något särskildt, som ligger mig på hjärtat, men jag kan åtminstone rösta på den rätta sidan, och det är det, det kommer an på. Men <pb n="9"/> uppriktigt sagdt, vore det icke för att vår familj är en af de få verkligt betydande vänsterfamiljerna i landet, med inflytande och förpliktelser, och för det att min gamle far och allesamman där hemma är till den grad intresserade af valet, skulle jag mer än gärna göra dig till viljes, draga mig tillbaka och skänka bort mina chancer till en annan. Men som det nu är, måste jag kämpa kampen ut.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Noblesse oblige!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Just så! För resten kan jag inte förstå, att du så ofta på sista tiden klagar öfver att du är allena. Max är ju hemkommen, och — som vanligt — är han ju här bittida och sent.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(med armbågarna på bordet och bägge händerna under hakan).</stage>
            <p>Svartsjuk — käre Hans? En liten smula?...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja — en liten smula. Vore det mycket underligt, om jag vore det?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(rycker på axlarna).</stage>
            <p>Jag kan inte döma om det — från din synpunkt! För resten kan du trösta dig med, att det tydligen är hela världens mening — och förmodligen hans egen också — att Max en gång i tiden skall fria till din syster Emilie.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>I brist på bättre! Ja, kanske. Men uppriktigt sagdt...</p>
         </sp>
          <pb n="10"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(reser sig).</stage>
            <p>Nej, låt nu bli att vara uppriktig. Det är mer spännande, när jag inte riktigt vet, hvar jag har dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(allvarligt).</stage>
            <p>Du har på sista tiden, Leonora, börjat att tala så, som om — du saknade något.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Är det så underligt? Förr hade jag en man, som sysselsatte sig med mig — som delade sina in-tressen med mig, var glad öfver att tala med mig, när helst jag öppnade min mun, red ut med mig om mor-gonen och pratade med mig om kvällen. En förtjusande man, som jag knappt minns längre!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Stackars Leonora! Och nu har du alltså bara Max?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, nu har jag bara Max. Jag har upptäckt, att det icke är nog.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Inte? Ändå en tröst! <stage>(Allvarligare.)</stage> Men du brukar ju ha många intressen. Du har ju till exempel ditt umgänge.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(föraktligt).</stage>
            <p>Mitt umgänge!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja, ditt umgänge. Du har ju lika trefligt umgänge, som dina bekanta.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, de ha mig — och jag är verkligen trefligare än de andra. Jag skall säga dig något, ifall du inte <pb n="11"/> redan vet det: det värsta, som finns i fråga om sällskaps-lif, är att tillhöra en »liten utvald krets». Det är som att släppas in i ett akvarium, där vattnet aldrig bytes om. Och det lifsens bröd, man fodras med, är oföränderligt från samma bageri!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du tycks i alla fall trifvas där rätt bra...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(tager fram ett kolossalt förgylldt kort bland sina bref och visar honom det öfver bordet. Med dystert eftertryck):</stage>
            <p>Hos Schwarts-Hansens! Hvad skall jag svara de där människorna? De låta oss ju aldrig vara i fred. Fru Schwarts-Hansen springer ju här dag ut och dag in och vill, att jag skall introducera henne hos mina bekanta, som rynka på näsan åt mig, för det jag är tvungen att taga emot henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(tröstande).</stage>
            <p>Den bekantskapen är ju öfver med valkampanjen.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(nickar menande).</stage>
            <p>Det vill säga, att om fjorton dagar har jag en fiende mer på halsen. Om hon inte redan är det!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Håll nu bara humöret uppe denna korta tid som återstår. Bara jag kunde finna på något, som roade dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(skakar på hufvudet).</stage>
            <p>Det finns blott två saker, som roa mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Och det är?</p>
         </sp>
          <pb n="12"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Att tycka om någon eller något riktigt, och att någon tycker om mig — riktigt.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Någon — Max?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(skrattar).</stage>
            <p>Som du vill! Max är också »någon».</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(dröjande, litet forskande).</stage>
            <p>Men du bryr dig inte om honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, tyvärr! Jag bryr mig inte om honom — på det sättet.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Hvarför »tyvärr»? Det är ju egentligen rätt väl för oss bägge två, Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>För dig kanske, men inte för mig. Tänk så roligt för mig, om jag under denna tid hade kunnat förälska mig i Max. Det hade utvidgat mina inskränkta chancer till behagliga sensationer i betydlig grad. Nej, jag anser det för en olycka att vara så känslolös.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(bakom hennes stol).</stage>
            <p>Du är icke känslolös, Leonora. Du håller ju af mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, det gör jag väl. Men det är för litet. Du älskar mig kanske en half timme om dagen — högt räknadt. De öfriga femton och en half timmarna, som en normaldag varar, är det ingen, som...</p>
         </sp>
          <pb n="13"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Bryr sig om dig?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jo, men ingen, som jag kan visa, att jag bryr mig om.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Det är kanske dumt, att pojkarna skall vara hos din mor just nu...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Å, låt dem bara vara i fred på landet, du vet, att de må bäst af luften där, och då måste vi finna oss i det. De tycka ändå inte, att mamma är rolig längre. Nej, men jag är snart trettio år. Det är en kritisk period. Passa på mig, Hans.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Är det ditt allvar, Leonora?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, jag skämtar naturligtvis bara. <stage>(Suckar.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Om du ändå kunde ha något intresse för mitt val, som syster Katrine har.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Men, älskade Hans! — När har du gått och blifvit så ohyggligt lik andra människor?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Lik andra människor? Jag vet, att det i din mun är det värsta du kan säga mig. Men, har du aldrig tänkt dig den möjligheten, att jag kunde vara äregirig?</p>
         </sp>
          <pb n="14"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, — gud ske lof. Du gör det värre och värre. Äregirig, det vill säga girig efter lokalt inflytande, efter att blifva föremål för medborgerliga subskriptionsmid-dagar, skåltal, deputationer och mottagare af på ett ohyggligt sätt sammanskrapade silfverserviser. Ett auktoriseradt, folkvaldt orakel, som icke törs öppna sin mun af fruktan att säga för mycket eller för litet. Hans — käraste Hans!... Och för det — för en så kallad offentlig position vill du offra din frihet — din frihet att bruka din tid, som du vill, att umgås med hvem du vill, att utveckla, ja, ändra dina meningar, om du så för godt finner, utan att någon har rätt att ställa dig till ansvar för det — kort sagdt, du vill med hull och hår inrangera dig i ett »parti?»</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja, det har ju några aber med sig, tror du inte jag har tänkt på det? Men som det moderna parla-mentariska lifvet numera har utvecklat sig, måste man för att uppnå några resultat finna sig i att blott manöv-rera »en masse» — det är ju den enda vägen.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Till subskriptionsmiddagarna!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Å, Leonora — nu tala vi ju allvar!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag är verkligen så allvarlig, jag kan vara, Hans. Jag finner det till den grad heroiskt af dig att göra dig till politisk kanonmat...</p>
         </sp>
          <pb n="15"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(reser sig, knäpper sin rock med bestämdhet).</stage>
            <p>Det kan nu icke hjälpas, Leonora. Jag har tagit förpliktelsen på mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, men jag har också ett ord att säga i detta — ty det kommer att leda vårt lif in i en annan ström-fåra, och jag är icke den, som lyder parole, om än du kan finna dig i det. Jag hade icke tänkt så noga öfver det från början, men nu har jag saken klar för mig. Du ta’r fel, när du säger, jag icke har något »intresse» af ditt val — kanske inte, som du och Katrine mena — men jag har i alla fall det allra största intresse af ditt val: och det är, att det inte går igenom. Nu vet du mina skäl.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du, som är så lojal — du vill stå emot din man! Det är för resten bra sent att börja på att mot-arbeta det.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(lugnare, i lättare ton).</stage>
            <p>Nej, tyvärr kan jag inte göra mycket, men jag skall redligt göra, hvad jag kan. Jag ämnar icke längre vara vänlig mot din professionelle folkuppviglare, inte heller mot den tjocke fabrikören, som har in-flytande. Jag ser inte åt dem mera. Jag har nedlåtit mig till att dansa med den tjocke på en subskriptions-bal — jag, som aldrig går på sådana tillställningar! Jag har inviterat hans mer än tvifvelaktiga fru, trots jag mer än misstänker, att hon varit min egen särdeles gode vän Max’, hvad skall jag säga?... behagliga tids-fördrif.</p>
         </sp>
          <pb n="16"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ser på uret).</stage>
            <p>Nej, det är på tiden! Farväl, min tös, nu går jag. Vi kan väl få äta klockan fem?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Då hinner jag inte med visiten hos fru Bramsen. Nå, det kan också vara detsamma! Hvarför skall vi äta klockan fem?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(litet generad).</stage>
            <p>Jag har ett möte i afton.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Då äta vi naturligtvis klockan fem!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja, farväl...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(går efter honom till tamburdörren, lägger händerna på hans skuldror och ser på honom).</stage>
            <p>Kom ihåg, Hans, nu har jag varnat dig: kan jag göra något för att du icke blir vald, så gör jag det.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Var så god, min ängel! Jag tror inte, du har mycket inflytande i Bröndshöj och Utterslev. <stage type="exit" who="#hans">(Går.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Vi få se! <stage>(Kysser på fingret åt Hans och ropar ut i tamburen):</stage> Anna, duka af bordet. Och låt mig få de där blommorna, så kan jag ordna dem här inne.</p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="17"/>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora">ANNA. LEONORA.</stage>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA</speaker>
            <stage type="entrance" who="#anna" rend="newline">(kommer in med en stor lerskål med drifhusblommor, hvilken hon sätter på bordet. Därefter plockar hon ihop ser-visen på sin bricka).</stage>
            <p>Tycker inte frun, de ha hållit sig riktigt bra? Klockan var knappt åtta i morse, då löjtnantens upp-passare kom med dem.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(förströdd).</stage>
            <p>Hör på, Anna, Nielsen — där inne? Han har väl fått sig en kopp kaffe?..</p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA</speaker>
            <stage>(förnärmad).</stage>
            <p>Om han har fått kaffe? Han har druckit ur hela kannan, vi satte in till honom! Och en half öl. Sådana gamla ungkarlar, som bara hyr sig ett rum och inte har någon hustru — de äta tio gånger mer än andra.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(afbryter ointresserad).</stage>
            <p>Fyll vaserna med vatten, Anna. <stage>(Hon ordnar blommorna och gnolar på en visa. <stage type="exit" who="#anna">Det ringer i det-samma Anna går.</stage>)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA</speaker>
            <stage type="entrance" who="#anna" rend="newline">(in igen med vaserna, som hon ställer på det nu afdukade bordet).</stage>
            <p>Det är löjtnanten, frun. <stage>(<stage type="exit" who="#anna">Går,</stage> <stage type="entrance" who="#max">i det Max Bruun i danska flottans släpuniform kommer in.</stage>)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="18"/>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora #max">MAX. LEONORA.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(går emot honom med blommor i bägge händerna, räcker honom högra handens lillfinger).</stage>
            <p>Är det Hans ni söker eller mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Naturligtvis er, fru Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(sätter blommorna i vaserna och anvisar honom plats på andra sidan bordet).</stage>
            <p>Naturligtvis! Ni har ett förtjusande sätt att säga sådant där, Max — man tror det.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Det är också i hög grad meningen, att ni skall tro det.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag tror det, käraste Max. Jag tror verkligen, att ni är så kär i mig, som en karl kan bli, när hans förnuft säger honom, att det är fullständigt hopplöst.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Det säger hans förnuft honom aldrig, fru Leonora. Tvärtom! Redan i skolan lärde man honom, att vatten-droppen urhålkar klippan, och när han är officer, bör det vara en trosartikel hos honom, att ingen fästning är ointaglig, om den belägras på rätta sättet.</p>
         </sp>
          <pb n="19"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nå ja — så tro då! Jag försäkrar er, det är mig icke det ringaste emot. Ock jag kan gärna säga er, att inuti en fästning sitter där en stackars liten själ, som långleds, och fastän den lilla själen verkligen är en oskyldig och krithvit liten själ, tycker den ändå, det är roligt att se den demoniske belägraren släpa fram batterierna. Nå — gif eld! Fästningen är i för-svarstillstånd.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Vet ni, att ni talar lättsinnigt?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej. Det är just det pikanta med mig, säger Hans, att jag inte själf vet om det.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(spatserar upp och ned på golfvet. Långsamt):</stage>
            <p>Om jag ändå kunde utfundera något sätt att göra intryck på er!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ni kunde ju för omväxlings skull en gång försöka att enlevera mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag tackar er för den vänliga vinken, min nådiga. Men det vore just likt er att strax slå allarm, det första jag gläntade på fönstret.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag tror också, det vore likt mig. Men det är ledsamt för mig själf... Vet ni för resten, hvad som är det mest spännande motivet i hela kärlekssymfonien?</p>
         </sp>
          <pb n="20"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nej!...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Det är preludierna till att rymma sin väg. Men efter dessa kommer ett så ohyggligt, högtidligt Niebel-ungentjut, att den, som har en smula öra, stannar vid preludierna.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ni har visst mycket — öra?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Det har den bildade kvinnan i allmänhet, lille Max, det lärde jag i skolan. Och anständigt klavér-spel à quatre mains befordrar sedan ens gehör.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Anständigt klavérspel à quatre mains? — Är det tillåtet att öfversätta det med äktenskapligt samlif?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Alla öfversättningar, till och med de friaste, äro tillåtna.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(går litet fram och tillbaka på golfvet med tummarna i armhålen. Leonora håller ännu på med sina blommor. Han stannar framför henne och betraktar henne).</stage>
            <p>Vet ni, hvad jag tror, fru Leonora?</p>
         </sp>
          <stage>(Leonora skakar på hufvudet utan att se upp.)</stage>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Att ni är kär i er egen valkandidat.</p>
         </sp>
          <pb n="21"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(ser upp, och därpå med en stämma, som om en stor sanning plötsligt gick upp för henne).</stage>
            <p>Vet ni hvad — det tror jag egentligen själf också. På mitt sätt.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Men orsaken — fru Leonora, orsaken? Hans är icke ett dugg bättre än jag, och han har till på köpet den dåliga chancen att redan vara er man.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ser på honom och skrattar).</stage>
            <p>Men Max!... »Vet ni, att ni talar lättsinnigt»? Jo, ni vet det, och det är just det pikanta med er.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(utan att höra på henne, ironiskt):</stage>
            <p>Jag finner det blott märkvärdigt, att ni så litet tycks intressera er för kandidatens val, när ni in-tresserar er så mycket för honom själf.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, tyvärr. Jag är allt för gammaldags för att intressera mig för politik. Jag önskar bara...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Bara?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(betänker sig litet, slår bort det, och säger i lätt ton):</stage>
            <p>Jag vill bara resa till Nizza, som jag nu blifvit lofvad i nära två år. Åka i en blygsam fiacre med blommor efter råd och lägenhet på Promenade des Anglais. Och vara med om att kasta confetti på ryska furstar — möjligtvis ha den turen att bli presen-<pb n="22"/>terad för Milan. Det är nu mitt ideal af lifvet — i februari.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ni är lättsinnig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Säg det inte oftare, söta Max. Nu vet jag det ju, och så är min charme förbi!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(tager plötsligt hennes hand).</stage>
            <p>Inte för mig, Leonora. För mig är ni alltid — medveten eller omedveten — lika förtjusande.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(drager sakta handen till sig).</stage>
            <p>Ni accentuerar mig för starkt, Max — det är inte artigt.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Kanske inte. Ni är nu en af de kvinnor, som nittio män af hundra gå förbi utan att märka — men de öfriga tio ville ge hälften af sitt lif för att äga er.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Å, det är ju en rätt anständig procent. Jag var så rädd, att ni bara ville ge mig en af de hundrade. Naturligtvis förutsåg jag, att ni själf ville reservera er platsen, men ändå...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Men, Leonora, ni vet då, att ni icke är en af de damer, som »slå an»?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(med händerna för öronen).</stage>
            <p>Å, Max, spara mig — mina stackars illusioner!</p>
         </sp>
          <pb n="23"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nej, ni kan gärna betänka det, så tar ni kanske nådigare upp den hyllning, som bjudes er. Ni är otillgänglig, exklusiv i en ohygglig grad, mycket kall mot edra fiender, inte allt för varm mot edra vänner.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hör nu, Max. Jag trodde inte, ni kunde göra mig till den grad orätt. Ni gör mig ju till bara hufvud.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Hufvud och temperament, Leonora. Hufvud och temperament — de flesta kvinnor ha intetdera.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(bedjande).</stage>
            <p>Ni tar fel. Jag har lika mycket hjärta, som andra kvinnor. Fråga Hans!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag tackar för tillåtelsen, fru Leonora. Men då det är troligt, att en diskussion om ert hjärta mellan er man och mig skulle utveckla sig mindre behagligt, så tror jag hellre, jag afstår.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(som inte tycks ha hört på honom, plötsligt, tvärt):</stage>
            <p>Ni medger alltså, att ni finner Emilie vackrare, mera »anslående» än jag?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag upprepar edra egna ord, om att alla öfver-sättningar och så vidare. Och då ni tydligen är stött — söta, öfverlägsna Leonora...</p>
         </sp>
          <pb n="24"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Max — ni börjar ta’ er för stora friheter...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Söta, öfverlägsna Leonora, som verkligen blir stött!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Max! <stage>(Det ringer.)</stage> Där ha vi troligen Emilie — då kan ni ju fortsätta edra jämförelser.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora #max">DE FÖRRA. KATRINE. EMILIE. <stage type="entrance" who="#anna #emilie #katrine" rend="italic">(Anna öppnar dörren för Katrine och Emilie. Emilie rodnar lätt, när hon går förbi Max, och hälsar stelt).</stage></stage>
          <stage type="exit" who="#anna"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(emot dem).</stage>
            <p>God dag, Emilie! God dag, Katrine. Så echaufferad du ser ut!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(sjunker ned på en stol).</stage>
            <p>Echaufferad — ja, jag skulle tro det! <stage>(Trium-ferande, i det hon vänder sig till dem allesammans.)</stage> Vet ni hvad jag har gjort i dag?...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(afbrytande).</stage>
            <p>Hon steg upp klockan fem.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Då såg jag bara på vädret.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Det regnade...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(vänder sig emot honom).</stage>
            <p>Hur vet ni det?</p>
         </sp>
          <pb n="25"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Å, jag såg också på vädret.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(sakta till Leonora).</stage>
            <p>Han rumlar! Jag har vetat det länge, och jag har också talat med Emilie om det. Han har varit ute i natt, det är tydligt. <stage>(Leonora skrattar, Emilie rodnar. Max ser ut, som om han inte hörde).</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(hostar).</stage>
            <p>Nej, jag steg inte upp förrän klockan sju. Så drack jag te. <stage>(Ser sig stolt omkring.)</stage> Så ordnade jag allt i huset. Därpå tog jag en droska och körde ut på Utterslev mark. <stage>(Triumferande.)</stage> Och sedan dess har jag besökt valmän!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Men, Katrine — och nu är klockan nästan två!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(visar stolt genom fönstret).</stage>
            <p>Där sitter kusken, det är samma droska. Å ja — det var ansträngande! Jag menar, att konversera med dem — i synnerhet fruntimren. Och sådana in-teriörer, mina vänner! Men man vänjer sig ju vid det! Nu har jag emellertid så mycket att tala med Hans om, så snart som möjligt, att Emilie och jag tänkte äta middag här, ifall du ej har något emot det, söta Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvad skulle jag ha emot det? Tag nu af er, snälla flickor! Det är bäst att ni stanna med det-samma och skicka hem droskan. Vi äta nämligen klockan fem i dag — Hans har valmöte på aftonen.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#emilie #katrine">(Katrine och Emilie gå ut i tamburen, man hör dem taga af ytterplaggen.)</stage>
       </div>
        <pb n="26"/>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora #max">MAX och LEONORA.</stage>
          <stage>(Leonora går fram till kaminen och ser på uret.)</stage>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ni ser på klockan — har jag stannat för länge?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, jag väntar någon... Jag väntar någon, som ni för resten är mera van att vänta på än jag — fru Schwarts-Hansen.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(vänder sig om).</stage>
            <p>Kommer hon hit? — Umgås ni med henne?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Inte umgås — hur kan ni tro! Nej, men i an-ledning af valen, har jag måst göra avancer. Hon har inflytande, förstår ni. Jag har lofvat att introducera henne hos Bramsens. Fru Bramsen bjuder på efter-middagste klockan fem. <stage>(Det ringer.)</stage> Där är hon.</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora #max">DE FÖRRA. KATRINE. EMILIE. Herr och fru SCHWARTS-HANSEN.</stage>
          <stage type="entrance" who="#emilie #fruschwartshansen #katrine #schwartshansen" rend="centered">(Schwarts-Hansen och fru Schwarts-Hansen. På samma gång Katrine och Emilie utan öfverplagg. Frun liten, rödblond, högst elegant.)</stage>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(hälsar ytterst stelt på Max, i det hon går förbi honom. Herrn trycker däremot kordialt hans hand).</stage>
            <p>Jag kommer, söta fru Haxton, för att påminna om ert löfte att fara tillsamman med mig till fru Bramsen. Vår vagn håller därute.</p>
         </sp>
          <pb n="27"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Å, jag är så ledsen, fru Schwarts-Hansen. Men vi måste äta middag så tidigt i dag, för min mans skull — redan klockan fem. Jag får tyvärr inte tid.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(protegerande).</stage>
            <p>I anledning af valmötet?... Ja, han sparar sig inte, den gode Haxton. Nu gäller det, om han blir vald. Hvad säger ni, herr löjtnant?</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(afbrytande).</stage>
            <p>Naturligtvis blir han vald. Jag sparar mig heller inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(till Max, litet pröfvande).</stage>
            <p>Tycker ni inte hon är förtjusande, fru Schwarts-Hansen?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(kritiskt).</stage>
            <p>Hon är rätt vacker.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(betraktar honom forskande, medan hon talar).</stage>
            <p>Och så heter hon Kally. Det är så originellt — det heter ingen annan. Hon har det på sina bref-papper: ett litet förgylldt Kally med K — K börjar bli så chic — uppe i ena hörnet. Det ser så näpet ut. — Emilie är så långt och kälkborgerligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ursäkta! Men ni korresponderar ju inte med henne?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Nej! Det var en biljett till Leonora, jag såg. Men hon har så dålig handstil.</p>
         </sp>
          <pb n="28"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Miserabel! <stage>(Emilie stirrar frågande på honom.)</stage> Jag har också sett den där biljetten till Leonora...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Visar Leonora er sina bref?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(förvirrad).</stage>
            <p>Ja, ibland — det vill säga...</p>
         </sp>
          <stage>(Emilie ser på honom, vänder honom långsamt ryggen och går. Fru Schwarts-Hansen kommer fram.)</stage>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(bugar sig).</stage>
            <p>Min fru — det var länge sedan!...</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(med eftertryck).</stage>
            <p>Ja, det var länge sedan, Max.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(nervös).</stage>
            <p>För guds skull, fru Schwarts-Hansen, inga namn! Er man...</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Ni har rätt! Nå! Det är alltså er nya flamma.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Hvem? Fröken Haxton?</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Nej, fru Haxton.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Fru Haxton är min allra första flamma — min barndomsväninna.</p>
         </sp>
          <pb n="29"/>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(impertinent, långsamt).</stage>
            <p>Er barndomsväninna. <stage>(Vänder sig om och går.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(till Leonora och Katrine).</stage>
            <p>... Så säger jag alltså till deputationen: Inte en styfver, mina herrar! Inte ett enda öre! Den, som gör sin plikt, får — när jag vill — sin belöning. Vid mina verkstäder får icke uppammas några samhälls-vådliga principer. Mitt program är helt enkelt, kort och godt: det gamla evigt gällande, Gud och kungen.</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(sufflerande).</stage>
            <p>Och folket!</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Ja, och folket. Folket förstås. Men inte social-isterna.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nej, det stora folket, det där, som alltid »står bakom.»</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(glad).</stage>
            <p>Ja, just det. Det står alltid bakom.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(skarpt och misstänksamt).</stage>
            <p>Men herr Schwarts-Hansen — det är ju regeringens program.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(med ostentation).</stage>
            <p>Fröken Haxton — alla borgare, som betala skatt, ha i verkligheten samma program.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Men hvad är då oppositionen?</p>
         </sp>
          <pb n="30"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Den naturliga oppositionen, fröken, det är de, som inte betala skatt.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(glad).</stage>
            <p>Riktigt, herr löjtnant! Alldeles riktigt! Så länge man inte har något, så opponerar man sig.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(hvasst).</stage>
            <p>Och när man har något?...</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Så försonar man — det hela. <stage>(Osäkert.)</stage> Ni för-står mig...</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(afbryter).</stage>
            <p>Vagnen väntar, Vilhelm. <stage>(Förklarande, skrytsamt.)</stage> När det är ens egna hästar, så har man inte hjärta att låta dem frysa.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Jag kommer, Kally, jag kommer.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvad var det nu, jag skulle säga min man?</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Att han i alla fall kan lita på mig. Men jag hade föredragit, att han hade varit mera moderat. Jag hade föredragit att... han hade varit mera moderat... Inte precis höger — naturligtvis inte — man får aldrig gå till ytterligheter — åtminstone inte på en gång... Men... Hvad var det jag skulle säga... Gud, kungen och folket — märk: och folket — men inte mer. Jag hade föredragit, att han hade varit mera moderat...</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#fruschwartshansen #leonora #schwartshansen">(Leonora följer herr och fru Schwarts-Hansen ut.)</stage>
       </div>
        <pb n="31"/>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #katrine #max">MAX. KATRINE. EMILIE. Strax efter LEONORA.</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Han är inte pålitlig — den där. Honom måste man hålla ögonen på!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage type="entrance" who="#leonora" rend="newline">(kommer in efter att ha följt dem ut. Härmar herr Schwarts-Hansen).</stage>
            <p>»Jag hade föredragit, att han hade varit mera moderat»... Du gode Gud, snart annonsera de efter en riksdagsman, som efter en betjänt! Hör Max — eller Katrine — eller någon, som vet det: hade icke de gamle en slags tortyr, som bestod i att tillyxa en människa efter en säng? Kom en arm utanför — vips, högg man af den! Var benet för kort — nå, så drog man i det tills det förlängde sig. Den där tillyxnings-processen har jag nu sett användas på Hans i ett par månader — snart måtte han väl passa Utterslevarnes säng! Och så — när de allesamman ha sträckt och tänjt det som var för kort och knipsat bort det som var för långt, så kommer där på allra sista slutet en pretentiös herre och vill förändra själfva den innersta Hans i sängen: han »föredrar att han hade varit moderat!»</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(lugnande).</stage>
            <p>Nå, nå — Leonora, tag det nu icke så hett.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jo, jag tar det hett — ni skall få se allesamman, att jag tar det hett. Aldrig skall han få sätta sin fot <pb n="32"/> här och inte den målade frun heller — när bara valet väl är förbi!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(förskräckt).</stage>
            <p>Sminkar hon sig?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(mystiskt).</stage>
            <p>Ingenting att tala om — en liten smula under floret.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Nej...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nu finner ni henne kanske inte så chic längre — Kally med K?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(indignerad).</stage>
            <p>Nej!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #katrine #leonora #max">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#anna">ANNA kommer in.</stage></stage>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA.</speaker>
            <p>Agent Bunsen frågar, om doktorn är hemma.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(sätter förtviflad händerna för pannan).</stage>
            <p>Folkuppviglaren! Nu kan jag icke mera. Söta Katrine, tag emot honom inne i Hans’ rum. <stage type="exit" who="#anna #katrine">(Katrine går.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Och du, Emilie, du vore då riktigt söt, om du ville skrifva en biljett för mig till fru Bramsen. Hon väntar mig säkert — jag skulle ha talat med henne om basaren.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#emilie" rend="centered">(Emilie går med en lång, misstänksam blick på Leonora och Max.)</stage>
       </div>
        <pb n="33"/>
        <div type="scene">
          <head>Nionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora #max">MAX. LEONORA.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, Max, ni ursäktar väl, om jag också afskedar er.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(bugar sig öfver hennes hand).</stage>
            <p>När får jag komma igen?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>När ni vill. Ni är ju alltid välkommen. I morgon afton till exempel — då har jag ingen, som håller mig sällskap. <stage>(Max kysser handen. <stage type="entrance" who="#emilie">Emilie tittar in från kabinettsdörren.</stage>)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(vill först draga sig tillbaka, men behärskar sig).</stage>
            <p>Får jag taga papper i portföljen?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvar du vill! Farväl, Max! I morgon måste jag ha reda på allt om mrs. Kally. Fy — att ni inte skäms för er smak!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(ser på henne).</stage>
            <p>Det har jag sannerligen ingen anledning till, fru Leonora. <stage type="exit" who="#emilie">(Emilie slår häftigt igen dörren till kabinettet.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="34"/>
        <div type="scene">
          <head>Tionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora #max">LEONORA. NIELSEN.</stage>
          <stage rend="centered">(Leonora står ett ögonblick allena och ser efter Max, <stage type="exit" who="#max">som låser tamburdörren efter sig</stage>, småler och vänder sig om med en suck. <stage type="entrance" who="#nielsen">Murare Nielsen sticker huf-vudet in genom matsalsdörren.</stage>)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvad är det nu?</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Det är bara jag, frun. Nu är jag färdig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Å, är det bara ni, Nielsen. Ja så, hur mycket är jag skyldig? <stage>(Går bort till sekretären.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Å, det är som frun själf tycker...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(ger honom några silfverpengar).</stage>
            <p>Var så god. Och tack, Nielsen.</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(filosofiskt, i det han omsorgsfullt stoppar pengarna i sin börs).</stage>
            <p>Ja, en annan får ju arbeta sig till hvar krona i sitt anletes svett. Om man var som den där Schwarts-Hansen, som nyss körde härifrån...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(förströdd).</stage>
            <p>Känner ni honom, Nielsen?</p>
         </sp>
          <pb n="35"/>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Om jag känner honom! Min son arbetar där, han är förman.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Er son? Har ni någon son, Nielsen? Ni är ju inte gift.</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Nej, det är jag ju inte. — Inte riktigt — nej... Men det var en, som ville ha mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(otåligt, vill slippa ifrån honom).</stage>
            <p>Herre gud, Nielsen — det kunde väl inte hjälpa... Jag menar pojken... Jag menar det kunde väl inte hjälpa, när ni inte ville ha henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Jo, det kunde det — för se, hon flyttade till mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(misstroget).</stage>
            <p>Utan vidare? Med pick och pack? Kan det gå för sig?</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Ja, se med alla kan det nu inte gå för sig — men jag är nu så beskedlig. Och när ett fruntimmer kommer med både byrå och klädskåp, så kan man ju inte så där köra henne på dörren. Hon hade också ett präktigt ylletäcke och till på köpet en symaskin — Rasmine. Och vagga det fick vi ju låna af mangel-madamen i källaren.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(perplex).</stage>
            <p>Strax?</p>
         </sp>
          <pb n="36"/>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Nej, det gick nästan ett år, förrän vi behöfde den. Och hon fick aldrig mer än den pojken, så man kan inte säga annat än hon var beskedligare än de flesta. Men envis och stridig, det var hon. Ack ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Och det har ni aldrig berättat mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Nej, jag har ju haft mitt arbete, när jag har varit hos frun. Och så har vi ju pratat om gården. Det hände ju också, medan jag ännu arbetade här i Köpen-hamn, innan jag kom till fruns föräldrar, och det var då inte något att tala om därute i Jylland... Där var ju också andra fruntimmer... Men jag skickade reelt pengar hvar månad till August — Han heter August — August Fredrik Ferdinand — det var nu Rasmines älsklingsnamn, och Fredrik, det heter han efter kung Fredrik den sjunde.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(otåligt).</stage>
            <p>Ja, det kan jag så godt förstå, men...</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN</speaker>
            <stage>(rörd öfver sig själf).</stage>
            <p>Jag skickade honom redligt mina surt förvärfvade daler, och det har jag då fått igen, för farligt kvick var han, och gått i skolan det har han, så han är lika lärd som en seminarist. <stage>(Dröjande.)</stage> Ja, hade han bara haft pengar, så hade han minsann ställt sig som doktorns motkandidat i Bröndshöj.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvad säger ni, Nielsen — er son? Är han högerman?</p>
         </sp>
          <pb n="37"/>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Han är arbetare. Nej, som socialisternas kandidat, naturligtvis. För se arbetarne de litar nu bara på sina egna. Och han hade fått många röster.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(får en idé).</stage>
            <p>Men, men — det är ju icke för sent ännu?</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Nej, det är inte för sent. Men frun skall i alla fall inte vara orolig, för han har inga pengar. Och därute i Römersgade där hjälper de honom inte — för de har ju liksom gjort upp ett kontrakt med de liberala, att inte ställa upp någon socialist i Bröndshöj, när de har en på Nörrebro. Men se, han har nu likväl faslig lust till det, August — för därute i Utterslev, där fabrikerna ligga, där är han ju känd och har alla sina kamrater, så han är ju säker på att få röster. De skulle falla ifrån doktor Haxton, allihop, arbetarna där-ute, menar jag, när en af deras egna ställde sig... <stage>(Ser Leonoras grubblande, betänksamma min.)</stage> Men frun skall nu inte vara ängslig, för han har inte kunnat skrapa ihop nog pengar.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(energiskt).</stage>
            <p>Huru mycket kostar det?</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN</speaker>
            <stage>(osäker, förvånad).</stage>
            <p>A, man kan inte så noga veta. Det skall ju ordnas om lokaler och annonser och möten och sådant där. Man kan inte så noga veta...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(hastigt och bestämdt).</stage>
            <p>Låt oss talas vid, Nielsen. <stage>(Hon låter honom sätta sig vid bordet och lutar sig fram emot honom.)</stage> Kan jag lita på er?</p>
         </sp>
          <pb n="38"/>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(torkar handen och räcker fram den).</stage>
            <p>Det kommer an på. Men jag brukar nu inte ränna med sladder.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(bestämdt).</stage>
            <p>Jo, ser ni — jag vill inte, att min man skall bli riksdagsman. Det — det är mig mycket emot. Men jag vill nog, att hans parti skall vinna. Och nu vill jag betala de pengar, som fattas, om ni kan få August vald.</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN</speaker>
            <stage>(försiktigt).</stage>
            <p>Men — ursäkta — har frun då så mycket pengar?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(reser sig upp och går till sekretären, som hon öppnar).</stage>
            <p>Minns ni gamla fröken Sabine där hemma på gården, Nielsen — fars faster?</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Ja, kors — ja — hon är ju död, gamla stiftsfröken! Hon var allt bra gammal. Alla de pengar hon fick från Vallö, bara för det hon lefde! De sade, att hon fick mera för hvart år, hon blef äldre. Ja, hon hade det godt, det gamla skrället.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hon hade mycket mer än det, hon fick från Vallö, och hon har testamenterat mig alla sina pengar, Nielsen. Det är några mindre belopp på sparbanksböcker, som min man har låtit mig behålla till eget bruk. Dem ämnar jag offra på Augusts val. <stage>(Munter.)</stage> Jag vet sannerligen inte något bättre, jag kunde använda dem till. Men det måste naturligtvis vara en djup hem-<pb n="39"/>lighet. Ty andra kunna ej riktigt förstå, att det kan vara mig ett nöje.</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN</speaker>
            <stage>(högtidligt).</stage>
            <p>Men tror nu också frun, att gamla fröken i sin graf — hon var så sträng och så gudelig — skulle vara nöjd, om hon visste, hur frun använder hennes pengar.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Till er son?... <stage>(Skrattar. Blir plötsligt allvarlig och suckar.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>Ja, för det första är han ju inte som de säger »legitim». Och för det andra så är han ju socialist. Och gamla fröken, hon kunde ju inte en gång tåla, att herrn fick »Politiken», när han var på Bondegård. Ack ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(afbryter).</stage>
            <p>Ja, nu kan ni ju söka upp August och säga honom, hvad jag har sagt. Men — inte ett ord till någon annan naturligtvis. Och ni behöfver ju inte säga till er son heller, hvem det är, som vill bestå pengarna. Säg, att det är en anonym socialist.</p>
         </sp>
          <sp who="#nielsen">
            <speaker>NIELSEN.</speaker>
            <p>En anonym socialist. Ja, frun kan vara alldeles lugn för min mun. Jag ränner inte med sladder. Hvad skulle väl jag gamle man tala om?... <stage>(I det Leonora följer honom till dörren.)</stage> Ja, August, han har ju nu en så faslig lust till det... <stage type="exit" who="#nielsen">(Går.)</stage></p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#emilie">(Emilie kommer in från kabinettet.)</stage>
       </div>
        <pb n="40"/>
        <div type="scene">
          <head>Elfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #leonora">EMILIE. LEONORA.</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Var det löjtnant Bruun, som gick först nu?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(något bragt ur fattningen).</stage>
            <p>Nej — ja — jo, det var Max. Vi hade litet att tala om. <stage>(Emilie tiger. Leonora nervös.)</stage> Hörde du något?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(kallt).</stage>
            <p>Nej, du kan vara alldeles lugn. Löjtnant Bruun kan för mig få säga allt, hvad han vill.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(obesväradt).</stage>
            <p>Max och jag är så gamla vänner, förstår du.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag förstår, Leonora. Jag tror jag börjar att förstå.</p>
         </sp>
          <stage>(Leonora ser forskande och litet ironiskt på henne.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tolfte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #leonora">DE FÖRRA. HANS.</stage>
          <stage rend="centered">(<stage type="entrance" who="#hans">Hans kommer in från entrén.</stage> Räcker i förbifarten flyktigt handen åt Emilie och går fram till Leonora, som bereder sig att låsa sekretären.)</stage>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du ser så betänksam ut, Leonora. Och sekretärens allra heligaste öppet!... Har du också affärer?</p>
         </sp>
          <pb n="41"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(förströdd, i det hon med en hård smäll låser igen klaffen på sekretären).</stage>
            <p>Ja, jag har också några små affärer.</p>
         </sp>
       </div>
     </div>
      <div type="act">
        <head>Andra akten.</head>
        <stage type="setting" who="#emilie #katrine #leonora">
          <p>(En vecka efteråt. Samma rum. Eftermiddag vid half femtiden. Midt på golfvet i förgrunden ett te-bord med engelsk servering. Eld i kaminen.)</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #katrine #leonora">LEONORA. KATRINE. EMILIE.</stage>
          <stage rend="centered">(Leonora sitter vid brasan på en låg pall och ser in i elden. Emilie i en länsstol nära henne studerar »The Queen». Katrine står framme vid bordet och serverar sig te.)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(långsamt, med eftertryck, i det hon reser sig upp och tager en tom tekopp från golfvet bredvid sig).</stage>
            <p>Så — nu är den njutningen förbi!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Hvad menar du?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag menar, att nu har jag tyvärr druckit mitt te. Nu är det trefliga förbi.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(utan att se upp).</stage>
            <p>Jag tycker, det skulle vara förfärligt, att till den grad lida af spleen som Leonora.</p>
         </sp>
          <pb n="43"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Vänta bara tills om fem år, då du blir lika gammal som jag! Allt det gamla är gammalt, och allt det nya — ja, det är nytt, så ohyggligt nytt, att man rakt inte vågar sig på det. Men för resten finns det något nytt? Nej, när man börjar bli trettio år, så måste man antingen på allvar resignera, eller också måste man på allvar besluta sig för att låta bli att resignera.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(ser upp).</stage>
            <p>Kan ingen hjälpa en?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tyvärr, nej! Det är det bekvämaste att resignera, men det värsta med mig är, att jag nu har mest anlag för att låta bli att resignera. Men...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Men?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Men det är lättare sagdt än gjordt. Icke-resig-nation det fordrar ansträngning.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Å — kan det fordra så mycket ansträngning. Du kan visst lätt finna någon, som gärna vill hjälpa dig att icke-resignera. Din Max till exempel...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(långsamt).</stage>
            <p>»Min Max» — min? Det är eget, men det låter riktigt trefligt — »min Max!»</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Leonora! Du talar så mycket om din ålder, men du uppför dig sannerligen inte därefter! Tänk, om någon främmande hörde dig!</p>
         </sp>
          <pb n="44"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Vore det icke minst lika opassande, om någon hörde Emilie? Jag kan skylla på att jag är desperat för det, att jag har den olyckan att vara tjuguåtta år och snart blir trettio, men hon, som är en ung, blyg-sam flicka — det vill säga, hon borde vara blygsam. Katrine, var jag inte blygsam, när jag var så gammal som Emilie?</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(torrt).</stage>
            <p>Det minns jag inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, men jag minns det själf, mycket tydligt. Det är det forcerade umgänget med fru Schwarts-Hansen, som har fördärfvat mig. När jag var så gammal som Emilie, så nämnde jag inte ouppfordrad en herre, som jag tänkte på.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(låtsar icke höra. Med ansiktet i »The Queen»).</stage>
            <p>Tänk, att ärmarna nu verkligen sjunga på sista versen!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(ser litet på henne, säger så i samma ton).</stage>
            <p>Det är skamligt! Inte en enda usel liten puff längre! På min nya sidenklädning ämnar jag heller inte ha några ärmar alls — bara spetsar. Så — som ett burr. <stage>(Visar på armen.)</stage> Min Max säger...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(strängt).</stage>
            <p>Håll nu upp, Leonora. <stage>(Går och låser dörren till matsalen och kabinettet.)</stage> Pigorna kunde höra dig.</p>
         </sp>
          <pb n="45"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Men, min Gud, Katrine — det är ju inte jag, som har funnit på det. Jag försäkrar dig, att den ord-förbindelsen existerade inte i min hjärna, förrän Emilie framkallade den. Och nu tycker jag, det låter så trefligt — tyskt romanaktigt, riktigt spännande gammal-dags. Alltså: min Max säger...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(i samma ton som förut).</stage>
            <p>Och besättning på kjolarna! Kejsarinnan Eugénie får ändå upplefva sina egna moder ännu en gång!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(sakta till Leonora).</stage>
            <p>Kan du se, hvilken god elev du har! Det är precis ditt eget sätt att vara, när du är retsam och inte har lust att svara.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(lika sakta).</stage>
            <p>Det är ohyggligt — hos andra! För resten brukar jag kunna reda mig utan att skjuta den gamla Eugénie framför mig. <stage>(Högt.)</stage> Och krinolinen, Emilie?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(med ansiktet i tidningen).</stage>
            <p>Hopplöst! Prinsessan af Wales är ännu obeveklig.</p>
         </sp>
          <stage>(Katrine ser från den ena till den andra. Rycker på axlarna. Går till pianot och börjar spela sakta.)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(reser sig också upp och går till Emilie).</stage>
            <p>Låt mig se litet på klädningarna, det är hög tid på, att man allvarligt börjar tänka på sina kläder. I dag om en vecka ämnar jag vara på väg till Rivieran.</p>
         </sp>
          <pb n="46"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(med plötslig häftighet).</stage>
            <p>Du — du »ämnar»! När du vill något, så tror du, du kan tvinga det igenom, och att du kan behandla människor precis, som du har lust till...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Naturligtvis. Ända tills någon finner på att hindra mig. Det har gud ske lof ännu icke fallit någon in.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ämnar du resa ensam?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(hemlighetsfullt).</stage>
            <p>Om du lofvar att tiga med det, så skall jag säga dig, att jag ämnar ha en herre med.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Du tror naturligtvis, att Hans för din skull reser ifrån alltsammans.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Uppriktigt sagdt — jag smickrar mig nästan med det</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(uppretad).</stage>
            <p>I annat fall gör kanske Max det!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Kanske.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ämnar du fråga honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej. Ämnar du?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(med tonvikt).</stage>
            <p>Om det fortfar länge på det här sättet, tror jag, det vore förnuftigt, om Hans gjorde det.</p>
         </sp>
          <pb n="47"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tror du? Ja, kanske!</p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#hans">(Hans kommer in från tamburen med ett bref i handen.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #hans #katrine #leonora">HANS. LEONORA. EMILIE. KATRINE.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(vänder sig om och går emot Hans).</stage>
            <p>En kopp te — Hans?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Nej, tack!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Något ledsamt, Hans?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(kastar brefvet på bordet).</stage>
            <p>Ja. Det är så godt, ni nu få veta det. Det har redan i ett par dar varit tal om att socialisterna skulle uppställa en själfständig kandidat. Nu ha de gjort det!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(reser sig från pianot).</stage>
            <p>Men Hans då!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Och jag, som trodde, att kretsen var så säker!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ingen är säker för sina vänner. Han heter August Nielsen och har skrifvit en del artiklar i »Social-demokraten» om arbetareförhållanden — för resten en rätt begåfvad karl, säges det. Han är en slags för-man ute hos Schwarts-Hansen, och väl känd i kretsen. Men det märkvärdigaste är, att socialdemokraternas <pb n="48"/> bestyrelse nekar att ha något som helst med det att göra — karlen har uppställt sig som kandidat på privat initiativ.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(intresserad).</stage>
            <p>Men han måste ha någon i ryggen — någon, som intresserar sig för honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja — han lär till på köpet vara helt medellös. Och har han än aldrig så många anhängare, så kostar ju alltid agitationen något. Om man ändå kunde räkna ut, hvar han ta’r schaberna ifrån!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(plötsligt).</stage>
            <p>Vet du hvad jag tror, Hans? <stage>(Alla vända sig frågande emot henne.)</stage> Du vet, jag har alltid tyckt, att din fabrikör...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <p>Min fabrikör!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(stött).</stage>
            <p>Ja, din fabrikör. Han har naturligtvis ställt upp socialisten!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, vet du hvad! Inte tror jag precis att han är »hedern själf», som partiets tidningar vid högtidliga tillfällen, då han behöfver en liten påminnelse, bruka kalla honom — men du hörde själf, hvad han sade om socialisterna för ett par dagar sedan!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(tvekande).</stage>
            <p>Ja, du måste förlåta mig, Katrine — du vet, att jag annars har det största förtroende till din politiska inspiration, men är du inte litet väl djup nu?...</p>
         </sp>
          <pb n="49"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(viktig).</stage>
            <p>Tänk efter, Hans! Hvad var det han sade, romaren? »Söndra för att härska.» Förstår du mig nu?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(tiger litet och hvisslar därpå utdraget).</stage>
            <p>Naturligtvis förstår jag! Det var icke så dumt utfunderadt, syster!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ifrigt).</stage>
            <p>Men, förklara då — jag begriper ingenting, jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(docerande).</stage>
            <p>Schwarts-Hansens sympatier äro, som alla män-niskor veta, nu för tiden för högern. Det vet hela världen, och han gjorde ingen hemlighet af det här om sistens. Nå! Han önskar i sitt hjärta att få en konservativ riksdagsman, därför låter han helt simpelt i sista ögonblicket uppställa en ny oppositionskandidat, som veterligt har sympati hos en del af valmännen, splittrar därigenom partiet, som är konstigt nog att hålla ihop ändå...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(med öfvertygelse).</stage>
            <p>Ja, det vet Gud!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>... Och spelar på det viset segern i händerna på regeringens kandidat!</p>
         </sp>
          <stage>(Leonora sitter djupt tankfull och stirrar ut framför sig).</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(tvingar sig till att deltaga i samtalet).</stage>
            <p>Men jag kan inte begripa, hvarför herr Schwarts-Hansen skulle gå så många omvägar! Hvarför går han inte helt simpelt och röstar på högermannen.</p>
         </sp>
          <pb n="50"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Emedan det icke skulle göra hälften så mycket nytta.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(tankfull).</stage>
            <p>Jag tror ändå, ni är orättvisa mot Schwarts-Hansen. Han har inte ställt upp socialisten.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Nu genomskådar jag honom, den räfven: karlen är förman på hans egen fabrik.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Å, hvad jag önskar, han kunde bli vald, den socialisten!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(strängt).</stage>
            <p>Det var en märkvärdig önskan af fru Haxton.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tycker du? Du vet ju, jag alltid har önskat, att Hans inte skulle bli riksdagsman.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag har hört folk förmoda, att det var för det du var så intimt lierad med folk af motpartiet. <stage>(Tystnad.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(barskt).</stage>
            <p>Hvad är det för prat, Emilie? Hvem har vågat att säga det?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(undvikande).</stage>
            <p>Å, många. Tror du icke det blir kommenteradt, att en så ytterst prononcerad högerman som löjtnant Bruun dagligen umgås här i huset. Hvarför tror du, folk skulle spara Leonora mer än de spara andra?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(lugnt fortsättande).</stage>
            <p>Jag har aldrig önskat, att Hans skulle bli riksdags-man, men jag hör naturligtvis till samma parti som <pb n="51"/> min man. Socialisterna rösta ju med vänstern, alltså kan jag räkna ut, att partiet icke skulle förlora något, om en socialist blefve vald i stället för en vanlig vänsterman.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Men den här — han är nästan anarkist, Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Å, när han bara själf kommer in i riksdagen, så aktar han sig nog för att spränga den i luften.</p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#anna #max">(Jungfrun öppnar för Max.)</stage>
          <stage type="exit" who="#anna"/>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #hans #katrine #leonora #max">DE FÖRRA. MAX.</stage>
          <stage rend="centered">(Leonora reser sig och går emot Max. Hans och Emilie betrakta dem.)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>God dag, Max. Vi sitta just och debattera en ytterst betänklig socialist. Har ni hört talas om honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ja, tillfälligtvis har jag verkligen redan hört talas om honom. Han tycks ha vissa chancer. <stage>(Till Emilie, som serverar honom te.)</stage> Tack fröken — en bit socker till om jag får be.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ursäkta, herr löjtnant. Men Leonora är ju mest van att själf...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(går fram till bordet).</stage>
            <p>Det är också tanklöst af mig, Max. Emilie har rätt: jag brukar ju själf sörja för mina vänner.</p>
         </sp>
          <pb n="52"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ni skämmer bort edra vänner, fru Leonora. Ni betänker icke, hur nödvändig ni efter hand blir för dem.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Det är just det jag betänker. Tror ni till exempel, jag har lust att se er öfvergifva mitt gammaldags heder-liga förmak för fru Schwarts-Hansens berömda wigwam vid Nörre Boulevard?</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Det är då också en idé att möblera sitt kabinett som en wigwam! När där inte finns en smula äkta indianskt...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Intet utom skalperna, fröken Katrine! Och de äro till och med osynliga.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag vet inte, hvarför ni alltid är så stygga mot fru Schwarts-Hansen. Hon är då icke värre hon än de flesta. Hvad har hon gjort?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Svaret är så banalt, lilla Emilie, att man generar sig för att komma med det. <stage>(Till de öfriga.)</stage> Jag vet inte, om någon känner sig ha mod att precisera?...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(litet forceradt).</stage>
            <p>Nå, Bruun! Du som går för att vara intim där i huset och — efter hvad man säger — har umgåtts där dagligen...</p>
         </sp>
          <pb n="53"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Det är visst icke sant. Folk säger så mycket. Så länge jag minns, har löjtnanten ju dagligen umgåtts här i huset... <stage>(Tystnad.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(reser sig upp. Lugnt).</stage>
            <p>Du får ursäkta mig, Bruun, men jag har en del saker att uträtta. <stage>(Till Emilie.)</stage> Kan du komma in till mig ett par minuter. Jag har något att tala med dig om. <stage type="exit" who="#emilie #hans">(De gå.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(reser sig upp).</stage>
            <p>Då är det väl bäst, att jag renskrifver det där manifestet för torsdagen, som jag lofvade. Kan jag få sitta inne i ditt kabinett, Leonora?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Var så god. Ligger det icke papper framme, så sitter nyckeln i lådan. <stage type="exit" who="#katrine">(Katrine går.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora #max">MAX. LEONORA.</stage>
          <stage>(Under denna scen mörknar det mer och mer i rummet.)</stage>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ni tycks icke ha några hemligheter att vara rädd om, fru Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej. Och dem jag är rädd om, dem förvarar jag icke i en skrifbordslåda.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Hvar då?</p>
         </sp>
          <pb n="54"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>I mitt hufvud.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Eller i ert hjärta?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Max — jag ber er. Nog vet jag, att det ömse-sidiga umgänget i vår krets icke tycks verka utveck-lande på de relativa intelligenserna, men att ni...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(afbryter).</stage>
            <p>Hur vet ni, att umgänget i vår krets icke verkar utvecklande på folks intelligens. På hvems?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(betänker sig litet).</stage>
            <p>På min egen kanske. I alla fall helt säkert inte på Emilie och nu heller inte på Hans!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Såå? Det går utför med Hans’ hufvud också?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja — det är ledsamt, men jag blir tvungen att antaga det. Hur skulle jag annars kunna förklara, att han till den grad ta’r sig nära Emilies klumpiga elak-heter.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Låt oss säga »fräcka insinuationer» — det låter mera intressant — för mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(retad).</stage>
            <p>Ja, ni kan ju gärna taga det öfverlägset... Det kan jag också förresten! Och jag gör det. Men när jag tänker på, att Hans i detta ögonblick sitter och <pb n="55"/> hör på Emilie och delar hennes moraliska ångest, att jag — hvad skall jag säga — har mera sympati för er, än det strängt taget är mig tillåtet att ha! — Å, jag kunde...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Men hvarför skulle er svägerska, som jag alltid ansett för en af de sötaste unga flickor jag känner — se inte på mig, fru Leonora — inte på det viset, jag kunde få lust att tyda den där blicken!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Den är lätt att tyda: helig, oskyldig, rörande förvåning! Tycker ni, att Emilie visar sig så söt nu?...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Är det pretentiöst af mig att bedja er bemärka tempus, innan ni afbryter mig. Som jag alltid har ansett för en af de sötaste unga flickor jag känner, säger jag — hvarför skulle hon nu plötsligt utveckla sig till en svart själ med perfida afsikter?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvarför? Lille Max! Hon gör mig den äran att vara svartsjuk.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag kan bara svara, att äran är förtjänt. Men jag visste inte...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Att hon var kär i er. Max — härefter vill jag kalla er Antonius! Jo, hon är kär i er — i edra epåletter, i er erfarenhet, i ert dåliga rykte, i edra uttrycksfulla ögon och — tout le beau reste!</p>
         </sp>
          <pb n="56"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(allvarligt).</stage>
            <p>Tycker ni egentligen, att ni nu handlar rätt mot er svägerska, fru Leonora?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tycker ni hon handlar rätt mot mig? Hon skadar alldeles bestämdt mig, men jag gagnar henne — kanske.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ni får ursäkta, men jag ser inte klart, hvari er filantropiska ansträngning består och heller inte målet för den.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Inte? Antonius! — Jag öppnar edra ögon. Riktigt på vid gafvel öppnar jag dem — för det faktum, att ni har den lyckan att vara älskad — utan er egen förtjänst eller värdighet älskad af den söta, bildade, korrekta och allmänt beundrade fröken Emilie Haxton. Neka inte till det, Max — hon har redan stigit be-tydligt i edra ögon!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Som ni säger: kanske!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag visste det. Nå — har jag då inte gjort henne en tjänst?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Som ni säger: kanske.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(afbryter).</stage>
            <p>Nu kan jag gärna säga det alltsammans, efter som jag en gång har börjat: jag har länge i mitt hjärta önskat, att det skulle bli parti mellan er och Emilie.</p>
         </sp>
          <pb n="57"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Det är mycket vänligt, allt för vänligt — af er! Men ni tycks inte taga mig med i beräkningen — mina önskningar, menar jag. Behöfver jag säga er, att jag inte älskar den allmänt beundrade fröken Emilie Haxton. Får jag lof att göra er en liten indiskret fråga?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ser upp, hastigt).</stage>
            <p>Tusen om ni vill! Men ni får icke vänta er något indiskret svar.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(ser alltjämt på henne. Slår plötsligt om från sin förra lätta ton).</stage>
            <p>Har ni verkligen aldrig brytt er den minsta smula om mig, Leonora?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(lika allvarligt).</stage>
            <p>En kvinna — Max — älskar den man hon tror älskar henne. Jag hade sett er, sedan jag var års-gammal — så kom Hans, när jag var tjugu år. Så vacker och manlig, så kär och allvarlig, och så älskade jag honom — naturligtvis!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Om jag vore så inbilsk, som folk tror mig om att vara, skulle jag fatta hopp efter detta »naturligtvis». <stage>(Tiger, betraktar henne.)</stage> Är det värdt att fatta hopp? <stage>(Leonora skakar på hufvudet.)</stage> Ni tiger — vill icke en gång se på mig! Nå väl, jag är trött af jargonen, jag faller ur rollen — jag förbereder er på det. En gång vill jag få lof att säga er...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(bedjande).</stage>
            <p>Max!...</p>
         </sp>
          <pb n="58"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Drottning Leonora — jag lyder icke längre! En gång vill jag säga er — hvad ni för resten vet lika väl som jag — men en gång vill jag säga det — allvar-ligt och på mitt hedersord, vill jag försäkra er — att så länge jag minns, har jag hållit mera af er än af något annat i världen, och sedan jag var så pass vuxen, att jag förstod att älska, Leonora, har ni, som en ung flicka, som en annans hustru — alltid härskat enväldigt i mitt hjärta.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(reser sig och går fram till elden, utan att se på honom).</stage>
            <p>En lång regeringstid! Stackars drottning! Har hon dock icke under största delen af tiden varit suspen-derad, och den intimare administrationen anförtrodd åt andra?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Kanske. Jag nekar inte till, att jag har gjort hvad jag har kunnat för att trösta mig. Men ni har varit drottningen, och om ni förstod er litet på män, skulle ni veta, hvad det vill säga.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(efter en paus. Sakta).</stage>
            <p>Jag försöker inte att säga emot er, Max — men jag ville önska, att ni icke hade sagt detta... fullt så allvarligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag tycker jag har tjänat länge nog för den fattiga rätten att säga det.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(halft i tankar).</stage>
            <p>Och så en vacker dag, så tycker ni, ni har tjänat länge nog för att vara i er goda rätt att drifva saken till sin spets. Ni kommer att tvinga mig till ett val...</p>
         </sp>
          <pb n="59"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(lågt).</stage>
            <p>Är det möjligt, att ni kunde frukta det?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(raskt. Vänder sig emot honom).</stage>
            <p>Ja — men inte som ni menar. För att komma tillbaka till det, vi talade om: jag har alltid önskat detta parti. Jag önskar det nu mera än någonsin.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag vet inte, om det är min intelligens, som igen klickar, men jag vore er förbunden, om ni för en gångs skull ville låta mig se edra kort.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(breder ut händerna framför honom).</stage>
            <p>Var så god! För det första önskar jag det för bägges eder lycka. Jag tror fullt och fast, att Emilie är en hustru för er: representativ, förmögen, förträffliga förbindelser. En hustru, som en sjöofficer lugnt kan lämna bakom sig...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>En hustru, som han i det hela kan lämna — mycket lugnt.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>För det andra — önskar jag det för min egen lycka.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(nära henne, lågt).</stage>
            <p>Törs jag uppfatta det så, som om jag kunde vara farlig för er lycka, Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(skakar på hufvudet, drager sig tillbaka. Långsamt).</stage>
            <p>Nej, tvärtom — Max. Jag ber er, missuppfatta mig inte, det låter så underligt, när jag säger det, <pb n="60"/> men det är den renaste egoism. Ibland tycker jag, ni är nästan nödvändig för mig. Jag saknar er så för-färligt, när ni är borta.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(obehärskadt. Griper hennes händer).</stage>
            <p>Men Leonora — käraste Leonora. Så måste ju... Då älskar ni mig ju!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(skakar på hufvudet).</stage>
            <p>Nej. Jag kunde kanske, när jag var mycket ung, ha kommit att älska er, om ni i stället för att ni så ifrigt berättade om er expedition till Västindien och så viktigt häntydde på edra amouretter på S:t Thomas, i stället hade berättat mig, att mina ögon voro mera uttrycksfulla än kreolskornas, min fot mindre, mitt skratt klarare. Men jag pretenderade det icke — med-vetet — och ni glömde bort det — omedvetet. Och så kom Hans, som jag redan har sagt er. Han fann mig förtjusande, och jag fann honom förtjusande, som sade det.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Och det kallar ni kärlek?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja. En ung flicka ser en gud i den man, som först uppenbarar för henne själf hennes eget väsen. Och — om det från början blott var förälskelse, så blef det kärlek. Vi växte så innerligt ihop, som blott makar kunna det, när de ha barn. Och vi upptäckte, att mellan oss fanns icke blott den ömsesidiga för-tjusningen utan också sympati. Men det är öfver-flödigt att förklara er allt detta. Har icke er egen erfarenhet lärt er, Max, att kvinnan älskar blott den man, som har förstått att vinna henne?</p>
         </sp>
          <pb n="61"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(tankfullt).</stage>
            <p>Alltså är det er mening att säga, att om jag, när ni var aderton år och jag tjugutre, i stället för att ge mig till att bli högtidlig och börja på att kalla er för »fröken» och öfverlägset tala om Västindien.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Och västindianskorna!...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Och västindianskorna. Att om jag då hade tagit er i famn, hvilket gud skall veta, jag hade den inner-ligaste lust till, så... så...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Det är troligt, Max. Sådan är kvinnan. Men nu ha vi talat nog om detta. <stage>(Vill ringa efter ljus.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nej, håll! Låt mig först få säga er en sak — nu i mörkret. Den gången då för tio år sedan — då ni hette fröken Leonora och för första gången tittade ut i världen med edra förväntningsfulla, tankfulla ögon, då... A, Leonora — jag vågade icke! Det är sant — jag tyckte aldrig jag kunde bli god nog — åt er. Mina äfventyr på S:t Thomas, som jag skröt af — ni skulle blott veta, hur de tyngde på mitt samvete. Ni var så fin och skär och ren, och jag, och jag... Å, när man är tjugutre år och så kär som jag, så har man samvete, eller man vill åtminstone ha det... Det är dumt, men... Jag älskade er, Leonora. Jag älskade er, som jag älskar er nu — som jag alltid har älskat er...</p>
         </sp>
          <stage>(Max böjer sitt hufvud öfver hennes händer. <stage type="entrance" who="#hans">Hans öppnar dörren från sitt rum, och ljuset faller i en strimma in i rummet.</stage>)</stage>
          <pb n="62"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ser dem icke).</stage>
            <p>Satans mörker! Är du här, Leonora?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, Hans. Vill du något?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(otåligt).</stage>
            <p>Låt oss framför allt få ljus! <stage>(Stryker en sticka och tänder lampan på bordet. Får i detsamma syn på Max.)</stage> Bruun!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(framför Leonora. Bugar sig).</stage>
            <p>Entledigar ni mig nu, fru Haxton?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ironiskt).</stage>
            <p>Är det Leonora, som har hållit på dig så länge!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(utan att låtsa höra).</stage>
            <p>Ja, nu får ni gå. Tack för i afton och kom snart igen.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#hans #max">(Max går, nickar till Hans, som höfligt följer honom ut. Ännu innan de stängt dörren bakom sig, ringer det, och man hör Hans öppna för herr och fru Schwarts-Hansen. Herrn talar högljudt med Max, och man hör dem utbyta hälsningar.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#leonora">LEONORA. KATRINE. EMILIE. HANS. Herr och fru SCHWARTS-HANSEN.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(hör rösterna, lyssnar, gör en förtretad rörelse, går plötsligt bort till kabinettsdörren och ropar):</stage>
            <p>Katrine — är du färdig?</p>
         </sp>
          <pb n="63"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage type="entrance" who="#katrine" rend="newline">(i dörren med ett papper, som hon viftar med).</stage>
            <p>Vill du mig något, Leonora?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(hastigt, nervöst).</stage>
            <p>Ja... Stanna här inne och tag emot Schwarts-Hansens, de kom just nu, så är du snäll. <stage>(Man hör Schwarts-Hansens högljudda skratt och afsked från Max. Tamburdörren slås igen.)</stage> Du förstår, jag måste kläda mig till middagen... <stage>(<stage type="exit" who="#leonora">Går hastigt in i kabinettet.</stage> Katrine ser något förvånad efter henne. <stage type="entrance" who="#emilie #fruschwartshansen #hans #schwartshansen">Går fram i rummet i detsamma Hans inför herr och fru Schwarts-Hansen. Emilie kommer in från matsalen</stage>).</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(gemytligt).</stage>
            <p>God dag, god dag, mina damer. <stage>(Till Emilie, medan Katrine hälsar på frun.)</stage> Förbannadt kallt det har blifvit på en gång. Kommer kanske litet sent, men i våra kretsar med »8 o’clock dinner.»</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(leende).</stage>
            <p>Ja, så förnäma äro nu icke vi. För oss duger det med klockan sex.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(drygt).</stage>
            <p>Såå... Min hustru påstod nu det var hennes pligt att göra lilla fru Leonora, som vår vän Bruun säger — en visit, och så följde jag med för att höra, hur det går med valaffärerna. <stage>(Hans, som hela tiden sett nervös och otålig ut och strax han kommit in sett sig om efter Leonora, vänder tvärt ryggen och går bort till kaminen. Schwarts-Hansen, förvånad, till Emilie.)</stage> Men hvad står på med doktorn — hvad har jag gjort honom?</p>
         </sp>
          <pb n="64"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(nervös).</stage>
            <p>Jag vet verkligen inte. Min bror menar ingen-ting med det. Det är valet — det tycks ha kom-plicerat sig.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Mycket riktigt, fröken — just komplicerat sig. Det är ordet. Det är naturligtvis detta med socialisten. Men hvad skall man säga? — Det kommer nu af att vänstern begår det felet att smickra mobben. Har jag inte alltid sagt, att det hämnar sig! När vi andra, som stå bland de högst beskattade och annars också har det godt, när vi bråkar och opponerar oss — när vi, säger jag — ger dem ett sådant dåligt exempel, kan vi så förundra oss öfver att det smittar dem, som egentligen ha alla skäl... Nå, skäl — det menar jag naturligtvis inte... Smittar dem menar jag, som i det hela låta ett dåligt exempel smitta sig. Hvad skall man säga? Man måste bära följderna! Om man inte hade gått och inbillat sig i sin ungdom, att det var så intressant att tillhöra oppositionen — inbillat sig, säger jag — sig själf och andra... <stage>(Plötsligt förtroligt.)</stage> Ja, inbillat andra, det är just det värsta, för så efteråt — när man är en rangerad karl och har... modifierat sig... så kommer de andra och sticker en det i näsan: »konsekvent, » säger de, »konsekvent!» Och de släpper en aldrig, med mindre man rent ut förklarar sig för de andra. Och det — jag ber er — hvem vill nu ta den risken? Det kan fan vara konsekvent, när man är femtio år! Det är mot naturens ordning, säger jag... Men tror någon, att politiken respekterar naturens ordning!</p>
         </sp>
          <stage>(Hans ännu vid kaminen. Katrine samtalar vid bordet, lutad öfver tidningar och tidskrifter, med fru Schwarts-Hansen.)</stage>
          <pb n="65"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(höfligt).</stage>
            <p>Naturligtvis kan man ofta i sin ungdom begå ett misstag — taga fel om sig själf. Jag tror till exempel absolut, att herr fabrikören från början bättre hade ägnat sig för det härskande partiet.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(glad, ännu förtroligare).</stage>
            <p>Just så — för det härskande — det solida. Man skall vänja sig af med att dra’ växlar på framtiden. Det — det — jag försäkrar er fröken, jag talar som en gammal affärsman — det betalar sig icke. Det är spekulation, svindel, rent af... Och jag personligen, jag är nu till den grad för det solida, att jag inte ens kan tåla den oskyldigaste förfalskning eller efter-likning i mitt hus. Det vill säga litet »elektro» till större middagar. Jag ber er, hvad skulle det göra: en eller annan sked eller gaffel — det är det sanner-ligen ingen som märker, när de ha fått ett par glas vin, som för resten inte heller behöfver att vara af första sort — bara det är nog. Nej, det solida — det säger Kally också. Silke allt igenom — om det så är skjortan! Man känner igen en gentleman på underkläderna, det säger Kally också. Jag får säga, att mitt... <stage>(Drager och halar i ärmlinningen under manschetten.)</stage> Nå, nu har den krupit upp, som vanligt — det kan också vara detsamma — men jag försäkrar er, fröken, det är det finaste man får i den branchen... Men det var egentligen det, jag ville säga — man inbillar sig ju alltid strax, när man kastar sig in i oppositionen, att den skall komma till makten. Man har varit i England, man läser »Times», man säger till sig själf, att det är naturens gång, men <pb n="66"/><stage>(melankoliskt)</stage> den blir minsann där den är och bara opponerar. Och resultaten — <stage>(kränkt).</stage> Jag frågar er hvar är resultaten? Alla har inte tid att vänta.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(som inte hört på honom, vaknar upp).</stage>
            <p>Att vänta? Ja, mycket riktigt, som ni säger, man väntar...</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(häftigt).</stage>
            <p>Man väntar förgäfves, säger jag. Men — man blir på sin post. Se på mig — jag kan säga, att jag har offrat mig för mina principer! Men hvad har jag för det?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Ja — hvad har ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(melankoliskt)</stage>
            <p>Kläderna på kroppen — kläderna på kroppen — och... litet till. Men det viktigaste: anseendet, rangen, äran — men det är det rent ut sagdt strunt.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(höfligt motsägande honom).</stage>
            <p>Å...</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Jo, fröken — säg inte emot mig. Med det är och blir det strunt. Nej, en af de andra — vid min ålder och med min, låt oss utan skryt säga, duglighet — som kanske inte har skänkt hälften så mycket åt asyler och hjälpfonder som jag — han sitter där som etatsråd, och riddare af Dannebrog. Man har ju i stället sitt samvete, förstås. Man har sitt samvete och, man vet med sig, att man har varit konsekvent, obrotts-ligt konsekvent. <stage>(Putsar sin näsa. Emilie förenar sig omärkligt med damerna vid bordet.)</stage></p>
         </sp>
          <pb n="67"/>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(till Katrine).</stage>
            <p>Er svägerska tycks inte vara hemma?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(kommer fram till damerna).</stage>
            <p>Jag ber om ursäkt på min frus vägnar, fru Schwarts-Hansen. Hon gick nyss in till sig för att kläda om sig till middagen.</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(reser sig upp).</stage>
            <p>Det är också sent. Så får jag alltså inte det nöjet att hälsa på henne i eftermiddag. <stage>(Till Katrine).</stage> A propos — ni vet väl icke, fröken Haxton, hvar hon har köpt sin nya grå filthatt. Det är en vådligt stilig fason. Jag har hört mig för både i Magasin du Nord och hos Börre, men ingen har maken till den. Hon hade den i förrgår på Langelinie — hon gick och spatserade med löjtnanten.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(stelt).</stage>
            <p>Hvilken löjtnant?</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Löjtnant Bruun förstås! <stage>(Skämtsamt.)</stage> Fru Haxton, som håller så på det passande, spatserar visst icke med någon annan löjtnant än en, som hon — känner så väl — som löjtnant Bruun.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Min svägerska är nästan uppfostrad tillsammans med Max Bruun. De ha känt hvarandra så godt som hela sitt lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(infaller gemytligt).</stage>
            <p>Ja, och »gammal kärlek...»</p>
         </sp>
          <stage>(Hans vänder sig ännu en gång ifrån honom och går bort till sin förra plats vid kaminen.)</stage>
          <pb n="68"/>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(sotto voce).</stage>
            <p>Hvad står nu på igen? Kan någon begripa, hvad det är med Haxton? Har jag förnärmat honom? Inte ett ord säger han i afton. Jag får säga, att en gentle-man...</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(afbryter).</stage>
            <p>Var inte indiskret, Vilhelm. När man inte känner dem, så skall man akta sig för att kommentera andra människors intimaste bekymmer. <stage>(Till damerna.)</stage> Ack, Gud ja — hemliga sorger — det ha vi ju alla!</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(förargad).</stage>
            <p>Kan du klaga på mig, Kally?</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN.</speaker>
            <p>Nej, gunås — Jag menar gud ske lof!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #fruschwartshansen #hans #katrine #schwartshansen">DE FÖRRA. BUNSEN.</stage>
          <stage type="entrance" who="#bunsen">(Agent Bunsen kommer in från tamburen.)</stage>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(går emot agenten).</stage>
            <p>God afton, herr Bunsen. Något nytt? Kanske?...</p>
            <stage>(Öppnar liksom inbjudande dörren till sitt eget rum.)</stage>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(ser det inte, sjunker trött ned på pianostolen).</stage>
            <p>God afton, mitt herrskap — god afton! Ja, jag kommer med nyheter! <stage>(Gör en stor teatralisk rörelse med handen.)</stage> Det klarnar, doktor Haxton — det klarnar.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ifrigt).</stage>
            <p>Hvar? — I Bröndshöj ?</p>
         </sp>
          <pb n="69"/>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN.</speaker>
            <p>För den samlade oppositionen, fröken.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(torrt. Ännu i den öppna dörren).</stage>
            <p>Den delade oppositionen, menar ni väl.</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN.</speaker>
            <p>Ja... Men nu är den andra parten också halfverad!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ironiskt. Utan intresse).</stage>
            <p>Det artar sig alltså till fullständigt politiskt mass-mord.</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage>(utan att höra honom).</stage>
            <p>Det är en hemmansägare därute, som är inre missionär — han har en del att säga — och nu ha de upptäckt, att högerkandidaten är fritänkare. <stage>(Blyg-samt.)</stage> Jag får säga, att det var undertecknad, som — så att säga — hänledde deras uppmärksamhet på det. Jag fick in en liten artikel i en inre missions-tidning »Fredsklockan»... <stage>(Han tar fram ett blad.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(tillgjordt naivt).</stage>
            <p>»Fredsklockan»? Jag trodde det hette »Krigs-ropet».</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN.</speaker>
            <p>Det är något annat, min bästa fru Schwarts-Hansen — något helt annat. Men i verkligheten kan det vara precis detsamma.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ifrigt, afgörande).</stage>
            <p>Ja, det kommer bara an på, hvad namn man vill ge det. Får jag se? <stage>(Tager bladet och studerar det.)</stage></p>
            <pb n="70"/>
            <p>Nu skall vi se, att de plåga honom så länge, att han måste bekänna färg.</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN.</speaker>
            <p>Ja, — jag tyckte själf, det var rätt fiffigt. Men jag brydde mig inte om att säga något om artikeln, förrän jag fick se, hvad verkan den hade.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(läser i bladet).</stage>
            <p>Utmärkt. En rent af förträfflig idé!...</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN.</speaker>
            <p>De vet också där ute — högern, att han är litet... <stage>(Gör en vippande rörelse med handen.)</stage> Litet lätt. På tråden — så att säga...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Men den dygdige hemmansägaren, herr Bunsen?</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN.</speaker>
            <p>Ja — han ämnar nu ställa sig som agrarernas kandidat.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(stojande).</stage>
            <p>En sådan nyhet! Det var den största tjänst han kunde göra oppositionen. Det skulle bara fru Leonora höra! <stage>(Till Haxton.)</stage> Det förbättrar ju edra chancer väldigt — det kommer att glädja henne. Men hvar är lilla fru Leonora? Jag har nästan inte saknat henne förrän nu. <stage>(Bugar sig för Emilie.)</stage> Var det inte du, Kally, som sade, att du hade mött henne med löjtnant Bruun? <stage>(<stage type="exit" who="#hans">Hans går plötsligt öfver tröskeln in i sitt eget rum och slår igen dörren efter sig.</stage> Schwarts-Hansen ser sig förfärad omkring. Till agenten.)</stage> Men hvad står på med Haxton — kan någon begripa det? Hvad har jag då gjort honom?</p>
         </sp>
          <pb n="71"/>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage>(också altererad).</stage>
            <p>Jag förstår inte. Jag kommer hit med de bästa, de — så att säga — mest strålande nyheter. Jag för-står inte. <stage>(Vänder sig till Katrine.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(nådigt och öfverlägset).</stage>
            <p>Jag förstår, herr Bunsen. <stage>(Till Schwarts-Hansen, kallt.)</stage> Jag förstår också er, herr Schwarts-Hansen.</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(mer och mer nervös).</stage>
            <p>Förstår? Men bevare oss gud, fröken! Jag — jag — jag försäkrar, att jag pretenderar inte alls att bli förstådd. Det är ingenting hos mig, som man kan förstå — ingenting alls, det försäkrar jag på min ära. Men låt oss tänka öfver situationen: det är en socialist...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(strängt, med eftertryck).</stage>
            <p>Just det! Det är en socialist. <stage>(Stirrar på Schwarts-Hansen, som förfärad igen vänder sig till Bunsen.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(halfhviskande).</stage>
            <p>De tro, gud hjälpe mig, att jag är socialist!</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(reser sig, myndigt afbrytande).</stage>
            <p>Ja, efter som vi inte tyckes få det nöjet att se hvarken herr eller fru Haxton, så...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(lamt ursäktande).</stage>
            <p>Min svägerska blir nog ledsen...</p>
         </sp>
          <stage>(De taga afsked.)</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(till Bunsen).</stage>
            <p>Vänta ett ögonblick herr agent. Min syster och jag gå strax och så kunna vi följas åt. Jag vill nog <pb n="72"/> höra litet utförligare både om socialisten och inre-missionären. De båda herrarna intressera mig i hög grad.</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage type="exit" who="#fruschwartshansen #schwartshansen" rend="newline">(i det hon går. Föraktligt, ute i entrén).</stage>
            <p>Herrarna — sådant folk!</p>
         </sp>
          <stage>(Dörren står öppen medan Emilie följer dem ut. Katrine går fram och knackar på Hans’ dörr. Emilie börjar taga på sig ytterkläderna. Bunsen hjälper henne. Talar i den öppna dörren.)</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Men vi skulle väl säga farväl till Leonora...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(utanför Hans’ dörr).</stage>
            <p>Leonora har jag talat med. Hon klä’r sig. — Hans — hör du inte?...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage type="entrance" who="#hans">(kommer ut).</stage>
            <p>Nå — så är de då ändtligen åstad!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(förebrående, medan Bunsen, som tagit in hennes kappa, hjälper henne på med den).</stage>
            <p>Du är för ohöflig emot honom, Hans...</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage>(försiktigt).</stage>
            <p>Han har inflytande... Annars så...</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#bunsen #emilie #hans #katrine">(De taga allesammans flyktigt afsked. Hans följer dem ut.)</stage>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Annars så?...</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage>(ute i tamburen).</stage>
            <p>Annars är han ju en stor idiot.</p>
         </sp>
          <pb n="73"/>
          <stage type="entrance" who="#leonora #hans">(Under det de tala i tamburen, kommer Leonora om-klädd in från sitt kabinett. Hon ser trött och något tank-full ut. När Hans kommer in, står hon vid bordet med sitt handarbete i handen, som hon nyss tagit upp.)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(utan att se på honom).</stage>
            <p>Det var väl flickorna, som gick... <stage>(Sätter sig.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(kort).</stage>
            <p>Ja... Schwarts-Hansens ha också varit här.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(rycker på axlarna).</stage>
            <p>Såå — igen!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(spatserar fram och tillbaka på golfvet. Med återhållen irritation).</stage>
            <p>De voro förvånade öfver, att du alldeles inte visade dig... <stage>(Leonora tiger.)</stage> Det drog också tämligen länge ut med din toalett...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(tvunget, böjd öfver arbetet).</stage>
            <p>Jag afskyr att behöfva skynda mig i sista minuten. Jag vill ha god tid...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(som uppmärksamt har betraktat henne går plötsligt närmare).</stage>
            <p>Du — du har gråtit, Leonora...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ser upp, kallt.)</stage>
            <p>Har jag? — Syns det verkligen?</p>
         </sp>
          <pb n="74"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(böjer sig fram emot henne. Eftertryckligt).</stage>
            <p>Leonora... Efter allt detta som jag ser och hör. Hvad vill du jag skall tro?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(med tvungen köld).</stage>
            <p>Ja. Hvad? Det måste du själf afgöra. Jag har ännu aldrig dikterat någon hans tro.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(sätter sig på bordskanten bredvid henne).</stage>
            <p>Vore det underligt, ifall jag omsider komme att tro det, som alla omkring oss tyckes taga för gifvet?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ser på honom).</stage>
            <p>Ja — i mina ögon vore det mer än underligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(obehärskadt).</stage>
            <p>Han älskar dig. Tror du jag kan taga miste om det? Beständigt, när han är hemma, kretsar han om-kring dig som en mygga om ljuset utan kraft att slita sig ifrån dig. Och jag?... Ja, jag har varit så stolt öfver dig, så säker på dig...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Tills nu?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja, ända tills nu. Men nu! Har det varit för-svarligt af mig, att oanmärkt låta det fortgå på detta viset? Har det varit rätt af dig att uppmuntra honom, som du har gjort?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(kallt och tydligt).</stage>
            <p>Jag har ansett det för onödigt att beröfva mig den människas sällskap, som bäst af alla förstår mig.</p>
         </sp>
          <pb n="75"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(smärtsamt).</stage>
            <p>Leonora!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, efter detta samtal med din syster, efter det jag vet, att du har kunnat diskutera mig med henne, med hvilken annan som helst; efter att du har oroat dig för mig, undrat öfver mig, så... Jag kan inte förstå det, Hans!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(häftigt).</stage>
            <p>Tror du icke det är mig obegripligt?... Men jag kan inte hjälpa det, jag är icke mer än en människa. Och du — har skenet emot dig. Kom blott ihåg, hur nervös du varit på sista tiden, hur retlig och ojämn till lynnet. Jag har gifvit akt på det — natur-ligtvis — men icke tänkt vidare på det. Så en vacker dag genom att se dig tillsammans med honom, se den fullkomliga förståelse, den intima förtrolighet, som mer än någonsin tycks råda er emellan; genom att höra på andra människors helt naturliga kommentarier, så plötsligt... Är det underligt, att man blinkar, när man så där får ljuset i ögonen? <stage>(Leonora tiger. Hans efter att ha väntat på svar.)</stage> Du värdigas icke försvara dig?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(reser sig upp).</stage>
            <p>Nej. Jag har i romaner och på teatern alltid ansett det för något af det mest fantastiska, att en karl, som natt och dag lefver tillsammans med en kvinna, har henne bredvid sig sofvande och vaken, meddelar sig med henne om allt och hör henne uttala sig om allt, plötsligt kan finna på att »misstänka» henne. Nu vet jag, att det kan passera. <stage>(Går långsamt mot dörren.)</stage></p>
         </sp>
          <pb n="76"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(efter en kort paus).</stage>
            <p>Du fordrar alltså, att en man alltid skall tro sin hustru på hennes blotta ord?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(vrider på hufvudet).</stage>
            <p>Vi tala icke om något så abstrakt som man och hustru, vi tala om mig och dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du fordrar alltså, att jag strax skall tro dig på ditt blotta ord?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Utan mitt ord! Ja, i denna sak fordrar jag det.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(tager hennes hand från låset och för henne åter inåt rummet).</stage>
            <p>Hvad gjorde han här — så länge — i mörkret — när jag kom in. <stage>(Leonora tiger.)</stage> Hvad gjorde han? Svara!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag står och funderar på, om det inte vore det klokaste att låta bli att säga dig det.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Jag vill veta det. Nå?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Han berättade mig, hur länge han hade älskat mig, hur mycket han älskade mig — och jag trodde honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(efter en paus).</stage>
            <p>Och efter detta — efter denna förklaring — vill du fortfarande mottaga honom i vårt hus? — Allena?</p>
         </sp>
          <pb n="77"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja. Hvarför icke? Jag har nästan hela mitt lif vetat, att Max höll mest af mig i världen. Du med-ger ju, att du också själf för länge sedan har varit på det klara med det. Hvarför skulle jag då visa honom på dörren nu — för det han en gång har sagt på allvar, hvad han så ofta förut har sagt på skämt? Visste vi inte alltid bägge, att det låg allvar bakom skämtet? Nej, så ömkligt konventionell är jag icke! Likväl — vore det bara detta — en ren formsak — det handlade om, så skulle jag kanske göra dig till viljes, men det gäller mer. Jag har inte råd att mista min bäste vän — den ende — det ser jag nu — som aldrig missförstår mig, som alltid finner mig under-hållande, förtjusande, intressant. Som delar mina minnen, är förtrogen med min smak, begriper mina oförklar-ligaste och intimaste sympatier och antipatier. Jag har inte råd till det.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(efter en stunds tystnad).</stage>
            <p>Du har inte råd till det? Stackars Leonora! Är du så fattig med din mans och dina barns kärlek?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej, Hans, jag är icke fattig — jag är rik. Men min rikedom är så solid och så väl deponerad, att jag emellanåt blott ser det brandfria järnskåpet, som döljer det klara guldet. Jag har skäl att antaga, att kapitalet blir större, men de disponibla räntorna bli sannerligen mindre och mindre för hvarje år. Och jag behöfver reda pengar — jag tycker om att höra guld och silfver klinga i mina öron, ja, till och med frasandet af för-gängliga papperspengar med blott nominalvalör. Där-<pb n="78"/>för har jag inte råd — faktiskt inte råd att visa ifrån mig Max’ vänskap. Nej, låt mig vara ärlig — hans kärlek!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Och du finner det fullkomligt naturligt och i sin ordning, att din man skulle tillåta dig att mottaga denna — kontanta lifstidspension?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(tiger; säger därpå mildare).</stage>
            <p>Kom ihåg, Hans — jag är i verkligheten rätt ensam. Jag har inga väninnor. Jag har aldrig ägt förmåga att eröfra kvinnornas vänskap. Och — det kostar på mig att säga det — jag tror inte herrarna heller i allmänhet precis svärma för mig. Barnen äro borta halfva år åt gången — vi göra bägge efter mogen öfverläggning den uppoffringen för deras hälsa. Och du — ja, på sista tiden har du icke haft mycken tid öfver för mig. Och det är få saker, som egentligen roa mig. Nå väl — så är det Max. Han har känt mig i hela mitt lif, han förstår att tala med mig, som jag tycker om, att man talar, och han tycker om mig — precis sådan som jag är. Han vill inte ha ett hår på mitt hufvud annorlunda. Och han nöjer sig med det, jag ger honom, kan ge honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(kärft).</stage>
            <p>Allt detta vet jag, och det intresserar mig blott medelmåttigt. Det, som intresserar mig är att veta, hur mycket du ger honom, och hvad han nöjer sig med. <stage>(Leonora tiger, vänder sig om och vill gå.)</stage> Natur-ligtvis! Du är för stolt att svara — jag borde ha vetat det. Det är bekvämt att vara så stolt. <pb n="79"/><stage>(Leonora tiger ännu, går mot dörren. Hans tager fast i hennes arm.)</stage> Leonora — svara! Jag är icke för stolt att tigga dig om ett svar, då jag hade rätt att fordra det.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(kallt, förbittrad).</stage>
            <p>Hvad skall jag svara? »Hur mycket»? »Hvad»? Skall det räknas ut med regula di tri eller decimal-bråk? Jag har gifvit mitt svar: jag ger endast bort det jag kan gifva bort, på din hustru kan du lita.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Min hustru! Blott min hustru! Och min väninna, min goda, kära väninna, min förtroliga kamrat, min älskade — kan jag lita på henne? Min hustru! Tror du jag anser dig för en fru Schwarts-Hansen? Tror du verkligen, att jag ett ögonblick har tviflat på min hustru?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ironiskt).</stage>
            <p>Såå — ändå icke det? Jag förmodar det är meningen, att jag skall vara tacksam för ditt storsinta förtroende! Men svara dig mera detaljeradt, än jag gjort, står icke i min makt — jag kan inte räkna regula di tri med känslor.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(efter en tystnad).</stage>
            <p>Nå väl, så tig. Som alltid förr böjer jag mig för dig. Jag förbjuder honom icke mitt hus, beröfvar dig icke hans umgänge, jag ber dig icke välja mellan oss, emedan — hör väl efter, hvad jag säger — jag icke mera är säker på, hur valet kunde utfalla. Och jag har icke råd att mista dig, Leonora.</p>
         </sp>
       </div>
     </div>
      <div type="act">
        <head>Tredje akten.</head>
        <stage type="setting" who="#anna #emilie">
          <p>(En veckas tid efter. Samma rum; klockan half sex på aftonen. Festligt arrangeradt men icke fullt i ordning. Ett par lampor tända, andra ännu icke tända.)</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#anna #emilie">EMILIE. ANNA.</stage>
          <stage rend="centered">(Anna står uppe på en stol midt på golfvet och sätter ljus i kronan. Emilie i sällskapsdräkt ordnar sitt hår framför kaminspegeln. Talar med Anna utan att vända sig om. Dörren till tam-buren står öppen.)</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ja så, frun är inte hemma, säger Anna.</p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA.</speaker>
            <p>Nej, frun har varit borta hela eftermiddagen. Hon gick ut strax efter frukosten, och jag såg henne taga en droska vid hörnet.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Hon sade inte, hvart hon skulle?</p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA.</speaker>
            <p>Nej, hon gaf bara Martha och mig tillsägelse att göra allt i ordning till middagen så, som vi brukar.</p>
         </sp>
          <pb n="81"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Men frun måtte väl komma snart?...</p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA</speaker>
            <stage>(hoppar ned från stolen).</stage>
            <p>Ja, men det är god tid ännu. Klockan är knappt half sex och herrskapet skulle inte äta förrän sju, sade frun.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(tager en tidning på bordet).</stage>
            <p>Nej — förr kan man väl inte här i staden med säkerhet veta, hur valet utfallit. Anna skall inte bry sig om att jag kommit så tidigt, jag ville bara så gärna träffa frun. Jag kan kanske hjälpa till att arrangera bordet eller något annat så länge?</p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA.</speaker>
            <p>Tack, fröken! Men alltsammans är i ordning. Jag väntar bara på några blommor, som löjtnant Bruun skulle skicka upp.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ja, han brukar ju det...</p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA.</speaker>
            <p>Han får dem från sin egendom. Trädgårdsmästaren skickar in stora askar... Frun får ibland ett par i veckan... <stage type="entrance" who="#leonora">(Leonora öppnar tamburdörren utifrån och kommer brådskande in utan att först se Emilie. Hon är i mörk promenaddräkt med ett mycket tätt, svart flor för ansiktet.)</stage> Se där är frun! <stage type="exit" who="#anna">(Går med trappstolen.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="82"/>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #leonora">EMILIE. LEONORA.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(får syn på Emilie).</stage>
            <p>Redan Emilie?... Vi äta inte förrän sju.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Nej, jag vet det. <stage>(Plötsligt.)</stage> Hvar har du varit hela eftermiddagen, Leonora?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(kallt, i det hon tager af hatt och flor, som hon lägger på bordet).</stage>
            <p>Ute. <stage>(Går bort till elden och värmer sina fötter.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(med ett forceradt skratt).</stage>
            <p>Det ser ut, som om du tyckte, det var högst impertinent af mig att fråga.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Det tycks, som om mitt utseende ibland kunde vara rätt uttrycksfullt.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(obehärskadt, ångestfullt).</stage>
            <p>Men Leonora — hvad vill du vi skola tro? Du har länge varit hemlighetsfull, ojämn och nervös, men de allra sista dagarna har du till och med varit borta flera timmar å rad, utan att någon har vetat, hvar du har hållit hus, och när du kommit hem, har du alltid haft det där tjocka floret för ansiktet, som nästan gör dig oigenkännlig. Du — som aldrig annars brukar flor!</p>
         </sp>
          <pb n="83"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(utan att vända sig om).</stage>
            <p>Du har rätt. Jag borde ha läst mina franska romaner bättre och stoppat det i fickan, när jag steg ur droskan.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(bedjande).</stage>
            <p>Hvarför vill du nu inte vara uppriktig mot mig, Leonora? Jag försäkrar dig, att jag har tänkt på alla möjligheter, jag är förberedd på allt. Ingen kan döma dig mildare än jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Men jag vill inte dömas — hvarken mildt eller omildt. Är Hans hemkommen?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(kallt, sårad).</stage>
            <p>Nej, inte hvad jag vet. Jag hade också gärna önskat att tala med honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ännu mera! Du har haft en del konferenser med din bror på sista tiden — eller kanske rättare med min man.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(ännu kallare).</stage>
            <p>Jag förstår inte ditt »kanske rättare».</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Det vill säga så mycket som, att jag antar jag är ämnet för edra samtal.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Du ta’r fel. Åtminstone icke direkt. Hans skulle icke tillåta någon — icke ens sin syster — att diskutera hans hustru. Om det är så riktigt af honom, vill jag låta vara osagdt.</p>
         </sp>
          <pb n="84"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Du har förmodligen försökt öfverbevisa honom om motsatsen?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Leonora! — Jag ber dig! Med ett ord kunde du ju, om du ville, förklara allt detta, som nu före-kommer oss så mystiskt.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Och om jag inte vill?...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Så måste du finna dig i att bli dömd efter skenet — efter ditt uppförande. Tänk nu efter: du har en vän, en ung man...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(ännu vid elden. Sotto voce, utan att vända sig).</stage>
            <p>... Några tycker, att han är förtjusande. Fort-far, kära Emilie!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(stelt).</stage>
            <p>Du har en vän — en ung man, hvilken, som du själf säger, du icke gör någon hemlighet af, att du finner förtjusande. Han anses för något lättsinnig — mycket lättsinnig — säger man till och med, hans rykte i fråga om kvinnor är icke det bästa, han har redan förstört mer än ett hems lycka...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(persifflerande).</stage>
            <p>Du menar det Schwarts-Hansenska? Stackars Max! Tror du inte det templet var rätt molesteradt, innan han satte sina vandalfötter i det?...</p>
         </sp>
          <pb n="85"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(utan att bry sig om henne).</stage>
            <p>Han gör sig alltså inga skrupler, och hvad dig angår, så... Ja, principer, etisk styrka har nu aldrig varit, om jag så får säga... din styrka...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(obesväradt).</stage>
            <p>Klart och tydligt! Förträffligt stiliseradt! Vidare!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Du kan gärna göra narr af mig...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Inte gärna! Jag försäkrar dig, det kostar på mig. Men tillfället är frestande.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Reta mig inte, Leonora! Jag kunde komma att säga saker, som möjligen kunde såra dig mera, än jag önskade.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Genera dig inte! Olyckan är redan skedd. <stage>(Stampar plötsligt i golfvet.)</stage> Vidare, säger jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(litet tvekande).</stage>
            <p>Nå väl — de sista dagarna, just under den tid, din man varit som strängast upptagen af sitt val, har du så godt som dagligen gjort långa hemlighetsfulla utflykter — ingen vet hvart. Du — annars så upp-riktig — har alltid förstått att undgå hvarje förklaring.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Du började med att införa en »vän» — jag för-står inte riktigt, hvad han har att göra med allt detta?</p>
         </sp>
          <pb n="86"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Du förstår inte! Å, Leonora!...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(vänder sig mot henne).</stage>
            <p>Nu kan det vara nog, Emilie! Har du varit ensam om att sätta ihop denna lilla nätta roman?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ännu har jag inte tyckt mig ha rätt att meddela någon mina iakttagelser.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Iakttagelser! Du gode gud! Jag tror inte, det finns någon, som har så liflig och så — oren fantasi som unga flickor. De genera sig sannerligen inte! Men säg mig — har du som objektiv och samvets-grann romanförfattarinna aldrig betänkt, att din hjältinna, oberoende af din fantasi, som ju tyckes nära utan gränser — likväl är, som alla individer, begränsad af sin egen natur?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(kallt).</stage>
            <p>Du uttrycker dig för lärdt. Jag begriper ingenting.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Inte det?... Så skall jag säga dig med rena och tydliga ord, att din romanhjältinna, för så vidt som hon är identisk med fru Leonora Haxton, aldrig begår en dumhet och heller aldrig en råhet — det ligger helt enkelt utanför hennes natur.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Du talar stora ord, Leonora. Men min hjältinna begår kanske en oförsiktighet, när hon — har tråkigt.</p>
         </sp>
          <pb n="87"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(långsamt).</stage>
            <p>En oförsiktighet, när hon har tråkigt. Tänk, att du kunde räkna ut det!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(ångestfullt).</stage>
            <p>Du bekänner det alltså?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag »bekänner» ingenting. Ja, kära du. <stage>(Går mot dörren.)</stage> Du ursäktar, om jag lämnar dig ensam en stund. Men du förstår, att jag måste se till bordet och kläda om mig. Du har verkligen redan uppehållit mig allt för länge. <stage type="exit" who="#leonora">(Går, glömmer hatten och floret på bordet.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie">EMILIE. Sedan HANS.</stage>
          <stage rend="centered">(Emilie tager långsamt floret från bordet, betraktar det noga och sätter det för ansiktet, i det hon går fram till spegeln. <stage type="entrance" who="#hans">Märker icke, att Hans kommer in från tamburen.</stage>)</stage>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(går nära henne, tittar henne i ansiktet).</stage>
            <p>Är det Emilie? Hvad — jag tror du håller på att maskera dig?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag profvar Leonoras flor. Men — det är omöj-ligt att se, om det klär en.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Leonoras flor? Leonora har aldrig haft flor för sitt ansikte, så länge jag har känt henne.</p>
         </sp>
          <pb n="88"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(ännu med floret).</stage>
            <p>Nej... Det är icke länge sedan hon sade, att hon lika så gärna ville gå med mask som med flor... Men på de allra sista dagarna tycks hon ha ändrat smak.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(tager häftigt floret från henne).</stage>
            <p>Är det verkligen sant? — Har du sett Leonora bära denna tingest?... Och mer än en gång.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(i samma tvunget lugna ton).</stage>
            <p>Ja, naturligtvis. Hvarför inte?... Hon hade det nyss, då hon kom in. Där ligger hennes hatt.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(behärskar sig, lägger åter floret på bordet).</stage>
            <p>Ja — hon har, som du säger, tydligen ändrat smak.</p>
         </sp>
          <stage>(Paus.)</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(lågt, eftertryckligt).</stage>
            <p>Hans — var inte så otillgänglig. Låt mig få tala vid dig. Jag ber dig...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(barskt).</stage>
            <p>Om hvad? Hvad har du att säga mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Jag har varit så olycklig, så tveksam, om hvad jag borde göra... Men är det icke alltid bäst att se en sak som den är — med öppna ögon?...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ännu barskare, afvärjande).</stage>
            <p>Hvart vill du hän? Hvad vill du jag skall se? Att Leonora har börjat att gå med flor?... <stage>(Bittert.)</stage> <pb n="89"/> Som om inte ni kvinnor förändrade smak med hvar nymåne!... Jag tror, det är modernt nu att gå med flor. Alla damer göra det, du också förmodligen?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(allvarligt).</stage>
            <p>Med ett sådant?... Tror du det verkligen? Ett par timmar hvar dag, utan att någon vet, hvar hon är? På vägar, som — hon — inte borde gå.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(emot henne).</stage>
            <p>Emilie! <stage>(Behärskar sig.)</stage> Det är icke första gången du kommer med häntydningar, som jag hvarken kan eller vill höra på. <stage>(Hårdt.)</stage> Jag förbjuder dig, hör du — jag förbjuder dig, att oftare på detta sätt tala med mig om min hustru.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(förtviflad).</stage>
            <p>Hans, å Hans! — Jag måste tala — jag har ingen frid i min själ... Om du blott en gång ville höra mina grunder...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(bestämdt).</stage>
            <p>Jag vill intet höra — intet som helst. <stage>(Går mot dörren.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(tager fast i hans arm).</stage>
            <p>Leonora nekar att svara mig. Hon hånar mig utan att vilja förklara något. Jag ber dig — tala med henne. Dig måste hon svara... Å, Hans...</p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#anna #katrine">(Röster i tamburen. Anna öppnar dörren för Katrine).</stage>
          <stage type="exit" who="#anna"/>
       </div>
        <pb n="90"/>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #hans #katrine">DE FÖRRA. KATRINE.</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(i mörk sidenklädning, drager af sina handskar, hälsar på Hans och Emilie).</stage>
            <p>God dag igen, Hans. Redan hemma? <stage>(Till Emilie.)</stage> Jag trodde nog jag skulle finna dig här. Pappa tyckte, det var underligt, du hade farit så tidigt. <stage>(Vänder sig igen till Hans, som står vid lampan.)</stage> Men hvad står på, kära du — du ser så underlig ut.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Jag?... Nej... Det måste vara för det är så varmt här...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(ser från den ena till den andra).</stage>
            <p>Emilie ser för resten också echaufferad ut. Men säg mig då, hvad är det — hvad står på?...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(otåligt).</stage>
            <p>Herre gud, Katrine. På själfva valdagen har man då väl lof att vara en liten smula nervös.</p>
         </sp>
          <stage>(Emilie går bort till pianot med ryggen till de andra, bläddrar i noterna, försöker ett par melodier.)</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Ja, jag kommer just där utifrån. Bunsen och jag ha spatserat omkring på platsen och pratat med val-männen. <stage>(Bekymrad.)</stage> Det ser verkligen litet mörkt ut...</p>
         </sp>
          <pb n="91"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ointresserad).</stage>
            <p>Ah, jag är lika nöjd... Men det vore ju natur-ligtvis godt om partiet vunne...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Du ser bra trött ut, lille Hans. Du skulle verk-ligen gå in och hvila dig litet. Det är mycket klokt, att du afstått ifrån att vara närvarande i Bröndshöj i afton, men kom ihåg, att om du blir vald, vänta de säkert, att du ett ögonblick visar dig i Liberala val-mansföreningen eller i Studentsamfundet. Och så måste du tala. Det kan bli en ansträngande afton.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du kan ha rätt. Farväl så länge...</p>
            <stage type="exit" who="#hans">(Går in i sitt rum.)</stage>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #katrine">KATRINE. EMILIE.</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(följer bekymrad Hans med ögonen).</stage>
            <p>Men hur är det fatt med Hans?... Och du... <stage>(Vänder sig till Emilie.)</stage> Du säger inte heller ett ord?...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(utan att vända sig).</stage>
            <p>Jag har ingenting att säga. <stage>(Slår an ett par ackord.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ännu upptagen af Hans).</stage>
            <p>Det var då väl, jag fick honom att gå in och hvila sig litet... Han ser ut att vara alldeles förbi af trötthet.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(med ryggen till henne).</stage>
            <p>Bara — trötthet?</p>
         </sp>
          <pb n="92"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(energiskt. Går fram till Emilie).</stage>
            <p>Emilie — du har alltså också märkt det? Det är något med Hans.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(vänder sig om. Betänker sig ett ögonblick och säger så resolut):</stage>
            <p>Ja — jag har märkt det.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(tvekande).</stage>
            <p>Jag tror inte, det är valet. Det vore inte likt honom att grufva sig för det.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Det är inte valet. Det är — det är — Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Leonora!... <stage>(Långsamt.)</stage> Ja, Leonora är sig heller icke riktigt lik.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(står bakom Katrines plats, så att denna ej kan se hennes ansikte).</stage>
            <p>Nej — icke sant: hon är sig icke lik.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(vänder sig om mot henne).</stage>
            <p>Hon är väl en liten smula nervös — som vi alla!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Leonora — nervös! Hon, som alltid sätter en ära i att vara likgiltig för det, som intresserar andra. Ack nej, Katrine!... Kan du då icke se, att det är sedan...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Sedan när?... Hvad menar du?...</p>
         </sp>
          <pb n="93"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(böjer sig ned öfver henne, lägre, tvekande).</stage>
            <p>Har du icke märkt, sedan Bruun kom hem från sin sista långa resa för en månads tid sedan och på nytt började att ständigt umgås här i huset?... Har du märkt?... Katrine, du kan inte vara så blind.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Den sista månaden, säger du? Alltså efter jul?...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(med mer och mer bestämdhet allt efter som hon talar).</stage>
            <p>Ja. I synnerhet de sista fjorton dagarna. Hon är sig icke lik längre, som du säger.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Och du sätter det i förbindelse med Max? Emilie!... Du menar då inte, att Leonora, Hans’ hustru... A, Emilie!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(lågt).</stage>
            <p>Du hörde ju själf fru Schwarts-Hansen härom aftonen?... Jag kunde märka, att du förstod. Det är, hvad människorna säga.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(föraktligt).</stage>
            <p>Sådana människor som fru Schwarts-Hansen! <stage>(Med mera säkerhet.)</stage> Å, det är ju orimligt. Hela världen vet, hur nära Bruun stått Leonoras hem.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag kommenterar icke. Jag säger blott, att de finnas, som göra det.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Men du upprepar deras kommentarier! Du är orolig, smärtsamt upprörd öfver... Ja, öfver hvad. <pb n="94"/><stage>(Ser på henne. Emilie rätar på sig och går fram i rummet med ryggen till Katrine.)</stage> Emilie, du är också förändrad.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(utan att vända sig mot henne. Med nedböjdt hufvud).</stage>
            <p>Ja — jag vet det. Jag är förändrad.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Sedan när?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Sedan — sedan Leonora blef det.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Alltså — också sedan Max Bruun kom hem?</p>
         </sp>
          <stage>(Emilie vänder henne ännu ryggen. Går bort till bordet och börjar ordna med blommorna i uppsatsen. Katrine följer henne med ögonen. Emilie vänder sig plötsligt om.)</stage>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Du har gissat det. Du — liksom Leonora. <stage>(Bittert.)</stage> Kanske hela staden har gissat det — han själf också. Å — det är ömkligt, att icke kunna dölja sina känslor bättre!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(tvekande).</stage>
            <p>Du — tycker alltså om honom.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Jag bryr mig mera om honom, än han någonsin har tänkt bry sig om mig. <stage>(Katrine tiger. Emilie går plötsligt fram till Katrine och lägger sig på knä vid sidan af henne. Säger starkt upprörd:)</stage> Katrine, du — han älskar Leonora!</p>
         </sp>
          <pb n="95"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(skjuter henne litet ifrån sig).</stage>
            <p>Emilie, du får inte — du ta’r fel.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(häftigt).</stage>
            <p>Jag tar inte fel. Hur skulle jag kunna taga fel? Han älskar Leonora. Och Leonora... Ja, Leonora... A <stage>(lägre)</stage> jag törs inte säga, hvad jag tror.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Mig kan du säga det. Hvad tror du?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(hviskar).</stage>
            <p>Jag vet det är förskräckligt af mig. Jag skäms för mig själf, men jag kan inte hjälpa det... Jag tror det värsta. <stage>(Katrine reser sig upp.)</stage> Jag har inte heller vågat säga det till någon — inte ens till mig själf. Men Leonora förstod det. Jag kan märka, att hon förstår, hvad det är jag tänker. Och hon — hon låter mig tro det!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Men hvad har du då för grund...?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Å, om du bara riktigt hade gifvit akt på Leonora på sista tiden. Den hemlighetsfullhet, hon omger sig med, hennes besynnerliga utflykter på tider, då hon annars brukar vara hemma. Hennes sätt mot Hans — det är ibland, som om hon hade ondt samvete gent emot honom... Jag har sett det länge och så i dag...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ångestfullt).</stage>
            <p>Nå!...</p>
         </sp>
          <pb n="96"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag skulle gå upp till Karin Vang — du vet Max Bruun bor också i Sölvgade och där, två steg från hans hus, där möter jag Leonora — som gick inåt staden — nästan oigenkännlig, med ett tjockt svart flor för ansiktet. Hon såg mig icke.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Inte annat — för det du möter henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Å, tror du inte, jag sagt detsamma till mig själf? Men du måste medge — Leonora beslöjad på det viset — valdagen — och med främmande till mid-dagen. Strax jag såg henne, så slog det mig som en blixt — jag kom ihåg allt hvad jag har hört och läst.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Du har läst för mycket.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ni tror heller aldrig, att något kan passera här hemma!...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Du har då väl aldrig gått och satt myror i huf-vudet på Hans också? —</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Det behöfdes inte, att jag gjorde. Hans tror — det han tror.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(efter en paus).</stage>
            <p>Låt oss inte tala mer om detta — det...</p>
         </sp>
          <pb n="97"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(afbryter henne häftigt).</stage>
            <p>Ett måste du åtminstone ge mig rätt i... hennes insolenta sätt att öppet föredraga Max framför alla andra, när helst hon kan komma åt, sätter hennes rykte i fara...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Det är hans skull — han låter henne aldrig vara i fred. Han tycks aldrig taga hänsyn till att hon är en gift hustru. Jag har ofta förargat mig öfver det, men det har aldrig fallit mig in, att Leonora... Nej, det är Max’ skull! Han kurtiserar henne, som om hon vore en ung flicka — fri att välja...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(som för sig själf).</stage>
            <p>Det är hon väl egentligen också.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Emilie! Jag måste säga, att du har förvånat mig i dag. Men detta!...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ingen kan väl hindra sig själf från att i sitt hjärta anställa jämförelser. Och välja därefter...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(med kraft).</stage>
            <p>En gift kvinna har valt.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>För en tid — ja!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Men detta är ju rent af samhällsupplösande! Hvad menar barnet?</p>
         </sp>
          <pb n="98"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Å, jag menar — bry dig inte om det! — Jag menar — jag menar — att när man älskar, så älskar man, och då är det detsamma med allting annat!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(efter en paus).</stage>
            <p>Emilie, om löjtnant Bruun friade till dig — ville du då ha honom?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(lågt).</stage>
            <p>Ja, — det ville jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Och ändå säger du, att du tror han älskar en annan?...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag vet det.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Och du ville...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(energiskt).</stage>
            <p>Ja, jag ville... Å, Katrine du vet inte — ingen vet — hur mycket jag håller af honom. Ni inbillar er allesammans, att ni vet allt så bra, och ni vet ingenting.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Och du har aldrig sagt mig...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Nej, hur skulle jag kunna tala om det. Det var så — så... Inte kunde det falla mig in att tala med någon om det, när han inte talade med mig om det. Minns du — när jag var helt ung och först kom ut — minns du då, att Hans och Leonora hade en stor middag?...</p>
         </sp>
          <pb n="99"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Ja, jag minns det mycket väl. Det är en fyra à fem år sedan. Strax efter du hade haft nervfeber...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Han förde mig till bordet — minns du?</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ärligt).</stage>
            <p>Nej, det minns jag inte.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Nej, det gör väl ingen annan än jag själf nu. Och hade han inte sysselsatt sig så mycket med mig, och sagt mig så många granna saker, så hade jag väl inte heller tänkt så mycket på honom. Men nu... Han reste ut med »Sjælland» kort efter och — jag kunde inte hjälpa, att jag alltid tänkte på honom. Och så blef det också sommar, och jag såg ingen annan — på länge... Jag säger det bara, för det du skall förstå, att jag kunde vara så — inbilsk och dåraktig. <stage>(Katrine nickar.)</stage> Och så när han kom igen nästa gång... Det var strax efter det Leonora hade fått lille Jörgen, och hon kom nästan icke alls ut och var alltid så upptagen hemma. Kan du minnas — så brukade han komma så ofta ut till oss?</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Ja — det var den vintern du åkte så mycket skridsko...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ja. Och sedan — sedan brydde han sig inte om mig mera.</p>
         </sp>
          <pb n="100"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Så gör så många män — de menar nog inte något ondt med det.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Jag förstod, att när han inte såg mig, så tänkte han icke alls på mig. Och så började jag undra, hvem det var han tänkte på...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ler vemodigt).</stage>
            <p>Ja, ty det måste ju vara någon...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(trohjärtadt).</stage>
            <p>Naturligtvis måste det vara någon. Och så en gång — det är icke länge sedan, blott för en fjorton da’r sedan — då vi voro på middag hos Maages, så... Jag stod och talade med honom, då blef det plötsligt, som om jag icke var till för honom, ingen i rummet, hans ögon hängde fast vid dörren, vid någon som kom in. Jag vände mig om, och då såg jag, att det var Leonora och Hans. Och samma dag hade han tillfälligtvis Leonora till bordsdam. Och jag såg — jag begrep, att de två förstodo hvarandra med en blick, jag såg, att hans leende passade in i Leonoras — att själfva klangen i hans stämma svarade mot hennes. Jag hade aldrig tänkt, att det kunde vara Leonora, för hon var ju gift och liksom ute ur spelet. Men då... jag förstod, att det binder icke.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Tror du — andra såg det?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Nej. Inte precis inom vår krets — de äro så vana vid det. Nej, men främmande. Du hörde fru Schwarts-Hansen.</p>
         </sp>
          <pb n="101"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Kom inte med henne igen! Du vet ju, hvad folk säger om fru Schwarts-Hansen?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Just därför. Svartsjukan är klarsynt.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Och du — det generar dig inte, att dela ditt »föremål» med fru Schwarts-Hansen?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(förebrående).</stage>
            <p>A, Katrine!... Jag har ingen stolthet mer. Jag har ju kunnat tigga Leonora om en förklaring. — Och du hör ju själf, jag säger dig ju, att om Max blott ville ha mig — jag svarade ja strax på ögonblicket, trots allt det jag vet och tror.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ömt).</stage>
            <p>Min stackars lilla Emilie!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Ja, för vet du, att jag håller så mycket af honom, att ifall han blott blefve min, och jag finge ha honom litet i fred, — han måste komma att älska mig. Och tror du icke — tror du icke — han någon gång har tänkt på mig. Vore det så omöjligt, om han...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(afbryter sarkastiskt).</stage>
            <p>Om han ville ha dig! Nej — han har just inte rykte om sig att rata något!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(brister plötsligt i gråt).</stage>
            <p>Katrine!... Men vill då ingen, ingen förstå mig. Är det då så oerhördt, så — skamligt att älska en man, som...</p>
         </sp>
          <pb n="102"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(mildare).</stage>
            <p>... Som har funnit dig vacker, som har sagt dig komplimanger, sett sentimentalt på dig... med dessa blickar, hvilka han som annat småmynt kastar ut bland skönheterna i alla Europas hamnar! — Nej, min egen lilla flicka — jag tror icke, det är något oerhördt, jag tror till och med, att det är mycket vanligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(stilla).</stage>
            <p>Du är hård emot mig — lika hård som Leonora, men du hånar mig åtminstone icke.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Det tror jag icke heller Leonora gör.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(snyftande).</stage>
            <p>Jo. <stage>(Torkar sina ögon)</stage> Å, Katrine, när jag nu har sagt alltsammans, så skäms jag för det.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(lugnt, vemodigt, som för sig själf).</stage>
            <p>Jag tror inte, du har något att skämmas för, lilla syster. Du förstår att älska en man — sådan som han är, med alla hans fel... De flesta unga flickor älska ett ideal, som de så till förnöjelse för sig själfva påklistra den första karl de träffa på... <stage>(I en annan ton.)</stage> Men jag står här och pratar och filosoferar — det var egentligen inte det, jag ville säga. Var nu blott vid godt mod, lilla Emilie, och glad och stolt — stolt, du — öfver att du har känt dig ha kraft nog att kunna välja...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(lågt, modlöst).</stage>
            <p>Att välja?... När man icke har kraft nog att vinna!</p>
         </sp>
          <pb n="103"/>
          <stage>(Dörren till matsalen öppnas ett ögonblick och slutes igen; man hör ett ögonblick Leonoras stämma).</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(hastigt).</stage>
            <p>Det kommer någon, Emilie. Det går inte an, att du ser så förgråten ut. Det är Leonora.</p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#leonora">(Emilie går fram mot rampen, i samma ögonblick Leonora öppnar dörren.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #katrine #leonora">DE FÖRRA. LEONORA.</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(i den öppna dörren med handen på låset, talar ut i matsalen).</stage>
            <p>Anna måste ha missförstått mig ända från början. Det skall vara två kuvert till, och jag är rädd för att vi få sätta in en skifva till i bordet, annars får man inte plats för sina armbågar. <stage>(Läser raskt igen dörren och går in i rummet. Hon är klädd i en kort spetspeignoir öfver sin sidenunderkjol. Nickar till Katrine flyktigt.)</stage> God dag, Katrine. — Nå, du också kommen i god tid! <stage>(Går fram till pianot och ger sig till att ordna blommorna i vaserna, så att hon får några öfver, hvar-med hon fyller en liten silfverskål, hon håller i handen.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Kan jag icke hjälpa dig med något? — Det låter, som om du gjorde några förändringar med bordet där inne.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(kort).</stage>
            <p>Anna hade missförstått mig. Hon hade bara dukat för femton och vi bli sjutton. Herr och fru Schwarts-Hansen komma också med.</p>
         </sp>
          <pb n="104"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(förvånad, ogillande).</stage>
            <p>Såå?... Efter allt hvad han har motarbetat Hans, och efter det sätt, hvarpå Hans behandlade honom, då han var här förliden afton.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvad han har spelat för roll vid valhistorien, är ju rakt inte bevisadt — man får inte döma folk på ens egna lösa misstankar. Du vet, jag svärmar sanner-ligen inte för dem — men jag vill inte vara med om att behandla dem orättvist. Därför har jag också i dag bjudit dem på eget bevåg.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Till din allra intimaste torsdagsmiddag!... Det skulle jag sannerligen inte trott dig om, Leonora. Du brukar inte vara så ömsint, när det gäller folk, du inte bryr dig om.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(kort).</stage>
            <p>Kanske inte ofta. Nu skall de i alla fall med.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(betraktar henne).</stage>
            <p>Jag känner icke igen dig, Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(spotskt).</stage>
            <p>Ursäkta mig, Katrine — men i dag har jag haft nog af Emilies förundran.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#emilie">(Emilie, som hela tiden Leonora varit inne, suttit stilla i länstolen vid kaminen med ryggen åt henne, bitit i näsduken och stirrat framför sig, reser sig nu stilla upp och går ut i matsalen. Katrine och Leonora se båda efter henne.)</stage>
          <pb n="105"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(med fasthet).</stage>
            <p>Emilies »förundran» är berättigad. Hela ditt upp-förande under en längre tid... Och nu sist det här. <stage>(Visar på floret, som hon tager upp.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ironiskt).</stage>
            <p>Du också! Min gud, hvad ni allesammans ha storartadt minne — och storartad fantasi! Det be-höfves bokstafligen icke mer än den där trasan, för att jag skall vara mogen till att lifslefvande placeras i ett naturalistiskt melodrama som... Ja, som hvad egentligen?</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(medlande).</stage>
            <p>Jag medger naturligtvis, att Emilie gått något väl långt, men hon är en smula hysterisk i denna sak. Om du blott hade visat henne litet förtroende...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(afbryter).</stage>
            <p>Förtroende?... Hvarför skulle jag egentligen visa Emilie förtroende? Hon har icke kastat sig i armarna på mig och tillstått, att hon älskar...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Leonora!...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nå ja! Hon gör det kanske snart. Gud skall veta, hon lägger inte band på sig. Det vill säga, jag antar icke, att det precis blir i mina armar hon kastar sig.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Och om hon nu gjorde det?... Om hon en gång öppet och ärligt lät honom veta, att hon älskade honom — honom bland alla män — vore det så förfärligt <pb n="106"/> galet? <stage>(Lägre.)</stage> Vet du, Leonora, jag tror — jag tror ibland, att den, som i detta fall förmår att besegra sin stolthet, kan — jag säger naturligtvis inte, att hon alltid gör det, men att hon kan vinna lifvet både för sig själf och för den man, hon älskar. Du brukar själf säga: kärlek vinner kärlek. Männen kunna ibland genom mod och ärlighet i rätt tid besegra starkt mot-stånd och vinna lifvet och lyckan i den kvinna, de vilja äga. Hvarför skulle icke kvinnorna någon gång kunna göra detsamma?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(går fram till Katrine, tager bägge hennes händer och drager henne ned på chäslongen bredvid sig).</stage>
            <p>Men Katrine, käraste Katrine — nu är det jag, som icke känner igen dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(leende).</stage>
            <p>Nej, du känner väl icke igen din gamla svägerska med kvinnosaks- och valintressen. Du tror, att hon aldrig... Min lilla Leonora! Lägg handen på hjärtat och säg, om det finns en kvinna, som tror om en annan, att hon icke någon gång i sitt lif har älskat.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Katrine — jag bekänner, att jag — som väl de flesta andra — blott har ansett min egen kärlek för — hvad skall jag säga — riktigt intressant.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Precis som jag. — Men det är nu länge sedan. Och på den tiden, ser du... En ung flicka hade mindre frihet, tänkte väl också mindre, än hon nu gör. Inte så mycket som med en blick tordes jag visa den man, <pb n="107"/> jag höll af, att jag var hans — trots det jag tror... Han är nu gift med en annan, som... Ja, jag tror, jag vet, att jag hade kunnat göra honom lyckligare. <stage>(Efter en paus.)</stage> Och därför, ser du, därför har jag blifvit så radikal på gamla dagar, att jag tycker, att vi kvinnor — när vi öfver hufvud taget kunna älska — också ha rätt att låta den man, som väckt vårt hjärta, märka det. Och — inte sant — det har ändå alltid, om också blott ett ögonblick — varit med hans goda vilja, att han väckt det. Tror du inte?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(sakta).</stage>
            <p>Jag vet inte...</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#katrine #leonora">DE FÖRRA. HANS.</stage>
          <stage type="entrance" who="#hans" rend="centered">(Hans kommer hastigt in från sitt rum i svarta byxor och väst, men i sammetsrock, med frack och klädes-borste i handen.)</stage>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(tvärt).</stage>
            <p>Hvar är Anna?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(reser sig upp).</stage>
            <p>Jag skall strax kalla på henne — hvad vill du?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Det är min frack... <stage>(Visar henne den.)</stage> Här är en stor fläck på uppslaget, som hon inte tagit ut, innan hon hängde in den. Jag har försökt med borsten, men det duger inte — det får lof att vara benzin.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nu skall jag...</p>
         </sp>
          <pb n="108"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(tager fracken ifrån henne).</stage>
            <p>Nej, låt mig få den. Både du och jungfrurna ha ondt om tid. Jag skall strax fråga Anna, hvar hon har benzin... <stage type="exit" who="#katrine">(Går in i matsalen.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#hans #leonora">HANS och LEONORA.</stage>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(mäter henne med ögonen; barskt):</stage>
            <p>Så du ser ut? Har du inte haft tid att göra dig i ordning?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(vårdslöst).</stage>
            <p>Nej, jag har varit ute hela eftermiddagen. <stage>(Vill gå.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Nej, stanna. <stage>(Tiger, tvekar.)</stage> Jag hade annars tänkt att vänta tills i afton, då vi riktigt kunde vara i fred...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Du har något att tala med mig om?...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(med plötslig häftighet).</stage>
            <p>Ja — jag har något att tala med dig om. Jag måste tala med dig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(motvilligt).</stage>
            <p>Just nu? Kan det inte uppskjutas, Hans? Jag har tusen saker jag ännu måste se till, och det dröjer inte länge, innan de främmande komma.</p>
         </sp>
          <pb n="109"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du har ju haft hela dagen på dig att sköta dina sysslor, tycker jag.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(otåligt).</stage>
            <p>Jag säger dig ju, att jag har varit ute ända sedan frukosten. <stage>(Vill gå.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Är det så underligt, att jag vill veta, hvad du har haft att uträtta — i hemlighet och, efter hvad man säger, så godt som förklädd?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(kallt).</stage>
            <p>Å, jag ser. Du har alltså redan hört dina systrars kommentarier öfver min stackars toalett? Och jag, som smickrade mig med, att den var så litet i ögonen-fallande. Jag trodde för resten, att du i dag hade andra och viktigare saker att tänka på.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du undviker att svara mig. Du vill alltså icke anförtro mig, hvad du hade att uträtta — hvartill du ansåg dig behöfva — mask!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(går närmare honom, litet dröjande, med nedslagna ögon).</stage>
            <p>Har Emilie sagt något... något, som?...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Jag tystade munnen på Emilie. Jag vill veta det af dig — af ingen annan.</p>
         </sp>
          <pb n="110"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(nära honom. Lägger bedjande bägge händerna på hans bröst).</stage>
            <p>Du skall få veta det. Men det är svårt att säga, Hans... så förödmjukande... Jag är rädd, att du rakt inte kan förstå — att man kan inlåta sig på något så oförsiktigt, så... nästan fantastiskt... Jag försäkrar dig, att när jag tog det första steget, så var det egentligen bara på trots... Jag anade icke följ-derna, jag beräknade inte, att jag kunde bli till den grad invecklad. Och sedan har jag inte kunnat draga mig tillbaka, förstår du. Det var omöjligt. Nu vill jag inte säga mer, men jag lofvar dig, att du, hur det än går, skall få veta det ännu i afton.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Jag vill veta det nu.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Nej. <stage>(Lättare.)</stage> Jag vill åtminstone först se, om det egentligen blir nödvändigt att säga det.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(spändt).</stage>
            <p>Nödvändigt?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(utan att se på honom).</stage>
            <p>Ja. <stage>(Melankoliskt.)</stage> Och det blir visst tyvärr nöd-vändigt. Å, jag försäkrar dig, min egen vän — tusen gånger har jag varit på vippen att säga dig det allt-sammans. Och det var inte bara, för det jag visste, att du skulle bli rasande på mig, som jag lät bli. Jag insåg, att jag genom att tillstå saken i otid skulle ha gjort din ställning allt för skef. Jag förstod, att du måste hållas utanför, så länge ännu ingenting var af-<pb n="111"/>gjordt, och att jag så länge måste dragas med det ensam. <stage>(Suckande.)</stage> Å, ibland har jag önskat, att du kunde gissa det alltsammans, utan att jag behöfde säga dig det.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Jag gissar, att du måste ha gjort mig en mycket bitter orätt, efter som du icke ens kan förmå dig att öppet tillstå den. <stage>(Leonora ser hastigt upp på honom och drager sig litet tillbaka. Hans förtviflad.)</stage> Och jag trodde på dig — blindt trodde jag på dig. Du fordrade det — och jag var dum nog... Min Gud, jag in-billade mig alltid, att i det låg min makt öfver dig. Jag har icke velat höra på folks prat, icke på någon. Jag ville tro, jag tvang mig själf att tro på dig, Leonora...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Du ville... Du tvang dig själf... Större för-troende hade du alltså icke till mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Förtroende! Kom icke mer och tvinga mig på knä med denna absurda fordran på förtroende! Allt hvad du på sista tiden har sagt och gjort, som kunnat såra mig — du måste vara förberedd på att jag sätter det i förbindelse med din vidtgående intimitet med — en libertin som Max Bruun.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Och detta törs du bjuda mig! — Så långt har det gått. Våga inte, att en gång till nämna Max’ namn mellan oss på detta sätt. Jag förlåter dig aldrig. Hvad jag har brutit mot dig är småsaker mot hvad du nu gör emot mig.</p>
         </sp>
          <pb n="112"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(mera osäker).</stage>
            <p>Men, Leonora. På hvilken annan punkt kan du väl såra mig utom i denna?... <stage>(Leonora tiger. Hans i låg ton, nära henne.)</stage> Jag har alltid varit för stolt att låta dig märka det, men i åratal har det pinat mig, kastat skugga öfver mitt lif: ditt förhållande till Max Bruun. <stage>(Leonora tiger. Hans griper henne om armen.)</stage> Nu skall du svara.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(gör sig fri. Kallt.)</stage>
            <p>Jag står och tänker efter om det är ett »för-hållande»... Du har kanske rätt i det.</p>
         </sp>
          <stage>(Hans tager ett steg fram emot henne. <stage type="entrance" who="#katrine">I detsamma öppnar Katrine dörren från matsalen, och han vänder sig plötsligt om, utan att säga något.</stage> <stage type="exit" who="#leonora">Leonora öppnar lång-samt dörren till sitt kabinett och går, i det hon hela tiden ser på Hans.</stage>)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Nionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#hans #katrine">HANS. KATRINE.</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(med fracken).</stage>
            <p>Här, Hans — var så god. Nu är den i ordning. <stage>(Hans tager emot den och synar uppslaget mekaniskt, i det han går till sitt rum. Katrine tvekande.)</stage> Hans?!...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Säg ifrån, att jag icke på villkor vill störas, förr än gästerna äro komna.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Jag skall säga, att du vill hvila dig.</p>
         </sp>
          <pb n="113"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(som redan öppnat dörren, vänder sig om och säger med ansträngd likgiltighet).</stage>
            <p>Det är sant... Bruun kommer väl i afton — som vanligt?...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Det tror jag nog... Efter allt hvad jag vet...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage type="exit" who="#hans">(i det han går in).</stage>
            <p>Det var blott något, jag ville tala med honom om. <stage>(Läser dörren efter sig.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(går bort till matsalsdörren och ropar ut i matsalen).</stage>
            <p>Anna!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tionde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#katrine">KATRINE. <stage type="entrance" who="#anna">ANNA.</stage></stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(i det hon räcker Anna Leonoras hatt och flor, som hon tagit från bordet).</stage>
            <p>Bär det där in till frun, hon har glömt det. Och... <stage>(i det Anna vill gå.)</stage> Säg henne, att jag blir här inne, tills de främmande kommer, och ta’r emot dem, så hon behöfver icke skynda sig. Doktorn vill inte störas.</p>
         </sp>
          <sp who="#anna">
            <speaker>ANNA</speaker>
            <stage type="exit" who="#anna">(i det hon går).</stage>
            <p>Å, det är god tid ännu. Men löjtnant Bruun skickade bud med blommorna, att han ville tillåta sig att komma tidigare.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Såå...</p>
         </sp>
       </div>
     </div>
      <div type="act">
        <head>Fjärde akten.</head>
        <stage type="setting" who="#katrine">
          <p>(Samma rum en stund senare. Alla lampor tända under silkesskärmar, nu allt fullständigt i ordning att taga emot de främmande. Katrine sitter i soffan och ser likgiltigt i ett album med vyer. <stage type="entrance" who="#anna #max">Anna öppnar hög-tidligt dörren för Max i frack och chapeau-bas.</stage>)</p></stage>
        <stage type="exit" who="#anna"/>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#katrine #max">MAX. KATRINE.</stage>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(reser sig och går emot honom. Konventionellt).</stage>
            <p>Välkommen, löjtnant Bruun.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(litet brydd, ser sig liksom sökande omkring).</stage>
            <p>Ja, det är kanske något väl tidigt... Ingen är kommen, ser jag... Men jag ville gärna talat med...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(lika konventionellt).</stage>
            <p>Med Hans? — Vi ha tyvärr ännu inga under-rättelser om valet.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(iakttager henne något förvånad).</stage>
            <p>Nej... Ja så, inte det?...</p>
         </sp>
          <pb n="115"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Hans är litet trött. Men han ville inte höra talas om att Leonora skulle inställa sin vanliga torsdags-middag.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nå, ja... Det var nu egentligen inte med honom jag ville tala. <stage>(Paus. Lägger sin hatt ifrån sig och värmer sina händer.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(plötsligt resolut, men långsamt).</stage>
            <p>Kanske med Leonora? —</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(vänder sig om och ser på henne).</stage>
            <p>Ja — med Leonora!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(anvisar honom plats, sätter sig själf).</stage>
            <p>Löjtnant Bruun — ursäktar ni, om jag kommer att förefalla er en smula rättfram?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Bästa fröken Haxton — man brukar ju ursäkta er allt.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ser litet oviss på honom).</stage>
            <p>Jag tror — jag hoppas, att ni är en hederlig karl.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(bugar sig i stolen).</stage>
            <p>Det artar sig till att bli allvarligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Det är allvarligt. Har ni någonsin, herr löjtnant, egentligen betänkt er ställning här i huset?</p>
         </sp>
          <pb n="116"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Min ställning här i huset? Fröken Haxton — jag har tyvärr alldeles ingen ställning här i huset.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>A...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nej. Jag går, jag kommer, jag sätter mig ned och konverserar, när er svägerska är så nådig att taga emot mig, jag får en kopp te, hvarannan torsdag blir jag gärna bjuden till middag — som i dag — men någon egentlig ställning...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Min svägerska är emellertid ofta så nådig att taga emot er.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Min gud — jag är enträgen...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Allt för enträgen!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nu — nu är vi visst där vi kunna börja.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Hvad menar ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag menar, att nu äro vi visst på den punkt ni önskade oss, då ni började med att hoppas, att jag var en hederlig karl.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(strängt).</stage>
            <p>Löjtnant Bruun — det här är allvarligt.</p>
         </sp>
          <pb n="117"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(reser sig upp).</stage>
            <p>Men det är inte jag. Jag vill icke vara allvarlig.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Ni måste. Det handlar här om flera än om er.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nej, fröken Haxton — uppriktigt sagdt — ty-värr: det handlar blott om mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Och Leonora?...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag försäkrar er, att ni med godt samvete kan lämna Leonora utanför.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Också Hans?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Också Hans.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Nå väl! Men det är en, som vi icke kunna lämna utanför, ty hon vill icke lämnas utanför...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(vill hejda henne).</stage>
            <p>Fröken Katrine...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(gör en rörelse med handen).</stage>
            <p>Nej. — Det är väl emot allt skick och bruk, — det jag nu gör, men här måste man gå öppet till väga. Det handlar också om Emilie. <stage>(Max böjer hufvudet, svarar ej. Katrine efter en paus).</stage> Emilie — håller mycket af er. <stage>(Max tiger.)</stage> Ni vill icke svara? — Ni kan kanske icke svara.</p>
         </sp>
          <pb n="118"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(med ansträngning).</stage>
            <p>Jag både kan och vill. Och jag skall vara lika ärlig som ni. Jag har under sista tiden icke varit okunnig om de känslor, hvarmed fröken Haxton be-hagat att hedra mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Jag trodde det nog. Stackars barn! Och ni ämnar?... Ja, ni måste ursäkta, att jag går så rakt på saken, men ställningen måste bli klar. Er ställning här i huset — er ställning till min svägerska och till min syster.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(beslutsamt).</stage>
            <p>Den behöfver icke bli klar — den är klar — åtminstone mellan er svägerska och mig. Jag beundrar i hög grad fru Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Ni medger det?...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Det är icke särdeles heroiskt att medgifva något, som hela världen förmodligen har kunnat läsa sig till i min blick, i hela mitt uppförande.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Ja, det vet gud, att den har! —</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(fast).</stage>
            <p>Då tala vi alltså icke mera om Leonora. Jag försäkrar er — på min heder — att om henne är det icke mera att säga. Så var det er syster, hon —</p>
         </sp>
          <pb n="119"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(energiskt).</stage>
            <p>Löjtnant Bruun! Jag ber er — gå icke vidare. Ni bör kunna förstå, att jag icke gerna kan diskutera om min syster med er. Jag har trott mig göra oss alla en tjänst genom att öppna edra ögon och ge er trådarna i hand. Ni vet nu, hvad ni behöfver veta för att fatta ett beslut. Jag... <stage>(Vill gå.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Ett ord, fröken Katrine! Ni drifver saken till sin spets. Ni menar alltså, att — att — om jag icke med det allra första fattar ett afgörande beslut, blir min ställning till Leonora, till er alla — ohållbar.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Inser ni det då icke själf? Eller vill ni icke inse det? En enda förklaring mellan er och Hans — en förklaring, som han vid första tillfälle kommer att söka, ett enda möte mellan er och Emilie — ett möte, som ingen af er kan undgå — det behöfves icke mera, för att ert förhållande till Leonora, till oss alla skall vara brutet, i grund förvandladt. Inser ni det icke? Kan det fortfara på detta sätt?...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(efter en paus).</stage>
            <p>Tror ni — nu är det jag, som behöfver be om ursäkt, för det jag går så rakt på saken — att fröken Emilie, ifall jag — ifall jag — jag menar, med tiden...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(hastigt afbrytande).</stage>
            <p>Jag kan blott visa er, hur landet ligger och råda er till att göra det hela klart för er — att, då ni ju ändå måste tala med henne — tala öppet med min syster.</p>
         </sp>
          <pb n="120"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(ironiskt).</stage>
            <p>Och er svägerska? Råder ni mig också till att tala öppet med henne?</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(i det hon öppnar dörren till matsalen).</stage>
            <p>Nej — jag råder er till att handla så öppet, att hon måste förstå er. Hon och alla — »andra».</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#katrine"/>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#max">MAX. Strax därefter LEONORA.</stage>
          <stage rend="centered">(Max går långsamt fram och tillbaka, hvisslar tankfullt, går fram till kaminen, tager på hyllan en solfjäder, som han slår upp och ihop. <stage type="entrance" who="#leonora">Leonora i middags-dräkt kommer obemärkt in från sitt kabinett.</stage>)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(står litet och ser på honom. Han bugar sig med sol-fjädern i handen, som han därpå lägger ifrån sig).</stage>
            <p>Hvad tänker ni på, Max?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Tänker? — Å... <stage>(Söker efter en undanflykt, möter hennes blick och går så plötsligt fram emot henne.)</stage> Men ni vet ju, hvad jag nästan alltid tänker på: på er, Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Å, tyst Max! Inte ens, när ni förbättrar det med »nästan», vill jag höra det mera.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Leonora — ni vet, att det nu mer än någonsin är allvar.</p>
         </sp>
          <pb n="121"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Just därför... för det, det är allvar... Nej, nu skall jag vara ärlig — det är icke precis bara därför. Så länge endast ni själf sade det — både på skämt och allvar — så hade jag egentligen inte något vidare emot att höra det. Ni hör jag är upprörande, ohygg-ligt ärlig, och hvad som är värre, jag rodnar icke en gång öfver det. Men nu, då alla begynner att säga det... Jag antar, det är det ideliga upprepandet på alla kanter, som irriterar mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(hetsig).</stage>
            <p>»Det?» — »det?» Hvad är det då man har sagt er? Hvad har man beskyllt er för? Jag måste veta det.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(trött).</stage>
            <p>Ah, jag gitter inte att upprepa alla de dumheter, man på det högtidligaste sätt i världen har serverat mig. Allt det man öppet har sagt mig, och allt det jag har gissat mig till. Men det otroliga är... <stage>(Bittert)</stage> Kan ni tänka er, Max... Hans — Hans tror inte på mig mera.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(tiger litet).</stage>
            <p>Är det allvarligt den här gången?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(trött).</stage>
            <p>Efter allt hvad jag kan se, så är det rätt allvarligt. <stage>(Efter en paus.)</stage> Max — ni skulle tänka på hvad jag sade här om dagen och fria till Emilie.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(lågt).</stage>
            <p>Jag har tänkt på det, fru Leonora.</p>
         </sp>
          <pb n="122"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(ovillkorligt, halft smärtsamt).</stage>
            <p>Max! <stage>(Max ser upp på henne och tager resolut ett steg fram emot henne. Leonora fattar sig.)</stage> Ett äktenskap mellan er och Emilie... Ja — hvarför inte! Gud vet, om inte hon också i fantasien har gjort sig förtrogen med denna idé. Ty hennes fantasi!... Jag förbereder er på att George Sand i det fallet är en ren stympare vid sidan af henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(i det han ser på henne, pröfvar sig fram).</stage>
            <p>Det var ni själf, som bad mig tänka på saken... Det är från er, som hela idén har utgått. Ni sade uttryckligen, att ni önskade det...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(kort, obehärskadt).</stage>
            <p>Men, om jag nu inte önskade det längre.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(nära henne, efter en paus).</stage>
            <p>Har ni någonsin önskat det, fru Leonora? <stage>(Leonora tiger.)</stage> Bravader! Jag visste det! En kvinna, till och med den hederligaste afstår ej villigt från ett uns af den ömhet, hon en gång har väckt.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(med ansträngning).</stage>
            <p>Max — ni har ingen rätt att tala till mig, som ni nu gör.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(lidelsefullt).</stage>
            <p>Rätt? — Själfva klangen i er stämma, då ni nyss ropade mitt namn ger mig rätt.</p>
         </sp>
          <pb n="123"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(vill gå).</stage>
            <p>Ni tar fel — ni vill taga fel.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Stanna Leonora! — Det är hög tid, att vi en gång få tala till slut.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hvarför i all världen? Jag vet allt, det ni har att säga mig... <stage>(Bedjande, i det hon närmar sig honom.)</stage> Max, inser ni då icke, att ni, om ni säger ett ord till, gör vår vänskap omöjlig.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(hänsynslöst).</stage>
            <p>Den har länge varit omöjlig. Eller vill ni verk-ligen, att jag skall tro, att ni, fru Leonora, som annars just inte är feg, inte för länge sedan sett klart i detta?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Kanske... Ja, så har jag väl varit feg då! Men ni kan då åtminstone inte förebrå mig, att jag någonsin sökt fängsla er med några — dumma förhoppningar.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(bittert).</stage>
            <p>Nej — ni har varit ärlig nog och otadlig till fingerspetsarna. En bourgeoise — inte af öfvertygelse — ni är öfver hufvud intet af öfvertygelse, men af födseln. »Dumma» förhoppningar — ni nedlåter er inte ens att säga falska!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(stött).</stage>
            <p>Det kan ju vara precis detsamma...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nej, det är icke detsamma. Ty efter er upp-fattning vore det först och främst en »dumhet».</p>
         </sp>
          <pb n="124"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(mer och mer retad, utmanande).</stage>
            <p>»Det?» — Hvad?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(hänsynslöst).</stage>
            <p>Att rymma bort med mig. Jag har aldrig ens vågat häntyda på det — ännu mindre föreslå er det. Nu kan ni höra, att jag i mitt innersta åtminstone tänkt mig möjligheten.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(med okonstlad förvåning, utan att ens bli förnärmad).</stage>
            <p>Men, Max... Det är otroligt. Bara att tänka sig... Och ni, som känner mig...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(med stigande häftighet).</stage>
            <p>Ja, jag känner er. Jag vet på pricken, hvad ni accepterar och hvad ni icke accepterar. Ni tar emot tributen af mina tankar, af min längtan, af min pas-sionerade hängifvenhet — ni tar emot det högst graciöst och ostentativt, ni gör ingen hemlighet däraf, icke ens för er man. Men om jag blott en enda gång för-sökte... Ja, jag har hållit till godo, men ni inbillar er väl inte, att jag varit nöjd med det ni skänker mig. Om det en gång blefve fråga om att i minsta mån lämna något i gengäld, så...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(lågt och hastigt).</stage>
            <p>Jag lämnar gengäld. — På mitt sätt. <stage>(Max tiger och ser på henne. Leonora varmt och energiskt.)</stage> Jag älskar er icke — som ni älskar mig. Jag har aldrig försökt att inbilla hvarken er eller mig själf det. Som kvinna och hustru är jag lycklig nog att älska min man så högt, att det är mig en ren plåga att blott tänka någon annan i hans ställe.</p>
         </sp>
          <pb n="125"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(ironiskt).</stage>
            <p>Ni hedrar mig med ett förtroende, som jag egent-ligen icke eftersträfvar.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(litet kallt).</stage>
            <p>Jag upprepar ju blott, hvad jag så ofta förr har sagt er. <stage>(Mildare.)</stage> Inser ni icke, att det är för att göra det lättare för er att fatta ett beslut?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Beslut! Beslut! Kommer ni nu också och fordrar det! Jag begär ju intet, som ni icke med godt samvete kan gifva mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(skakar på hufvudet).</stage>
            <p>Ni har själf genom att tala förstört vårt för-hållande. Intet är som förr. Ni glömmer edra egna ord nyss. <stage>(Max tiger. Leonora sätter sig på chäslongen och anvisar honom plats bredvid sig.)</stage> Max — käre Max — låt oss nu talas vid som de goda vänner vi trots allt verkligen äro. Ni inser — er bitterhet nyss visade, att ni inser det <stage>(suckar)</stage> bättre än jag till och med hade trott!... Om jag nu ger efter för er och låter er stanna »utan fordringar», inser ni då inte, att jag begår en synd emot er, hvilken jag trots mitt rätt rymliga samvete icke har lust att betunga mig med. Jag kedjar ert lif vid mitt, tar er tid, ert intresse i anspråk, håller er i andlig fångenskap, tills ni... tills det blir för sent för er att skapa er en själfständig existens, att söka ett nytt och rikare inne-håll för er tillvaro. Och tror ni. <stage>(Reser sig upp och böjer sig öfver honom.)</stage> Tror ni, att jag lugnt kan se på, hur det finaste och mest äkta hos er, er kärlek till mig <stage>(småleende)</stage> — ni ser, jag är just icke blyg-
                            <pb n="126"/> sam af mig — vissnar och ödelägges, banaliseras och förnedras genom en yttre hycklad likgiltighet, ett tvunget och tvetydigt förhållande till den människa, som står mig närmast: min man. Nej, Max — nu är det tid att hålla upp! Var rättvis mot er själf — tänk på er framtid!</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Min framtid! — Men, Leonora, hur kan jag väl tänka mig min framtid utan er — utan den sympatiska förståelsen emellan oss, glädjen af er ljufva och fri-modiga vänskap, af er nyckfulla ömhet. — Ja, Leonora — ömhet, ni kan inte hjälpa det!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(går ifrån honom, bort till kaminen. Efter en paus, all-varligt).</stage>
            <p>Max — har jag gjort orätt mot er?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag inbillar mig ibland, att ni gjort orätt mot oss båda, Leonora.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(skakar på hufvudet).</stage>
            <p>Man kan inte ens föreställa sig, hur en ton kunnat ljuda, om instrumentet haft en annan resonnansbotten.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>De finnas, som ha så mycken fantasi, Leonora, att de kunna det.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(plötsligt, afgörande).</stage>
            <p>Jag kan det icke. Och ni, Max... ni skulle inte ha så mycket fantasi, det tjänar till intet. Nu skall ni resa. <stage>(Lättare.)</stage> Ni skall resa och se, hur Europa tar sig ut från landsidan. Och när ni har <pb n="127"/> sett madonnorna i Dresden och aktriserna i Wien — så... Ja, så skall ni komma hem och finna en riktigt söt, förnuftig, förmögen ung flicka af god dansk familj <stage>(skälmskt)</stage> som Emilie... Med mycket hjärta och en smula fantasi... som Emilie. Och så — ja, så vill jag önska er all lycka.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag tror, ni kan vänta med edra goda önskningar. <stage>(Bittert.)</stage> Lycka? Jag siktar icke så högt. När man är tjugu år, skadskjuter man ibland den fågeln, när man är öfver trettio, låter man den flyga. Lefvande fångas den sällan, som ni vet.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(med handen på låset, står litet med ryggen vänd emot honom. Kommer så tillbaka och säger, utan att räcka honom handen, i det hon ser på honom).</stage>
            <p>Farväl, Max — min egen Max, som har varit min egen, så länge jag kan minnas tillbaka, och som nu icke längre skall vara det.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jag önskar ni finge rätt, Leonora — jag tror det icke. <stage>(Lägre.)</stage> Ja — jag vet icke en gång, om jag önskar det...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Jag får rätt, Max. Ni skall glömma mig, och den, som älskar er, skall efter handen vinna er, så går det alltid. Kärlek vinner kärlek. Och jag älskar er icke.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Var det nödvändigt att säga det ännu en gång, Leonora?</p>
         </sp>
          <pb n="128"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(småleende, i det hon går).</stage>
            <p>Det kan ju hända, att jag säger det så ofta, för att öfvertyga mig själf om det. <stage type="exit" who="#leonora">(Går.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#max">MAX. KATRINE <stage type="entrance" who="#katrine" rend="italic">(kommer in från matsalen).</stage></stage>
          <stage rend="centered">(Max står ett ögonblick allena, stödd mot kaminen, med ryggen mot åskådarna.)</stage>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Nå, är ni nöjd nu, fröken Haxton, att ni drifvit mig till ett beslut?... Jag tänker anhålla om permission för en längre utrikes resa.</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Så! — Ja, nu tror jag, ni börjar bära er klokt och riktigt åt.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(bittert, halft skämtande).</stage>
            <p>När ni säger det så öfvertygande, börjar jag nästan själf tro det. Där kan man se, hvad den in-lärda kälkborgarmoralen ändå har för en makt öfver en!</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage rend="newline">(småleende, i det hon sätter sig ned).</stage>
            <p>Tror ni inte det är, för det den ändå är den solidaste? Och — som en rätt klok man en gång har sagt: den hindrar en ibland från att göra andra ondt... Stannar ni till middagen?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(spotskt).</stage>
            <p>Naturligtvis! Så brådtom har jag ändå inte att komma härifrån...</p>
         </sp>
          <pb n="129"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE.</speaker>
            <p>Ja, tag nu icke illa upp, det undföll mig alldeles ofrivilligt... Men om ni vill undvika kommentarier, så tala åtminstone med alla om er resa, som om ni för länge sedan hade beslutat den.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(bugar sig).</stage>
            <p>Jag har aldrig vetat, hur ovärderlig ni var som sceninstruktris.</p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#anna #fruschwartshansen #hans #schwartshansen">(Hans kommer in, i detsamma Anna öppnar för herr och fru Schwarts-Hansen.)</stage>
          <stage type="exit" who="#anna"/>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fruschwartshansen #hans #katrine #max #schwartshansen">DE FÖRRA. HANS. Herr och fru SCHWARTS-HANSEN. Strax efter LEONORA.</stage>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(till Hans, stojande medan de hälsa).</stage>
            <p>Nå, herr doktor — får man gratulera?</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(kallt).</stage>
            <p>Inte ännu, åtminstone! Vi måste ha tålamod.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(till fru Schwarts-Hansen, artigt).</stage>
            <p>Jag hade icke väntat mig den glädjen att få se er här i afton... Det är också en fördel för mig — det besparar mig nämligen ett afskedsbesök.</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen">
            <speaker>FRU SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(uppmärksamt).</stage>
            <p>Löjtnanten reser bort?... För längre tid?...</p>
         </sp>
          <pb n="130"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(vårdslöst).</stage>
            <p>Jag vet inte ännu så noga. Det beror på marin-ministeriet. Men jag tror nog, det blir en rätt lång tur.</p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#leonora">(Leonora som obemärkt kommit in, lyssnar ett ögon-blick och ser hastigt på honom, innan hon hälsar på de främmande.)</stage>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(gemytligt, stojande).</stage>
            <p>Det var då hastigt beslutadt! Ni rymmer väl inte bort med någon? <stage>(Blinkar till fru Schwarts-Hansen.)</stage> Eller hvad tror du, Kally?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Men min gud, herr fabrikör! — Ni har då väl aldrig gjort mig så blodigt orätt som att tro, att jag ville kompromettera mig genom att rymma bort med fru Schwarts-Hansen!</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(bragt ur fattningen).</stage>
            <p>Rymma bort?... Nej, Kally blir nog där hon är — hon vet, hvad hon har. <stage>(Klappar henne på skuldran. Plötsligt sentimentalt.).</stage>... Och det vet jag också!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#fruschwartshansen #hans #katrine #leonora #max #schwartshansen">DE FÖRRA. BUNSEN.</stage>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage type="entrance" who="#bunsen">(från entrén, andfådd).</stage>
            <p>Högst öfverraskande resultat, mitt herrskap!</p>
         </sp>
          <sp who="#fru_schwarts_hansen #hans #katrine #leonora #max #schwarts_hansen">
            <speaker>ALLA.</speaker>
            <p>Hvad? Hvilket? — Är det afgjordt?</p>
         </sp>
          <pb n="131"/>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage>(ser sig omkring).</stage>
            <p>Inga underrättelser ännu?... Å, det är sant, telefonen var ju i olag. Jag har störtat hit från telegraf-stationen, där jag satt och väntade på telegrammet från Bröndshöj. Ja — <stage>(Ser på Haxton.)</stage> Det är ju beklagligt...</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage rend="newline">(vänder sig strax till Max).</stage>
            <p>Gratulerar — gratulerar — ert parti...</p>
         </sp>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(hvasst, med tonvikt).</stage>
            <p>Det tycks inte öfverraska er?...</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(förvirrad).</stage>
            <p>Öfverraska mig... <stage>(Med värdighet.)</stage> Jag har alltid respekterat regeringens chancer.</p>
         </sp>
          <sp who="#bunsen">
            <speaker>BUNSEN</speaker>
            <stage>(ännu andfådd).</stage>
            <p>Han — Nielsen — August Nielsen — han fick fem rösters öfvervikt.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(torrt).</stage>
            <p>Ett knappt hästhufvud! Välbekomme!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(ofrivilligt).</stage>
            <p>Gud ske lof!</p>
         </sp>
          <sp who="#schwarts_hansen">
            <speaker>SCHWARTS-HANSEN</speaker>
            <stage>(förvirrad).</stage>
            <p>Det är alltså socialisten, som är vald. <stage>(För sig, eftertänksamt.)</stage> Ja, jag har ju också respekterat hans chancer...</p>
         </sp>
          <stage>(Buller och röster från gatan.)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(lifligt).</stage>
            <p>Hör! De komma tillbaka från ridhuset! Valet är afgjordt i första kretsen.</p>
         </sp>
          <pb n="132"/>
          <sp who="#katrine">
            <speaker>KATRINE</speaker>
            <stage>(ifrigt).</stage>
            <p>Från fönstren i matsalen kunna vi få veta utgången.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#bunsen #fruschwartshansen #hans #katrine #leonora #schwartshansen">(De gå alla pratande in i matsalen utom Max, som under de sista replikerna dragit sig tillbaka från sällskapet.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjette scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#max"/>
          <stage>(Max allena, ser ett ögonblick efter de öfriga, spatserar ett par slag på golfvet och kastar sig därpå trött ned på chäslongen. Man hör röster och samtal från matsalen och från gatan. <stage type="entrance" who="#emilie">Emilie kommer sakta ut från Hans’ rum, och går ett par steg in i rummet utan att först se Max.</stage> Hon är blek och tankfull med litet röda ögon, som om hon hade gråtit.)</stage>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjunde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#emilie #max">MAX. EMILIE. Sedan LEONORA.</stage>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(vill först inte se henne, men betvingar sig och reser sig upp).</stage>
            <p>Fröken Emilie... Jag skrämmer er väl icke.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(förlägen).</stage>
            <p>Nej, men...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(betraktar henne. Efter en paus, långsamt och kallt).</stage>
            <p>Jag har inte sett er förr i afton, fröken Emilie — hvad säger ni om, att jag ämnar resa bort?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(förvirrad).</stage>
            <p>Resa — resa bort? <stage>(Ser upp, plötsligt obehärskadt.)</stage> För Leonoras skull?</p>
         </sp>
          <pb n="133"/>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(kallt).</stage>
            <p>Nej, för er! Det är närmast ni, som drifver mig till det. <stage>(Emilie ser upp förskräckt, förvånad, tager ett steg tillbaka. Max kallt, bitande.)</stage> För Leonoras skull, säger ni!... Som om ni kunde förstå ett förhållande som mitt till Leonora!</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(sårad).</stage>
            <p>Ni menar, att jag saknar alla förutsättningar...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(hänsynslöst, med stigande häftighet).</stage>
            <p>Fullständigt! Er pensionsflickemoral har känt sig sårad, och så... Ja, så har ni med hjälp af romanerna dragit edra slutsatser. <stage>(Emilie tiger. Max mer och mer obehärskadt.)</stage> Men låt mig nu glädja er med, att ni, tack vare er dygdiga indignation, verkligen har lyckats att skilja två människor åt, som hela lifvet igenom hållit af hvarandra, varit de intimaste kamrater under upp-växtåren, och sedan — de mest förstående vänner.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(ofrivilligt).</stage>
            <p>Intet mera?...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(ser på henne, plötsligt lugnt och med myndighet).</stage>
            <p>Fröken Emilie — inser ni ännu icke, att ni har varit oförlåtligt orättvis i edra misstankar mot Leonora. <stage>(Efter en paus. Lägre.)</stage> Om ni verkligen någonsin har trott det...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(hastigt, ängsligt).</stage>
            <p>Hvad menar ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(betvingar sig).</stage>
            <p>Det kan jag icke säga. Jag har ingen rätt att kränka er, och jag har visst redan gått för långt.</p>
         </sp>
          <pb n="134"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(förtviflad).</stage>
            <p>Å, min Gud, jag ser nu, hvad ni tror om mig... Ni tror, ni tror, att jag brukat detta som medel för att skilja er från Leonora?...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(efter en paus).</stage>
            <p>Fröken Emilie — låt oss en gång i vårt lif tala med hvarandra som två förnuftiga människor, som kommit att korsa hvarandras väg. <stage>(Emilie tiger. Max dröjande.)</stage> Er syster lät mig för en stund sedan förstå — ja, mer än det, ty hon talade tydligt nog, att min ställning mellan er och Leonora på allra sista tiden blifvit så... ohållbar, att jag... att jag på ett eller annat sätt måste göra slut därpå. <stage>(Med eftertryck.)</stage> Hon lät mig förstå, att det först och främst var hänsyn till er, som fordrade en omedelbar lösning.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(bittert).</stage>
            <p>Det är alltså af hänsyn till mig, som ni — drar er tillbaka.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(hårdt).</stage>
            <p>För det att ni bragt mig i så skef ställning till Leonoras man och umgängeskrets, att hon önskar, att jag skall resa —</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(trött).</stage>
            <p>Ja — så har vi väl ingenting mera att säga hvar-andra...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Jo, jag har något att tillstå för er — som... som... Jag tänkte ett ögonblick, när er syster talade med mig — det for igenom min hjärna — att jag kunde utjämna situationen genom en kompromiss, så att om jag beslöte mig för... Ja, rent ut sagdt om <pb n="135"/> jag friade till er och ni sade »ja», att jag därmed på en gång gjorde slut på pratet och icke behöfde lämna min plats i eder krets.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(enkelt, med värdighet).</stage>
            <p>Om jag har gjort Leonora orätt — är det för den skull nödvändigt att förödmjuka mig så bittert, som ni nu gör?...</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(ser på henne, fattar sig).</stage>
            <p>Förlåt mig, fröken Emilie. <stage>(Tager sig med handen öfver pannan.)</stage> Jag är i dag bragt ur jämnvikt — jag vet icke mer, hvad jag säger. Men vi ha talat nog om detta — låt oss skiljas som vänner.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(tager den hand, han räcker henne).</stage>
            <p>Men jag vill inte, att ni skall resa och tro så ondt om mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(småleende, litet ironiskt).</stage>
            <p>Tro ondt — om er! Ni, som är den mest korrekta, mest otadliga...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(häftigt).</stage>
            <p>Korrekt!... <stage>(Lugnare.)</stage> Det jag nu gör är allt annat än korrekt och till och med Leonora, så föga konventionell hon är — skulle helt säkert tadla mig för det. <stage>(Blygt, men fullkomligt beslutsamt.)</stage> Jag vet icke en gång, om ni ännu minns, att ni... för ett par år sedan... att ni fann mig... Ni lät mig åtminstone tro det. Jag tog fel <stage>(sakta)</stage> väl mest för det jag ville taga fel.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(lika sakta).</stage>
            <p>Fröken Emilie, tro mig — ni tog icke alldeles fel, men...</p>
         </sp>
          <pb n="136"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE.</speaker>
            <p>Men... ert tycke för mig var så svagt, att det omöjligt kunde ha något inflytande på ert lif. Jag förstod det — sedan.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Men ni visste inte, att det var er brors hustru, som <stage>(med en viss bitterhet)</stage> alltid stått emellan mig och alla andra kvinnor.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(långsamt, utan att se upp).</stage>
            <p>Nej, jag visste det inte — då.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(intresserad).</stage>
            <p>Och när ni — jag menar, när ni upptäckte det?...</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(ser upp, enkelt).</stage>
            <p>Ja, då... Men det vet ni ju. Jag kände mig så förtviflad, så olycklig. Och Leonora, som såg det förstod mig icke. Och... Ja, så kom det sig, att jag icke heller förstod henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Tillåter ni mig en fråga, som kanske tyckes er indiskret. Den är det, men... Fröken Emilie, när jag nu säger er farväl, tror ni då, att jag på samma gång förlorar min plats i ert lif?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage rend="newline">(enkelt, med allvar, fullkomligt naturligt).</stage>
            <p>Nej.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX.</speaker>
            <p>Förstår jag er rätt? Är det er mening, att jag skall tro?...</p>
         </sp>
          <pb n="137"/>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Jag vill, att ni skall tro, att när en människa har hållit så mycket af en annan, kan denna andra icke hvarken genom frånvaro eller sin egen likgiltighet mista sin plats i hennes lif.</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(ser på henne. Med plötslig innerlighet).</stage>
            <p>Först nu i detta ögonblick, fröken Emilie — då ni — en ung flicka — helt stilla och naturligt, med så lugn och enkel värdighet vågar låta den man veta, hvilken har behandlat er, som jag nyss, att han... att ni... Hur skall jag då uttrycka det, utan att säga för mycket? — Först nu skymtar jag en värld i er, som jag — icke brytt mig om att söka upptäcka.</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(med värme).</stage>
            <p>Ni förstår mig ändtligen — så vill ni minnas mig utan bitterhet —</p>
         </sp>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage>(mildt, med stor respekt).</stage>
            <p>Jag vill blott minnas en ung flicka, hvilken hållit så mycket af en rätt ovärdig man, att hon trots hans köld, hans missaktning och obarmhärtiga hänsynslöshet, aktat sin egen känsla så högt, att hon icke en gång, då frestelsen därtill var mycket stor, kunnat förmå sig att fegt förneka den. Sedan jag kunde tänka, har Leonora — så fri, så fin, på en gång så sammansatt och så klar — för mig varit allt det jag tyckte, jag kunde begära af kvinnor. Jag har sett kvinnligheten blott genom Leonora — i den färg, som var hennes. Alla kvinnor jag mött, jämförde jag först med Leonora och fann dem alla underlägsna. Jag ser nu, att det finns andra mått, hvarmed man kan mäta, och att en kvinnas själ kan skifta i andra färger. Och därför har <pb n="138"/> ni, fröken Emilie, härefter hos mig — hvad jag förr aldrig ens har tänkt på att medgifva någon annan kvinna — en plats vid sidan af Leonora — som en, hvilken är helt och hållet olik henne, och kanske — på sitt sätt — lika mycket värd. <stage>(Han tager hennes hand. Emilie, som förgäfves sökt behärska sig, gråter nu stilla.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage type="entrance" who="#leonora">(från matsalen).</stage>
            <p>Emilie! Men Emilie... <stage>(Till Max.)</stage> Men, hvad har ni då gjort henne?</p>
         </sp>
          <sp who="#emilie">
            <speaker>EMILIE</speaker>
            <stage>(med ansträngning).</stage>
            <p>Intet. Det är bara jag, som... <stage>(Okonstladt i det hon lutar sig emot Leonora.)</stage> Förlåt mig, Leonora — han reser!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(i det hon med armen om Emilies lif följer henne mot dörren till kabinettet, lågt, utan att se på Max).</stage>
            <p>Kunde han då stanna?</p>
         </sp>
          <stage>(Max har dragit sig en smula tillbaka, står orörlig utan att se efter dem. <stage type="entrance" who="#hans">Innan de ännu gått öfver scenen, kommer Hans in från matsalen.</stage> <stage type="exit" who="#emilie">Leonora vänder på huf-vudet och lösgör hastigt sin arm från Emilie, som ensam, med näsduken ännu för ögonen, går in i kabinettet.</stage> Ett ögonblicks paus, medan de alla se på hvarandra.)</stage>
          <sp who="#max">
            <speaker>MAX</speaker>
            <stage rend="newline">(tager sin hatt, bugar sig för Leonora).</stage>
            <p>Farväl, fru Leonora. Tack för allt.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(räcker honom handen, som han kysser).</stage>
            <p>Farväl, min vän.</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#max">(Max bugar sig afmätt för Hans, utan att räcka honom handen och går hastigt ut genom entrédörren.)</stage>
       </div>
        <pb n="139"/>
        <div type="scene">
          <head>Åttonde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#hans #leonora">LEONORA. HANS.</stage>
          <stage rend="centered">(Leonora vänder sig långsamt, tvekande mot Hans, som nu står med ryggen mot henne. Går sakta fram och lägger lika sakta sin hand på hans skuldra.)</stage>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Hans...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(vänder sig om, plötsligt rasande).</stage>
            <p>För guds skull, Leonora, låt mig nu vara. — Stort mera tål jag icke nu!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Men jag måste, Hans — jag måste tala med dig...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(behärskar sig).</stage>
            <p>Nu. Med huset fullt af främmande — du väljer din tid bra illa.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(energiskt och bestämdt).</stage>
            <p>Jag måste — jag kan inte uthärda längre, då jag ser, hur du missuppfattar mig... allt, som händer och sker... Du måste veta, hur det hänger ihop — allt — ända från början... Först... <stage>(Hastigt, nära intill honom.)</stage> Det är min skull, att du har förlorat! Jag gaf socialisten pengar, så att han kunde bli vald. <stage>(Kastar sig intill honom.)</stage> Så — nu är det ändtligen sagdt!</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(förbluffad, misstroget).</stage>
            <p>Leonora! Men Leonora, då!... Hvad satan är detta för historier? Är det allvar? Du — socialisten? <stage>(Försöker att skjuta henne ifrån sig.)</stage> Förbanna mig, om jag begriper ett ord.</p>
         </sp>
          <pb n="140"/>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(trycker sig krampaktigt intill honom).</stage>
            <p>Å du, det var en idé — en förtviflad idé... Minns du den morgonen, då jag sade, att jag icke ville, du skulle bli vald? Och när så tillfället i nästa ögonblick... Å, det är en så lång historia, du skall nog få höra den sedan. Säg mig nu bara, att du för-låter mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(kallt, skjuter henne ifrån sig).</stage>
            <p>Det kan jag inte säga, förrän jag får veta, hur det hänger ihop. Det är så fantastiskt, att jag har svårt att tro på det. Om det är sant — har du tänkt på, att, ifall det blefve kändt, det kunde vanära din man för alltid?</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(talar hastigt).</stage>
            <p>Ja. — Å du, när det gick upp för mig — att jag med mina intriger blott hjälpte högermannen, och att ditt parti kanske för mitt infalls skull kunde för-lora! — Jag blef så nervös och förtviflad — jag visste inte, hvad jag skulle gripa till. <stage>(Med ett svagt försök att skämta.)</stage> Jag har kört omkring i droska... be-slöjad som en fransk romandam och konfererat med socialister i bakgårdar, ända tills jag kände mig som en nihilist...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Och du har kunnat ha denna hemlighet för mig? Också denna? Dagar och veckor igenom?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(förtviflad).</stage>
            <p>Å, jag visste det — du förlåter mig icke! Men kom ihåg, hur ofta du har sagt, att du själf var lika nöjd blott partiet vann. — Jag tyckte, att jag såg en <pb n="141"/> utväg, det frestade mig, det föreföll mig från början närmast bara humoristiskt, och jag försäkrar dig, att jag i det ögonblicket icke tänkte på konsekvenserna. <stage>(Saktare.)</stage> Så önskade jag också till den grad att få resa, att få komma härifrån...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Hvarför var du så angelägen om att få resa? Just nu? Hvad menade du, när du för några dagar sedan sade: passa på mig?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Det var blott skämt. Men <stage>(sakta)</stage> i grund och botten tror jag nog ändå, jag menade det jag sade.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(bittert).</stage>
            <p>Du hade redan då en förnimmelse af, att du gjorde klokast i att undvika Max?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(sakta).</stage>
            <p>Han reser.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Ja... Jag kan alltså förstå, att det kommit till en definitiv förklaring emellan er.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Jag hade inbillat mig, att då han lika väl som jag såg gränsen, han också skulle respektera den.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ironiskt).</stage>
            <p>Din kännedom om mäns natur är beundransvärd.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(kort).</stage>
            <p>Jag hade orätt. Jag ville inte se. <stage>(Öppet och förtroligt.)</stage> Du vet, hur mycket jag håller af Max — att det varit ögonblick, då jag tyckte jag inte kunde undvara honom...</p>
         </sp>
          <pb n="142"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ansträngdt).</stage>
            <p>Det är icke länge sedan, du sade mig det...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(som förut).</stage>
            <p>Jag trodde, att jag var stark nog — och skicklig nog att själf reglera vårt förhållande, men...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Men han var dig öfvermäktig — naturligtvis!</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(stött).</stage>
            <p>Nej — men han — han lät mig öppet förstå, att han, så länge han var mig nära, alltid ville skymta en möjlighet...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage rend="newline">(förlorar plötsligt behärskningen).</stage>
            <p>Så långt har det alltså gått emellan er! Han har rent af något att föreslå dig?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(stolt och hastigt).</stage>
            <p>Han har icke föreslagit mig något — därtill känner han mig för väl. <stage>(Lägre.)</stage> Och nu — nu är det ju förbi...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(bittert).</stage>
            <p>Det kostar på dig att skiljas från din »vän»?...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Ja, det kostar på mig. Men... <stage>(Med innerlighet.)</stage> Tror du — kan du tro, att i en kvinnas lif en vän — han må vara aldrig så god — en beundrare — han må vara aldrig så varm — när det verkligen gäller, kan täfla med hennes barns far, om han ännu älskar henne. <stage>(Med stolt öfvertygelse.)</stage> Och du älskar mig.</p>
         </sp>
          <pb n="143"/>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(ännu bitter, men mildare).</stage>
            <p>Olyckan är, att du alltid har varit allt för säker på min kärlek.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage>(eldigt).</stage>
            <p>Olyckan?... Det har alltid varit vår lycka. Hade jag inte haft så säker rot i din kärlek, så...</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(i spänning).</stage>
            <p>Så...</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA</speaker>
            <stage rend="newline">(halft allvarligt, halft skälmskt).</stage>
            <p>Så hade jag kanske inte haft mod att ge Max fri. <stage>(I hans armar.)</stage> Förstår du mig? Jag menar bara, att jag kan inte undvara att älskas — som — som kvinna, icke blott som hustru. Jag nöjer mig aldrig med att bli blott en vanesak.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS</speaker>
            <stage>(håller henne ut ifrån sig).</stage>
            <p>Nu skall du få höra hvad jag inte nöjer mig med. Jag nöjer mig inte med, att du är mig »trogen» — inte heller med, att du håller »mer» af mig. Jag nöjer mig bara med ett: att du älskar mig och blott mig.</p>
         </sp>
          <sp who="#leonora">
            <speaker>LEONORA.</speaker>
            <p>Gud ske lof — nu känner jag igen dig! Du har kunnat vara så förtjusande anspråksfull.</p>
         </sp>
          <sp who="#hans">
            <speaker>HANS.</speaker>
            <p>Du skall få se, att jag kan vara det ännu...</p>
         </sp>
       </div>
        <stage>(Ridå.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
