<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Otteringning</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Otteringning</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">En huslig scen</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Domestic Scene</title>
        <author key="wikidata:Q89768">Marholm, Laura</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000032</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59625918</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/2093101</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Fru Lilly som ungmö, maka och moder, Interiörer ur ett lif, Stockholm, Bonnier, 131–153, 1896 (http://libris.kb.se/bib/2093101)</title>
            <date type="print" when="1896">"1896" (http://libris.kb.se/bib/2093101)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="frun" sex="FEMALE">
            <persName>Lilly</persName>
         </person>
          <person xml:id="resei" sex="FEMALE">
            <persName>Resei</persName>
         </person>
          <person xml:id="herrn" sex="MALE">
            <persName>Karl</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Otteringning</titlePart>
        <titlePart type="sub">En huslig scen</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>Frun</castItem>
        <castItem>Herrn</castItem>
        <castItem>Resei</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting">
          <p>Ett rum med öppen glasdörr midt i fonden. På hvar sida om densamma ett fönster med fyra rutor och fråndragna förhängen. Utanför en gru-sad väg. I fonden, synliga genom dörren och fönstren, tandade bergkammar med snö i fårorna, bländande hvit i månskenet. Till höger i rummet ett brutet, bredt hörn med en öppen dörr. Man ser genom denna senare en del af ett sofrum: fot-ändan af en hvit barnsäng, ett litet hvitt toalett-bord och därpå en mattblå nattlampa. Midt i rum-met ett fyrkantigt bord, fullt med allehanda saker, böcker, papper, etc. I sned ställning emot det-samma en gammaldags liggsoffa. Rummet är trä-paneladt; längs väggarna löpa brunbetsade bänkar.</p>
          <p>Vid bordet midt i rummet sitter Frun, i en röd morgondräkt med korta ärmar, hvilken lämnar halsen fri och kring midjan är sammanhållen af ett bredt, svart bälte. Hon skrifver. På bänken under fönstret till vänster sitter Resei och nickar öfver sin stickstrumpa. Det är sent på natten; bägge äro trötta; stämningen af en stor och djup stillhet hvilar öfver dem och får uttryck i det dämpade, nästan skygga tonfall, hvarmed de tala.</p></stage>
        <pb n="134"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(upphör att skrifva, vrider en smula på hufvudet utan att ändra ställning och lyssnar. Plötsligt far hon, med en impulsiv rörelse, upp i hela sin längd. Spänd i hvarje lem, lyssnande med synbar glädje).</stage>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(rycker till).</stage>
          <p>Jösses! Hvad står på?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(halft urskuldande).</stage>
          <p>Det föreföll mig, som om jag hörde steg.</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(gäspar).</stage>
          <p>Å prat! Hvem skulle väl komma hit så här dags...?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(förväntningsfullt le- ende).</stage>
          <p>Det kan man ju inte veta...</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(förtretad).</stage>
          <p>Åjo, veta det kan man allt. Till mig kommer ingen på natten, inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(lyssnar icke längre; besviken).</stage>
          <p>Å, det förekom mig bara så...</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(öfverlägset).</stage>
          <p>Då har väl frun hört fel. Hade det kommit någon, så skulle väl också jag ha hört det, — jag har väl inte suttit och sofvit heller.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(sätter sig trött ned).</stage>
          <p>Nej, det kom heller ingen...</p>
          <stage>(Utanför slår ett kyrkur två, fulltoniga slag.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei.</speaker>
          <p>Hon slår två...</p>
       </sp>
        <pb n="135"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(halft för sig själf).</stage>
          <p>Ja naturligtvis... han kan ju inte komma mer, <stage>(stöder hufvudet mot handen.)</stage> Ack ja! <stage>(Gör sig i ordning att skrifva igen, men skrifver ej, utan stirrar bara ut framför sig)</stage> Nej... jag gör ju ingenting!</p>
          <stage>(Försöker att samla sig, men faller tillbaka i sin förra ställning, med armbågen mot knäet, och far med handen genom pannhåret.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(stickar ett par mas- kor, betraktar frun väl-villigt).</stage>
          <p>Frun är trött! Det vore förnuftigast att gå och lägga sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Ack ja! Det har du rätt i. I dag kommer han ändå inte mer.</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(tänker efter).</stage>
          <p>Herrn, menar frun ?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(går oroligt fram och tillbaka i rummet, lik-som sökande något).</stage>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(flegmatiskt).</stage>
          <p>Nå... kommer gör han ju till sist. Han blir ju aldrig borta längre än som nödvändigt behöfs.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(står tigande vid dör-ren, blickar ut, går åter af och an).</stage>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(efter en paus, med öfvertygelse).</stage>
          <p>Men någon ro har frun inte, så länge han är borta...</p>
       </sp>
        <pb n="136"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(sakta, med återhållen häftighet).</stage>
          <p>Nej... jag har ingen ro, så länge han är borta... Jag förstår det inte själf <stage>(har satt sig i soffan, drager upp benen under sig och trycker sig ända in i hörnet).</stage>... jag ville bara hela tiden sitta så här... och inte tänka på något... inte före-taga mig något...</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei.</speaker>
          <p>Vänta lite, frun... jag går efter en pall åt frun —</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej, nej, låt vara... Så här har jag det bra. Ser du, Resei, så där som småbarnen sitta, när det blir kväll och de äro ensamma i rummet och äro rädda... <stage>(Trycker sig djupare in i soffhörnet.)</stage> Ah, det känns godt... sitta alldeles stilla; och vänta — — bara vänta! Jag tror bestämdt, jag har skrifvit bara dumheter, fastän jag ändå känner hans stil så väl, att pennan löper af sig själft. <stage>(Sträcker ut handen och tager ett par skrifna ark.)</stage> — — — Det är ju omöjligt. <stage>(Läser än en gång igenom.)</stage> Nej inte så... <stage>(Skakar på hufvudet.)</stage> Nej... jag kan inte tänka... jag kan inte se, hvad där står. Och så har jag suttit och gladt mig öfver, att arbetet skulle vara färdigt, när han kom tillbaka — — rakt ingenting! Jag duger till ingenting, när han icke är hemma.</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei.</speaker>
          <p>Nå, det är ju inte så farligt heller med det. Det är inte mer än en vecka herrn varit borta, och <pb n="137"/> frun ska få se, att i morgon eller öfvermorgon är han redan hemma igen. Längre håller han väl inte ut. Han kan ju inte komma hem ens från en spatsertur, utan att det första han säger är: hvar är frun? — så framt frun inte genast skulle vara till hands.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(afledande).</stage>
          <p>Vill du inte gå och lägga dig nu, Resei? Jag kan ju sitta uppe ensam — —</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(utan att höra).</stage>
          <p>Men en herre som fruns — en sådan finns det heller inte hvarsomhelst... ja, en sådan finns det ingenstans! Och ingen annan tittar han efter... en sådan ung och fin herre! — hvar ser man väl det?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(road).</stage>
          <p>Du är ju pin kär i honom, Resei... snart sitter väl också du här bredvid mig och drager upp benen under dig och väntar; och så sitta vi bägge två där, som två dufvor på samma pinne...</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(ond).</stage>
          <p>Å, frun ska inte drifva! Det kommer bara så där för en, när man tänker på, hvad man själf en gång ska få för en... det hade varit bättre, att jag inte alls sett det här... efter det törs man rakt inte säga ja, när någon friar till en. Ty så bra, som frun råkat ut, det händer inte en bland hundra.</p>
       </sp>
        <pb n="138"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(erinrar sig).</stage>
          <p>Ja visst, ja... har inte snickar Wastl friat till dig! Då måste jag väl snart ge dig fri; det är ju inte något dåligt parti.</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(slugt).</stage>
          <p>Nå, den vet godt besked om, hvad han har att vänta —</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Hur så?</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(stolt).</stage>
          <p>Jag har gett honom korgen, har jag...</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(reser sig förvånad).</stage>
          <p>Har du gett honom korgen?</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei.</speaker>
          <p>Nå ja... det är ju det jag säger... <stage>(halft ångerköpt)</stage> när man ser sådant här för sina ögon dag ut och dag in... då törs man inte mera... med en simpel snickare... och änkeman till på köpet — det blir ju inte samma sak...</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Jaså! Det vill du... <stage>(Lyssnar.)</stage> Tyst! Jag hör något!</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei.</speaker>
          <p>Ja... jag hör också något... pojken hör jag snarka därinne.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(lyssnar leende).</stage>
          <p>Hvad han sofver godt... min gosse!</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei.</speaker>
          <p>Jaa, snarkar gör han, som en vedhuggare! <stage>(Går mot ytterdörren.)</stage> Nu stänger jag...</p>
       </sp>
        <pb n="139"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Ja, gör det! <stage>(Sätter sig vid bordet.)</stage> Jag skrif-ver ändå ännu en liten stund. Det hjälper ej, jag måste bli färdig i dag — — —</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(stänger dörren, utan att draga förhängena för glas-rutorna, sätter sig på sin bänk igen, stickar vidare halft i sömnen. FRUN skrifver).</stage>
          <stage>(Paus.)</stage>
          <stage>(Utanför, förbi fönstren, kommer en MANLIG GESTALT, stannar utanför glasdörren och tittar in ge-nom rutan. FRUN rätar upp sig, långsamt, liksom dragen, liksom omedvetet, och vänder hufvudet mot dörren. Mannen öppnar sakta dörren; lika sakta, ofrivilligt, reser hon sig, och de gå bägge emot hvarandra.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(dämpadt, med ett lyck-ligt, tviflande tonfall).</stage>
          <p>Du är här...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(i nästan samma ton).</stage>
          <p>Du... och sitter uppe... och skrifver... och väntar på mig... <stage>(Hastigt.)</stage> Och pojken — mår han bra?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Han sofver... hör du inte det?</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Han sofver — det hör jag. <stage>(Smeker henne.)</stage></p>
          <p>Du, gumman min!</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Du — — — <stage>(Trycker sig intill honom i hans armar.)</stage></p>
       </sp>
        <pb n="140"/>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Hvarför sofver du inte? Klockan är ju snart tre...</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(har vaknat upp, med ett obegripligt utrop af öfverraskning).</stage>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Och Resei heller inte! Ni kunde dock omöj-ligt förmoda, att jag skulle komma i dag...</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej... väntat det har jag inte. Men... vi ha suttit uppe så här hela tiden sedan du reste.</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(har nyfiket betraktat dem; drager sig dis-kret tillbaka).</stage>
          <p>Jag får också säga god natt.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>God natt, Resei!</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>God natt! <stage>(Resei ut.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(öm, lycklig, smeker ho-nom, betraktar honom).</stage>
          <p>Du är här... du är här... men hur kommer det sig, att du redan i dag —?</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(tager af sig den mjuka hatten och kavajen, far med fingrarna genom det blonda håret, stryker upp mustaschen, sätter sig bekvämt).</stage>
          <p>Ja, — hur kommer det sig, att jag redan i dag är tillbaka? Det vet jag egentligen inte själf. <pb n="141"/> Man kan ju inte vara borta. Man tillhör ju inte mer sig själf. Det blir mig alltihop så fullständigt likgiltigt, så snart jag inte längre har er omkring mig... dig och pojken. Därför har jag nu ock-så måst traska till fots fyra timmar. Från hufvud-linien ända hit —</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej, du... Men du har egentligen kommit förfärligt fort igen. <stage>(Dröjande och liksom slagen af en tanke.)</stage> Då har du väl ingenting viktigt kunnat uträtta, — på denna korta tid.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(tänder en cigarr).</stage>
          <p>Hvad skulle jag då uträtta?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(alltjämt något osäker, nästan ängslig).</stage>
          <p>Jag menar det där med tidskriften... blir det nånting af?</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Ja, barn, hvarför skall jag egentligen ha en tidskrift?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(energiskt).</stage>
          <p>För att få inflytande.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(röker).</stage>
          <p>Ja, hvarför... Gif mig ett glas vin och sätt dig här hos mig och var treflig <stage>(han talar vi-dare, medan hon tager fram en vinflaska och två gröna vinglas ur ett väggskåp)</stage> — hvarför skulle jag då ha inflytande?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Fråga inte så dumt!</p>
       </sp>
        <pb n="142"/>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(har skänkt i).</stage>
          <p>Skål, gumman... Alltså: <stage>(efter att ha druckit)</stage> hvarför skall jag då egentligen ha inflytande.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(sitter något nervös i soffan; han vid bordet midt emot henne).</stage>
          <p>Å prat — — — för att få pengar.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Det ha vi ju.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Ha vi pengar? Vi veta ju inte, hvad vi skola lefva af om två månader.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Hvad för slag? Ha vi ännu pengar kvar för två månader?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Ja; men se’n — — —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Vi ha två månaders tid på oss, för att... draga försorg om nästa två månader. Bättre kan man ju inte inrätta sig.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(ond).</stage>
          <p>O du! Men om man inga pengar har —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Så har man intet inflytande. Och har man intet inflytande, så har man ingen tidskrift. Eller omvändt: har man ingen tidskrift, så har man intet —</p>
       </sp>
        <pb n="143"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Å så sluta då!</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Nej. Nu börjar jag först ordentligt. Ser du: om man inte står i något som helst beroende —</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(faller honom i talet).</stage>
          <p>Så har man inga förbindelser.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Alldeles riktigt. Så kan man vara den man vill vara. Lefva som man vill, bo hvar man vill, skrifva hvad man vill...</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Älska hvem man vill —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Ja visst! Det är du ett exempel på.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Jag är inte hvem som helst — —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(högtidligt).</stage>
          <p>Nej, du är utan like. Ty du förhindrar inte din man, att vara ett unicum i denna tid... näm-ligen sin egen herre.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(vemodigt).</stage>
          <p>Om du bara ville vara herre också öfver andra...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Det kommer alltihop, gumman min. Man måste börja med att vara det öfver sig själf. <stage>(Betraktar henne.)</stage> Hur sitter du egentligen —?</p>
       </sp>
        <pb n="144"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(låter fötterna glida ned och rätar upp sig).</stage>
          <p>Å jaså! Det har bara blifvit mig en sådan där vana.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Den vanan känner jag ännu inte till.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej... det kom så där af sig själf, medan du var borta — —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Medan jag var borta, kom det —?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Hvad du är nyfiken...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Naturligtvis. Det är en förträfflig egenskap. <stage>(Håller fast henne framför sig.)</stage> Nå...?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej låt bli, jag vill inte.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Du måste!</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Karl — — — jag kan ju inte vara utan dig — —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Det är vår gemensamma olycka, att vi inte kunna vara utan hvarandra.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Och när du nu var borta, så var jag som en kropp, från hvilken själen vandrat ut... den följde <pb n="145"/> med dig, alltjämt med dig, och min förgängliga stofthydda, den rullade då ihop sig som en katt som sofver. Ack du, det är ju så narraktigt; jag hvarken åt eller drack; eller rättare, jag visste inte, om och hvad jag åt och drack. Jag skref visserligen jämt och samt af ur din bok, men hvad jag skref, det visste jag inte. Jag såg inte dagen komma och såg den lika litet gå, ty det blef inte ljust för mig och inte heller mörkt; blott en sak lade jag oafbrutet märke till: hur tiden gick... Den gick och gick och gick — och där-på hvilade jag, liksom på tunga vingar, som helt långsamt, långsamt flögo dig till mötes.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(ser på henne med glänsande ögon).</stage>
          <p>Toka, du — och vi ha varit gifta i tio år!</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Och därför är det mig också fullständigt lik-giltigt, om vår penningpung är full eller tom, och om alla möjliga slags lycksökare och marionetter intaga de platser, som tillkomma dig —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>En marionett kan inte intaga en plats, som tillkommer mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nå, de tränga ändå ut dig...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Mitt barn, den som inte kan låta sig trängas ut emellanåt, han är själf en lycksökare och ma-rionett.</p>
       </sp>
        <pb n="146"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Jag är heller inte det allra minsta rädd för det. Ty så som vi ha det samman, det gör en så stark, — starkare än alla andra...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Ja, lillungen, — men nu skola vi inte bli rörda. Säg mig, ha inga korrektur kommit, me-dan jag var borta?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Jo visst... här — <stage>(Letar fram dem på skrif-bordet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>De måste nämligen tillbaka med morgontåget, — för att med detsamma begynna sörja för de andra två månaderna. Äro de lästa?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Ja, en gång af mig.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Jag tittar ändå igenom dem ännu en gång och kastar dem så i lådan. Gå du och lägg dig så länge!</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(kryper ihop som förr på soffan).</stage>
          <p>Nej, jag ser på...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(läsande).</stage>
          <p>Här finns ingenting att se på...</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej. Ingenting utom dig. Men jag kan ännu den dag i dag är inte begripa, att du är här... här hos mig... alla dagar — och blir hos mig...</p>
       </sp>
        <pb n="147"/>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Det gör jag!</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(lutar sig tillbaka mot ryggstödet och sträcker småningom ut sig).</stage>
          <p>Och att du tillhör mig och att vi kommit till-sammans... <stage>(sömnig)</stage> jag kommer aldrig att för-stå det...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(läser och samlar ihop arken, stoppar dem i kuvertet, skrifver adressen).</stage>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(ligger med handen öfver ögonen och andas regelmässigt).</stage>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Se så! <stage>(Reser sig, tager sin hatt.)</stage> Jag är strax tillbaka... sofver du, barnet? <stage>(Böjer sig ned.)</stage> Ja, så! <stage>(Stryker henne med handen lätt öfver ansiktet. Ut.)</stage></p>
          <stage>(Det är nästan fullständigt mörkt därute; blott en skum, grå dager; månskenet är försvunnet.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(ligger stilla, sträcker plötsligt ut sig raklång, med vidöppna ögon, lyfter med en ryckning bägge hän-derna upp mot hufvudet, springer upp liksom skrämd af något, ångestfull i en hörbar rysning).</stage>
          <p>Nej... nej, nej... o Gud, Gud! Jag kan inte... jag vill inte! <stage>(I ett frambrytande, kort ångestskri.)</stage> Karl!... Karl! <stage>(Står stum och lyss-nande.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(blir synlig i dörren, förskräckt, nästan springande).</stage>
          <p>Hvad står på? — Jag hörde dig ropa — —</p>
       </sp>
        <pb n="148"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej, nej...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Jag hörde din stämma helt tydligt i den stilla natten — —</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Det undslapp mig ofrivilligt... Men du kan inte hjälpa mig — — Jag måste då alltid bara skrika ut...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Då? När då?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>När det kommer...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>När hvilket kommer?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Å nej, fråga inte...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(förvånad, förebrående).</stage>
          <p>Skall jag inte fråga —?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej! Du känner det ju inte. Jag vet ju — dig händer det aldrig... jag har ju också alltid tagit mig i akt, att du inte skulle märka det... jag har ofta smugit mig bort från dig, på natten, när det kom. Och det kommer inte heller så ofta, när du är hemma, som då du inte är det...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(lugnande).</stage>
          <p>Du är uppskakad, barn — — — hvad är det då för något fruktansvärdt, som jag inte känner och som jag inte skall lära känna —?</p>
       </sp>
        <pb n="149"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Det är det just... det fruktansvärda... det enda, som jag fruktar!</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(halft leende, smeker henne).</stage>
          <p>Du, lillungen, jag har aldrig vetat, att du verk-ligen var så förskräckligt rädd för något.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej... det kunde du inte heller veta — ty jag har aldrig varit rädd för något mänskligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Det visste jag om dig, Lilly, och därpå byggde vi ju båda upp vårt lif: att vi inte fruktade hvad andra människor pläga frukta: ensamhet, armod, utsiktslöshet, och hvad de annars allt heta, dessa stadsbons och samhällsmedlemmens skräckbilder, som inte alls äro skräckinjagande. Hvad som för andra är den tomhet, hvari de förlora sig, det blef för oss det öfverflöd, hvari vi funno hvarandra och vuxo så fast tillsammans, att vi nu inte kunna ut-härda att skiljas ens för några dagar... eller för en promenad ned till breflådan —</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej, det är just det — vi kunna inte skiljas från hvarandra, och en gång måste vi det dock. Och detta måste, detta enda måste, som är star-kare än vi...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Hvad är det då för ett måste...?</p>
       </sp>
        <pb n="150"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(ryser ofrivilligt till).</stage>
          <p>Det att upphöra... det att icke mera vara till. Ser du, Karl, när det blir så där alldeles tyst på natten, alldeles stilla och tyst, och månen är ner-gången och morgonen ännu inte kommen och man ingenting hör utom ett doft klappande... tack, tack... tack, tack... och man plötsligt sätter sig upp och frågar: hvad är det som klappar? och lyssnar... och på en gång hör man — det är ens eget hjärta som klappar... då står det med ens så tydligt för en: detta hjärta skall plötsligt stå stilla, dessa ögon skola ingenting mera se... denna kropp, din kropp skall ligga orörlig, stel... du, som är, skall icke mera vara: jag skall icke mera vara till... Nej, Karl, jag ber dig, släpp mig, håll mig inte så hårdt — — —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Hvad går åt dig?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nu hör jag äfven ditt hjärta klappa så starkt: tack tack... tack tack... och då måste jag tänka, att äfven du skall upphöra — —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Nå, det har jag ännu så länge alldeles inte för afsikt.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Men det kommer ändå en gång... och då är du inte mer, och jag är inte mer... och det barn som jag födt, hvars begynnelse jag såg och hvars <pb n="151"/> slut jag vet — — solen skall le och människorna skola vimla och husen skola stå, såsom de stodo, och allt skall vara som förr... men just det som för mig var världen, dina ögon, mina ögon, min sons ögon, dem se de icke mer, de äro borta...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Nå, och hvad gör då det...</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Du sade nyss, att jag var tapper, Karl, — att jag inte fruktade hvad andra människor frukta... och det är också sant; men hvarför fruktar jag inte detta? emedan jag fruktar, hvad ingen män-niska fruktar, emedan jag har fruktat det ända sedan jag var barn, det att förgås, det att icke mera vara till... alla de generationer, som för-gåtts före oss —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Vi äro också en generation.</p>
          <stage>(En hög, klar klocka börjar ringa, ringer raskt och glädtigt.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Hör... hvad är det som klingar?</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Tyst, jag hör det också.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nu bär vinden det närmare, det ljuder klarare —</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn</speaker>
          <stage>(blidt och lugnt).</stage>
          <p>Det är otteringning, Lilly. Vi bruka annars sofva öfver den.</p>
       </sp>
        <pb n="152"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(lutar sig sakta och fast in mot hans bröst och omfattar honom med båda armarna).</stage>
          <stage>(Klockan ringer alltjämt.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Ja Lilly... när det blir dag, då fruktar du inte mer förgängelsen?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Nej... då känna vi oss lefva.</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Vi känna oss lefva i denna ringning, liksom för tusen år sedan människornas själar kände sig lefva vid denna ringning, och liksom efter tusen år människornas själar skola förnimma sitt lif däri. Hvad som är i oss, det var lika starkt och ömt hos andra före oss och skall vara lika starkt och ömt hos andra efter oss. Ty våra förfäder lefva sitt innersta lif om igen i oss, liksom vi själfva skola lefva vårt bästa lif i våra efterkommande. Hvarför gråter du, Lilly...?</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(mellan tårar och glädje).</stage>
          <p>Jag gråter ju inte alls...</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Det är ingenting heller att gråta för. Hör du, hur lättsinnigt klockan pinglar...</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(blir synlig i ytterdörren i kort, röd underkjol och blått förkläde, med den svarta schaletten bunden kring hufvudet enligt landets sed samt bönboken i handen).</stage>
       </sp>
        <pb n="153"/>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun</speaker>
          <stage>(öfverraskad).</stage>
          <p>Resei! Hvart skall du taga vägen?</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei.</speaker>
          <p>Jag hade tänkt gå till bikt. Men då herrska-pet redan är uppe, så —</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Hvad vill du då bikta nu igen, Resei; du be-går ju inga synder —</p>
       </sp>
        <sp who="#resei">
          <speaker>Resei</speaker>
          <stage>(värdigt och förbehåll-samt).</stage>
          <p>Synda gör hvarje människa. Sker det icke med onda gärningar, så sker det med onda tankar. Om jag får lof — — —?</p>
          <stage>(Frun nickar, Resei ut.)</stage>
          <stage>(På bergstopparna flammar morgonrodnaden.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Se, så bergstopparna färgas röda!</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Ja, de gamla istappsmamsellerna rodna, eme-dan vi nu strax skola gå till sängs.</p>
       </sp>
        <sp who="#frun">
          <speaker>Frun.</speaker>
          <p>Du, Karl!</p>
       </sp>
        <sp who="#herrn">
          <speaker>Herrn.</speaker>
          <p>Och så sofva vi in i den sjungande dagen.</p>
       </sp>
        <stage>(Ridå.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
