<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Den starkare</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Stronger</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">En scen</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">A Scene</title>
        <author key="wikidata:Q7724">Strindberg, August</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000035</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q7767064</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1626621</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Tryckt och otryckt, Stockholm, Bonnnier, II, 261–271, 1890 (http://libris.kb.se/bib/1626621)</title>
            <date type="print" when="1890">"1890" (http://libris.kb.se/bib/1626621)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="fru_x" sex="FEMALE">
            <persName>fru X.</persName>
         </person>
          <person xml:id="mlle_y" sex="FEMALE">
            <persName>fröken Amelie Y.</persName>
         </person>
          <person xml:id="uppasserskan" sex="FEMALE">
            <persName>uppasserska</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Den starkare</titlePart>
        <titlePart type="sub">En scen</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>FRU X.</castItem>
        <castItem>M:LLE Y.</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <head>Sceneri:</head>
        <stage type="setting" who="#mlley">
          <p>Ett hörn af ett damkafé; två små järnbord, en röd schagg-soffa och några stolar.</p></stage>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <stage type="entrance" who="#frux">(inträder vinterklädd i hatt och kappa med en fin japansk korg på armen).</stage>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(sitter framför en half-drucken ölbutelj och läser en illustrerad tidning, hvilken hon sedan utbyter mot andra).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>God dag, Amelie lilla! — Du sitter här så ensam på julafton, som en stackars ungkarl.</p>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(tittar upp från tidningen, nickar och fortsätter att läsa).</stage>
       </sp>
        <pb n="264"/>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>Vet du, det gör mig riktigt ondt att se dig; ensam, ensam på ett kafé och på själfva julafton. Det gör mig så ondt, som när jag i Paris såg ett brudfölje inne på en restaurant och bruden satt och läste en skämttidning, me-dan brudgummen spelade biljard med vittnena. Huh, tänkte jag, med en sådan början, hvilken fortsättning och hvilket slut!</p>
          <p>Han spelte biljard på bröllopsafton! - Och hon läste en skämttidning, menar du! Nå, det är inte alldeles detsamma!</p>
       </sp>
        <sp who="#uppasserskan">
          <speaker>UPPASSERSKAN</speaker>
          <stage>(<stage type="entrance" who="#uppasserskan">in</stage>, ställer en kopp chokolad framför fru X. <stage type="exit" who="#uppasserskan">och går ut</stage>).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>Vet du hvad, Amelie! Nu tror jag du hade gjort bättre i att behålla honom! Mins du, att jag var den förste som sa' dig: förlåt honom! Kommer du ihåg det? — Du kunde ha varit gift nu och haft ett hem; mins du förra julen, hur lycklig du kände dig, då du var ute hos din fästmans föräldrar på landet; hur du pri-sade hemmets lycka och riktigt längtade från teatern! — Ja, kära Amelie, hemmet är allt det bästa — näst teatern — och ungarne, ser du — ja, det där förstår du inte!</p>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(föraktfull min).</stage>
       </sp>
        <pb n="264"/>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <stage>(dricker några skedar ur koppen; öppnar sedan korgen och visar julklapparna).</stage>
          <p>Här skall du se hvad jag köpt åt mina gri-sar. <stage>(Tar upp en docka.)</stage> Ser du på den! Den ska Lisa ha! Ser du att hon kan rulla med ögonen och vrida på halsen! Hva! — Och här är Majas korkpistol. <stage>(Laddar och skjuter mot M:lle Y.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(gör en gest af fasa).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>Blef du rädd? Trodde du, att jag ville skjuta dig? Hva? — Min själ tror jag inte, du tänkte det! Om du skulle vilja skjuta mig, för-vånade mig mindre, efter som jag gått i vägen för dig — och det vet jag, du aldrig kan glömma — fastän jag var alldeles oskyldig. Du tror ännu, att jag intrigerade bort dig från Stora teatern, men det gjorde jag inte! Jag gjorde det inte, fastän du tror det! — Ja, det är det-samma att jag säger det, för du tror ändå, att det var jag! <stage>(Tar fram ett par broderade tofflor.)</stage> Och de här ska min gubbe ha. Med tulpaner på, som jag själf broderat — jag afskyr tulpaner, förstås, men han ska ha tulpaner till allting.</p>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(ser upp från bladet iro-niskt och nyfiket).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <stage>(träder en hand i hvar toffel).</stage>
          <p>Ser du så små fötter Bob har! Hva? Och du skulle se en sådan elegant gång! Du har al-<pb n="266"/>drig sett honom i tofflor, du! <stage>(M:lle Y. skrattar högt.)</stage> Titta, ska du se! <stage>(Hon låter tofflorna gå på bordet.)</stage></p>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(skrattar högt).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>Och så, när han är ond, ser du, så stampar han med foten så här: »Hva! De förbannade pi-gorna, som aldrig kunna lära sig att koka kaffe! Häu! Nu ha de kretinerna inte klippt lampveken ordentligt!»</p>
          <p>Och så är det golfdrag, och så fryser han om fötterna: »Husch, hvad det är kallt, och de förhärdade idioterna, som inte kunna hålla eld i kamin!»</p>
          <stage>(Hon gnuggar tofflorna med den enas sula mot den andras ofvanläder.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(gapskrattar).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>Och så kommer han hem och ska leta efter sina tofflor, som Mari ställt under chiffonniern... Åh, men det är synd att sitta och göra narr af sin gubbe på det där sättet. Han är snäll i alla fall, och det är en liten bra man — och du skulle haft en så'n man, du, Amelie! — Hvad skrattar du åt? Hva! Hva! — Och så vet jag, ser du, att han är mig trogen; ja, det vet jag! För det har han talat om själf... hvad flinar du åt? — att när jag var på turné i Norge, så kom den der otäcka Frédérique och ville förföra honom — kan du tänka dig så in-famt! <stage>(Paus.)</stage> Men jag skulle ha rifvit ögonen <pb n="267"/> ur hufvudet på henne, jag, om hon kommit sta när jag var hemma! <stage>(Paus.)</stage> Det var lyckligt att Bob talte om det själf, så att det inte kom fram skvallervägen! <stage>(Paus.)</stage> Men Frédérique var inte den enda, må du tro! Jag vet inte, men fruntimren äro alldeles galna efter min man. De måtte tro, att han har något att säga öfver teaterns engagemanger, därför att han är i de-partementet! — Kanske du också har varit och slagit efter honom! — Jag trodde dig inte mer än jämt — men nu vet jag, att han inte brydde sig om dig och att du tycktes bära något agg till honom, föreföll det mig alltid!</p>
       </sp>
        <stage>(Paus; de betrakta hvarandra förläget.)</stage>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>Kom hem till oss i afton, Amelie, i alla fall, och visa, att du inte är ond på oss, inte ond på mig, i alla fall! Jag vet inte, men jag tycker det är så obehagligt att vara ovän med dig särskildt. Kanske det är därför, att jag gick dig i vägen den gången <stage>(ralentando)</stage> eller — jag vet inte alls — hvarför egentligen!</p>
       </sp>
        <stage>(Paus.)</stage>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(fixerar fru X. nyfiket).</stage>
       </sp>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <stage>(tankfull).</stage>
          <p>Det var så underligt med vår bekantskap — när jag såg dig första gången, var jag rädd för dig, så rädd, att jag inte vågade släppa dig ur sikte; utan hur jag kom och gick, befann jag mig alltid i din närhet — jag vågade inte <pb n="268"/> vara din ovän, därför blef jag din vän. Men det rådde alltid en disharmoni, när du kom hem till oss, för att jag såg att min man inte kunde lida dig — och då kände jag det snedt, som när kläder sitta illa — och jag gjorde allt för att få honom att visa sig vänlig mot dig, men utan att lyckas — förr än du gick och förlofvade dig! Då slog det upp en häftig vänskap, så att det såg ut ett ögonblick, som om ni nu först vågade visa era verkliga känslor, då du var i säkerhet — och så — hur var det sen? — Jag blef inte svartsjuk — så underligt! — Och jag mins på dopet, då du stod fadder, att jag nödgade honom att kyssa dig — det gjorde han, men du blef så förvirrad — det vill säga: det märkte jag inte då — tänkte inte på det sedan heller — har inte tänkt på det förr än — nu!</p>
          <stage rend="centered">(Reser sig häftigt.)</stage>
          <p>Hvarför tiger du? Du har inte sagt ett ord på hela tiden utan bara låtit mig sitta och tala! Du har suttit med ögonen och nystat ur mig alla dessa tankar, hvilka lågo där som råsilke i sin kokong — tankar — misstankar kanske — låt mig se. — Hvarför slog du upp förlofningen? Hvarför kom du aldrig mer i vårt hus efter den betan? Hvarför vill du inte komma till oss i afton?</p>
       </sp>
        <sp who="#mlle_y">
          <speaker>M:LLE Y.</speaker>
          <stage>(gör min af att vilja tala).</stage>
       </sp>
        <pb n="269"/>
        <sp who="#fru_x">
          <speaker>FRU X.</speaker>
          <p>Tyst! Du behöver inte säga något, för nu fattar jag allt själf! — Det var därför och därför och därför! — Jaha! Nu stämmer alla räkningarna! Så är det! — Fy, jag vill inte sitta vid samma bord som du! <stage>(Flyttar sina saker till det andra bordet.)</stage> Det var därför jag skulle bro-dera tulpaner, som jag hatar, på hans tofflor, därför att du tyckte om tulpaner; det var där-för <stage>(kastar tofflorna på golfvet)</stage> vi skulle bo vid Mä-larn om sommaren, därför att du inte kunde lida Saltsjön; det var därför min gosse skulle heta Eskil, därför att din far hette så; det var därför jag skulle bära dina färger, läsa dina författare, äta dina favoriträtter, dricka dina drycker — din chokolad, till exempel; det var därför — åh, min Gud - det är rysligt, när jag tänker på det, det är rysligt! — Allt, allt kom från dig till mig, till och med dina pas-sioner! — Din själ kröp in i min som en mask i äpplet, åt och åt, gräfde och gräfde, tills det bara var skalet kvar med litet svart mjöl! Jag ville fly dig, men jag kunde inte; du låg som ormen med dina svarta ögon och förtrollade mig — jag kände, hur vingarna lyftes endast för att draga ner mig; jag låg i vattnet med hopbundna fötter, och ju starkare jag tog sim-tagen med händerna, dess djupare arbetade jag mig ner, ner, tills jag sjönk till botten, där du låg som en jättekrabba för att gripa mig i dina klor — och nu ligger jag där!</p>
          <pb n="270"/>
          <p>Fy, hvad jag hatar dig, hatar dig, hatar dig! Men du, du bara sitter och tiger, lugn, likgiltig; likgiltig, om det är ny eller nedan, jul eller nyår, om andra äro lyckliga eller olyckliga; utan för-måga att hata eller älska; orörlig som en stork vid ett råtthål - du kunde inte ta' upp ditt byte själf, du kunde inte förfölja det, men du kunde vänta ut det! Här sitter du inne i ditt hörn — vet du att det kallas efter dig för rått-fällan — och läser dina tidningar för att se efter om det går någon illa, om någon råkar i misère, om någon får afsked från teatern; här sitter du och passar ut dina offer, räknar ut dina chancer som en lots sitt skeppbrott, tar emot dina tributer!</p>
          <p>Stackars Amelie! Vet du att det gör mig ondt lika fullt om dig, därför att jag vet att du är olycklig, olycklig som en sårad och elak där-för att du är sårad! — Jag kan inte vara ond på dig, fastän jag ville det — ty du är ändock den lille — ja, det där med Bob, det bryr jag mig inte om! — Hvad gör det mig egentligen! — Och om du lärt mig dricka chokolad eller någon annan lärt mig det, kan komma på ett ut! <stage>(Dricker en sked ur koppen. Snusförnuftigt.)</stage> Chokolad är mycket helsosamt för öfrigt! Och om jag lärt kläda mig af dig — så, tant mieux — det har bara fäst min man ändå starkare vid mig — och där förlorade du, när jag vann — ja, att döma af vissa tecken så tror jag du förlorat honom redan! — Men det var nog din mening att jag skulle gå min väg — som du gjorde och som du nu sitter <pb n="271"/> och ångrar — men ser du, det gör jag inte! — Vi ska inte vara småaktiga, ser du! Och hvar-för skulle jag bara ta det ingen annan vill ha! —</p>
          <p>Kanske du, när allt kommer omkring, att jag i detta ögonblick verkligen är den starkare — du fick ju aldrig någonting af mig, men du bara gaf ifrån dig — och nu är det med mig som med tjufven — att när du vaknade, så egde jag hvad du saknade!</p>
          <p>Hur kom det sig eljest, att allt var värde-löst, sterilt i din hand? Inte kunde du behålla någon mans kärlek med dina tulpaner och dina passioner — som jag kunde; inte förmådde du lära lifvets konst af dina författare, såsom jag lärde; inte fick du någon liten Eskil, fastän din pappa hette Eskil!</p>
          <p>Och hvarför tiger du jämt och ständigt, tiger, tiger? Ja, jag trodde det var styrka; men det var kanske bara det, att du inte hade något att säga! Därför att du inte kunde tänka något! <stage>(Reser sig och tar upp tofflorna.)</stage> Nu går jag hem — och tar tulpanerna med mig — dina tulpaner! Du kunde inte lära något af andra, du kunde inte böja dig — och därför brast du som ett torrt rör — men det gjorde inte jag!</p>
          <p>Tack ska du ha, Amelie, för alla dina goda lärdomar; tack för du lärde min man älska! — Nu går jag hem och älskar honom!</p>
          <stage rend="centered" type="exit" who="#frux">(Går)</stage>
       </sp>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
