<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Moderskärlek</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Mother Love</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">En akt</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">One Act</title>
        <author key="wikidata:Q7724">Strindberg, August</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000034</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q10587278</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1626610</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Dramatik, Stockholm, Albert Bonniers förlag, 113–143, tryckning, 1893 (http://libris.kb.se/bib/1626610)</title>
            <date type="print" when="1893">"1893" (http://libris.kb.se/bib/1626610)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="modern" sex="FEMALE">
            <persName>Amelie</persName>
         </person>
          <person xml:id="dottern" sex="FEMALE">
            <persName>Hélène</persName>
         </person>
          <person xml:id="kladerskan" sex="FEMALE">
            <persName>Augusta</persName>
         </person>
          <person xml:id="lisen" sex="FEMALE">
            <persName>Lisen</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Moderskärlek</titlePart>
        <titlePart type="sub">En akt</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONERNA:</head>
        <castItem>MODERN</castItem>
        <castItem>DOTTERN</castItem>
        <castItem>LISEN</castItem>
        <castItem>EN KLÄDERSKA</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting">
          <p>Det inre af en fiskarstuga på en badort. Fonden glasveranda utåt en skärgårdsfjärd.</p></stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#dottern #kladerskan #modern">MODERN och KLÄDERSKAN (röka cigarr, dricka porter och spela kort). DOTTERN (vid fönstret, ser utåt med stark uppmärksamhet).</stage>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Kom nu, Hélène, och var tredje man!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Kan jag inte få lof att slippa spela kort på en så här vacker sommardag.</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Alltid snäll mot sin mamma!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Sitt inte på verandan där, midt i solen och bränn upp dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det bränns inte här!</p>
         </sp>
          <pb n="116"/>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Då drar det då! — <stage>(Till kläderskan.)</stage> Du ska' blanda! Var så god! —</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Får jag inte gå och bada i dag med flickorna?</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Inte utan din mamma, det vet du!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, men flickorna kan simma, och det kan inte mamma.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Det är inte frågan om hvem som kan simma eller inte, men Hélène vet att hon aldrig går bort utan sin mamma.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Om jag vet det! Som jag har hört sedan jag kunde fatta hvad du sade.</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Det visar att Hélène haft en kärleksfull mor, som velat sitt barns bästa... ja, det gör det!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern</speaker>
            <stage>(räcker Kläderskan sin hand).</stage>
            <p>Tack! Tack för de orden, Augusta! Huru-dan jag för öfrigt varit, det... men att jag varit en öm mor, det kan jag tryggt säga själf.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, då är det väl icke värdt att jag ber få gå ner och spela Lawn-Tennis heller!</p>
         </sp>
          <pb n="117"/>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Man ska' inte vara näsvis mot sin mor, min unga fröken, och när man icke vill glädja sina närmaste med att deltaga i deras enkla nöjen, då förefaller det minst sagdt sårande att man kommer och ber få roa sig i andras sällskap!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, ja, ja, jag vet allt det där; jag vet, jag vet!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Är du stygg igen nu! Ta' dig för något nyttigt, och sitt inte sysslolös! Stora människan!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Om jag är stor människa, hvarför behandlar du mig som ett barn?</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Därför att du uppför dig som ett barn!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det borde du åtminstone inte förebrå mig, då du vill ha mig sådan!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hör du, Hélène, jag tycker mig märka att du blifvit så spetsfundig på sista tiden... Hvem umgås du med här?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Med er, bland andra!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Du börjar att ha hemligheter för din mor?</p>
         </sp>
          <pb n="118"/>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, det kan vara på tiden!</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Vet skäms, din unge, ska' du käbbla med mor din!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Om vi skulle göra något nyttigt i stället för att gräla. Kom och läs din rol till exempel för mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Direktören har sagt att jag inte får läsa för någon, emedan man lär mig det som är orätt...</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Jo, det är tacken det för att man vill hjälpa! Och allt hvad jag gör är det dumt förstås!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Hvarför gör du det så, då; och hvarför skall jag få skulden när du gör det som är galet!</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Du vill påminna din mor om att hon saknar uppfostran! Fy så simpelt!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Moster säger att jag vill det, men jag gör det icke. Men när mor vill lära mig det som är orätt, så måste jag säga ifrån, om icke mitt engagemang skall ta' slut och vi stå på bar backe!</p>
         </sp>
          <pb n="119"/>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Och så få vi veta det också att vi lefva på dig. Men vet du hvad du är skyldig moster Augusta här? Vet du att det var hon som tog hand om oss båda när din dåliga far öfvergaf oss; att hon försörjde oss, och att du således står i en skuld till henne som du aldrig kan betala! Vet du det?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern</speaker>
            <stage>(tiger).</stage>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Vet du det? Svara!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det svarar jag inte på!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Svarar du inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Lugna dig, Amelie! Grannarna hör oss, och det blir ett sådant prat! Se så, lugna dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern</speaker>
            <stage>(till dottern).</stage>
            <p>Ta' på dig nu, och kom med ut och spatsera!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jag vill inte spatsera i dag!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Det är tredje dagen i dag du nekar att spatsera med din mor! — <stage>(Eftersinnande.)</stage> Skulle det vara möjligt?!... Gå ut på verandan, Hélène, medan jag talar vid moster Augusta.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern</speaker>
            <stage>(drar sig ut på verandan).</stage>
         </sp>
       </div>
        <pb n="120"/>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#dottern #kladerskan #modern">MODERN. KLÄDERSKAN.</stage>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Tror du att det är möjligt?</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Hvad då?</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Att hon får höra något?</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Det är inte möjligt!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Allt kan inträffa! Inte för att jag tror någon kunnat vara så grym att säga barnet det midt i ansiktet. Jag hade en brorson som var trettio-sex år innan han fick höra att hans far var en själfmördare... Men här ligger något bakom Hélènes ändrade uppförande. Jag märkte redan för åtta dagar sedan, att hon var plågad af mitt sällskap ute i promenaden. Hon ville bara gå ensliga vägar; hon var nervös, omöjlig att få ett ord ur och ville gå hem! Det är någonting!</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Skulle hon — om jag förstått dig rätt — vara generad af ditt sällskap — sin egen mors sällskap?</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Ja!</p>
         </sp>
          <pb n="121"/>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Nej, nu går det för långt!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Nå, och hvad värre är: kan du tänka dig att hon underlät presentera mig då vi reste ut på ångbåten och det kom bekanta af hennes fram till oss!</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Vet du hvad jag tror? — Hon har råkat någon som anländt hit under de sista åtta dagarna. — Vi ska' gå ner på posten och få reda på de senaste badgästerna.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Ja, det ska' vi göra! — Hélène! Se efter huset en stund medan vi gå på posten!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, mamma!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern</speaker>
            <stage>(till Kläderskan).</stage>
            <p>Det är alldeles som om jag skulle drömt detta förut...</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Ja, man får igen sina drömmar ibland... det vet jag — men inte de vackra!</p>
         </sp>
          <stage type="exit" who="#kladerskan #modern">(De gå till höger.)</stage>
       </div>
        <pb n="122"/>
        <div type="scene">
          <head>Tredje scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#dottern">DOTTERN (vinkar utåt). <stage type="entrance" who="#lisen">LISEN (in. Hon är Lawn-Tennis-klädd, helhvit dräkt med hvit hatt.)</stage></stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ha de gått nu?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, på en stund.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nå, hvad sa' din mor?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jag vågade aldrig fråga henne! Hon har ett sådant häftigt lynne!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Stackars Hélène! Du kommer alltså inte med på utflykten! Och jag som hade gladt mig så mycket... Om du visste hvad jag tycker om dig! <stage>(Kysser henne.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Om du visste hvad din bekantskap och dessa dagars umgänge i ditt hem haft för betydelse för mig, som aldrig varit ute bland bildade män-niskor förr. Tänk dig hur det skall kännas för mig, som lefvat upp i en håla, där luften är unken, där människor af obestämd, hemlighets-full existens rört sig omkring mig, hviskande, kifvande, gnatande; där jag aldrig fått ett vänligt <pb n="123"/> ord, ännu mindre en smekning, och där min själ varit bevakad som en straffånge... Å! Det är min mor jag talar om, och det gör mig så ondt, så ondt! Och du skall bara förakta mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Inte rår man för hvad slags föräldrar man har, och...</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Nej, men man får umgälla det! Visserligen sägs det att man kan lefva tills man dör utan att få veta hvad slags personer ens föräldrar äro som man lefvat tillsammans med. Och det antar jag, ty om man också skulle få höra det, så tror man det inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(brydd).</stage>
            <p>Har du hört något?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, när jag var i badhuset för tre dagar sedan, hörde jag genom mellanväggen några som talade om min mor. Vet du hvad de sade?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Bry dig inte om det...</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>De sa' att hon varit ett dåligt fruntimmer! — Jag ville inte tro det; jag vill det inte än, men jag känner att det är sant; allting stämmer öfverens för att göra det sannolikt — och jag skäms! Skäms att visa mig ute med henne, tycker att folket ser på oss; att herrarna ge <pb n="124"/> blickar... det är ju förfärligt! Men är det sant? Säg mig om du tror att det är sant?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Mänskorna ljuger så mycket, och jag vet ingenting!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jo, du vet, du vet något, men du vill inte säga det, och jag tackar dig för det, men jag är lika olycklig ändå, antingen du säger något eller inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Min kära vän, slå bort dessa tankar och kom till oss i dag, så skall du råka människor du trifves med. Min far har kommit hem på morgonen och längtar att få se dig, ty du skall veta att jag har skrifvit om dig i mina bref till honom, och det tror jag kusin Gerhard också har gjort.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Du har en far, du; det hade jag också när jag var mycket, mycket ung...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hvart tog han vägen då?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Han öfvergaf oss, därför att han var en dålig människa, säger mor!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det där är så svårt att veta... Emellertid — jag skall nu säga dig en sak till: om du <pb n="125"/> kommer med oss i dag, råkar du direktörn för stora teatern, och det kan möjligen bli frågan om ett engagemang.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Hvad säger du?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jo, så är det, och han intresserar sig för dig — det vill säga, Gerhard och jag ha intresserat honom för dig, och du vet hur litet som kan afgöra våra öden: ett personligt sammanträffande, ett väl inlagdt ord i rättan tid. Nu kan du icke säga nej, utan att gå i vägen för dig själf!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Käraste, om jag vill? Det förstår du, men, jag går icke bort utan mamma.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hvarför? Kan du säga något skäl?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jag vet inte! Hon lärde mig säga så som barn, och det sitter i.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Har hon tagit något löfte af dig?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Nej, det behöfde hon inte; hon sa' bara: säg så! Och jag sa' så!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Tycker du att du skulle göra henne orätt, om du gick ifrån henne några timmar?</p>
         </sp>
          <pb n="126"/>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jag tror inte hon skulle sakna mig, ty när jag är hemma har hon alltid något att anmärka; men jag skulle känna det smärtsamt att jag gick dit hon icke kunde få följa med.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Har du tänkt dig möjligheten af att hon skulle kunna komma med i vårt sällskap?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Nej, gunås, det har jag aldrig tänkt mig! —</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Men när du skall gifta dig en gång...</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jag skall aldrig gifta mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Har din mor lärt dig säga det också?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Sannolikt! — Ja, hon har alltid varnat mig för männen!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>De äkta männen också?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jag förmodar det!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hör du, Hélène! Du behöfver verkligen emancipera dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Fy! Jag vill visst inte bli emanciperad!</p>
         </sp>
          <pb n="127"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nej, jag menar inte en sådan, men du be-höfver frigöra dig från ett beroende, som du har vuxit ifrån, och som kan göra dig omöjlig för lifvet.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det tror jag aldrig jag kan. Tänk dig hur jag från barndomen varit fastsmidd vid denna mor; aldrig vågat tänka en tanke som icke var hennes, aldrig önska annat än hennes önskan! Jag vet att det hindrar mig, att det står mig i vägen, men jag kan inte göra något åt det.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Och när din mor faller ifrån, står du redlös i lifvet.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det får jag finna mig i.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Men du har ju intet umgänge, inte en vän; och en människa kan inte lefva ensam. Du måste söka dig ett stöd! Har du aldrig varit kär?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Jag vet inte! Jag har aldrig vågat tänka på sådant, och ingen ung herre har fått se åt mig för mamma! — Går du själf i sådana tankar?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, om någon tycker om mig och jag vill ha honom!</p>
         </sp>
          <pb n="128"/>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Då blir du nog gift med din kusin Gerhard!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det kan jag aldrig bli, för han tycker inte om mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Inte?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nej! Eftersom han tycker om dig!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja; och det är ett af mina ärenden att fram-föra hans anhållan att få göra sin visit.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Här? Nej, det går inte an! Och tror du att jag ville gå i vägen för dig? Och tänker du att jag skulle kunna uttränga dig i hans tycke, du som är så vacker, så fin... <stage>(Lägger Lisens hand i sin.)</stage> En sådan hand; och en handlof! Jag såg på din fot, kära du, när vi voro i bad-huset sist. <stage>(Faller på knä framför Lisen som satt sig.)</stage> En sådan fot, där inte en nagel är skadad; där tårna äro runda, rosenröda som på en barn-hand. <stage>(Kysser Lisens fot.)</stage> Du är en adelskvinna du, och af annat stoff än jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Låt nu vara det där, och tala inte tokerier! <stage>(Reser sig.)</stage> Om du visste!... Men...</p>
         </sp>
          <pb n="129"/>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Och du måste vara lika god som du är skön; så tänka vi oss därnere alltid när vi se er däruppe med dessa ljusa, mjuka anletsdrag, där icke nöden satt sina fåror, icke afunden repat sina fula streckar.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hör nu, Hélène, jag skulle kunna tro att det är mig du svärmar för...</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, det gör jag också! Jag lär likna dig något, som en blåsippa liknar en anemon, och därför ser jag i dig mitt bättre jag, något som jag skulle vilja vara, men aldrig kan bli. Du kom så ljus, så hvit som en ängel i min väg de sista sommardagarna; nu är det höst, och i öfvermorgon flytta vi in till staden... Så känner vi hvarann icke mer... Och vi skola icke känna hvarann mer... Du kan aldrig lyfta mig, men jag kan draga ner dig, och det vill jag inte! Jag vill ha dig så högt, så högt, och så långt borta att jag icke kan se dina brister. Därför, farväl, Lisen, min första och enda vän...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nej, nu är det nog! — Hélène! Vet du hvem jag är? — — — Nå, jag är din syster!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Du? Hvad är det?</p>
         </sp>
          <pb n="130"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Du och jag har samma far!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Och du är min syster, min lilla syster. — Men hvad är min far? Han är väl kommendör-kapten, efter som din far är det, så dum jag är! Men han är ju gift, eftersom... Är han snäll mot dig? Det var han ju inte mot mor...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det vet du inte! Men är du inte glad nu att du fått en liten syster — som inte skriker nämligen?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ack jo, jag är så glad att jag inte vet hvad jag skall säga... <stage>(Omfamning.)</stage> Men jag törs inte vara riktigt glad, ty jag vet inte hvad som nu kommer att ske! Hvad skall mamma säga, och hur skall det bli när vi möter pappa?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Låt mig sköta din mamma, hon kan inte vara så långt borta, och håll dig bara i bak-grunden tills du behöfs! Så, kom och ge mig en kyss först, liten. <stage>(De kyssas.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Min syster! Så underligt det ordet låter, liksom ordet far, när man icke uttalat det...</p>
         </sp>
          <pb n="131"/>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Låt oss icke prata i vädret nu, utan hålla oss till saken... Tror du att din mor säger nej nu också, om du blir bjuden till oss? Till din syster och din far?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Utan mor? — Å, hon hatar din — min far så förfärligt.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Men om hon icke hade anledning till det? — Om du visste hur full världen är af lögner och inbillningar! Och misstag, och missförstånd! Min far berättade om en kamrat han hade då han först gick till sjös som kadett. Det blef ett guldur stulet ur en officershytt, och kadetten blef misstänkt, gud vet hvarför. Kamraterna drogo sig för honom, och det förbittrade hans lynne, så att han blef odräglig att umgås med, kom i slagsmål och måste ta afsked. Två år efter upptäcktes tjufven, som var en båtsman, men inte kunde man ge den oskyldige upprättelse då han aldrig varit annat än misstänkt. Miss-tanken satt i för hela lifvet, fastän den var veder-lagd; och ett öknamn som den oskyldige fått fick han behålla. Det hade vuxit upp som ett hus, det hade byggts och trafvats på hans van-rykte, så att när man skulle rifva den falska grunden, befanns byggnaden kvar, sväfvande i luften som slottet i Tusen och En Natt. Ser du, så kan det gå till i världen! Men det kan <pb n="132"/> gå till på ett ännu galnare sätt, som det gick för instrumentmakaren i Arboga, hvilken fick namnet mordbrännaren, därför att man anlagt mordbrand hos honom, eller en viss Andersson, som blef kallad tjuf-Anders, därför att han varit offret för en mycket ryktbar stöld.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Du menar med detta att min far icke skulle vara sådan som jag tror?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Just så menar jag!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Så har jag sett honom i drömmen ibland, sedan jag förlorat minnet af honom — — — Är han inte tämligen lång, med mörkt skägg och stora blå sjömansögon...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jo, ungefär!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Och så... Vänta, nu kommer jag ihåg... Ser du det här uret! Det sitter en liten kompass vid kedjan — och i kompassen är det ett öga där det står norr! — Hvem har jag fått det af?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Af din far! Jag såg när han köpte det!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Då är det honom jag sett så många gånger på teatern när jag spelat... Han satt alltid i <pb n="133"/> vänstra avant-scenen och höll sin kikare på mig — — — Jag tordes inte tala om det för mor, ty hon var alltid så rädd om mig — — — Och en gång kastade han in blommor, men dem brände mamma upp — — — tror du det var han?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det var han, och du må lita på att hans öga följt dig under alla dessa år som ögat följt nålen på kompassen.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Och du säger att jag skall få se honom, att han vill råka mig! Det är som en saga...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Slut med sagorna nu! Jag hör din mor komma... Tillbaka du, så skall jag gå först i elden.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Här blir något rysligt nu, det känner jag på mig! Hvarför ska' människor icke kunna sämjas och hålla frid! Å, om det vore öfver ändå! Om mamma ville vara god... Jag ska' be till Gud därute att han gör henne snäll... Men det kan han nog inte, eller vill inte, jag vet inte hvarför!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Han både kan och vill om du bara kunde tro; tro litet på lyckan, och på din egen förmåga...</p>
         </sp>
          <pb n="134"/>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Förmåga? Till hvad? Att vara hänsynslös? Det kan jag inte! Och att njuta en sällhet som är köpt med andras tårar kan ingen varaktig-het äga.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Så! Plats!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Tänk att du kan tro att detta skall lyckas väl!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Tyst!</p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Fjärde scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#dottern #lisen">DE FÖRRA. <stage type="entrance" who="#modern">MODERN.</stage></stage>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Min fru...</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Fröken, om jag får be...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Er dotter...</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Ja, jag har en dotter, fastän jag är bara fröken, och många ha väl det, och det skäms jag inte för... Hvad är det om?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Mitt ärende var egentligen att fråga er om fröken Hélène skulle få deltaga i en utflykt som några badgäster hade ställt till.</p>
         </sp>
          <pb n="135"/>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Har inte Hélène svarat på det själf?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jo, hon har svarat mycket riktigt att jag skulle vända mig till er!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Det var inte något uppriktigt svar. — Hélène, mitt barn! Vill du gå med på en bjudning där inte din mor är med?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, om du tillåter det!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Jag tillåter? Hvad har jag att bestämma öfver en så stor flicka? Du skall säga själf nu åt fröken här hur du vill; om du vill låta din mor sitta ensam hemma med skammen, medan du är borta och roar dig; om du vill att män-niskorna ska' fråga efter din mamma, och du ska' behöfva undvika svara: »hon blef inte bjuden med»; därför, och därför, och därför. Säg nu hur du själf vill.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Min fröken, låt oss inte krångla med ord. Jag vet fullkomligt hvad Hélène har för mening i denna sak och jag känner också ert sätt att få henne till att svara efter behag. Om ni verk-ligen håller af er dotter så som ni uppger, skulle <pb n="136"/> ni vilja hvad som är till hennes väl, äfven om detta vore förödmjukande för er.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hör nu, mitt barn; jag vet hvad ni heter och hvem ni är, fastän jag inte haft den äran bli föreställd, men jag undrar om er ungdom har något att lära min ålderdom.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Hvem vet? Jag har i sex år, sedan min mor dog, tillbragt min tid med att uppfostra yngre syskon, och jag har reda på att det finns folk som aldrig lära något af lifvet, hur gamla de än bli.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hvad vill ni säga?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jag vill säga så här: nu är ett tillfälle för er dotter att komma ut i lifvet, kanske antingen få fram sin talang till erkännande, eller knyta en förbindelse med en ung man af god ställning...</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Det där låter bra, men hvad tänker ni göra af mig?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det är inte frågan om er, utan om er dotter! — Kan ni inte tänka på henne ett ögonblick utan att tänka på er själf?</p>
         </sp>
          <pb n="137"/>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Jo, ser ni, när jag tänker på mig, tänker jag också på min dotter, ty hon har lärt att älska sin mor...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det tror jag inte! Hon har slutit sig till er, därför att ni skilde henne från alla andra, och någon måste hon hålla sig till då ni slet henne från hennes far.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hvad säger ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Att ni ref barnet från fadern, då denne nekade att gifta sig med er, sedan ni varit honom otrogen. Ni hindrade honom att se sitt barn, och ni hämnades ert brott på honom och på ert barn!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hélène! Tro inte ett ord hvad hon säger! — Tänk att jag skulle få upplefva något sådant, att en främmande kommer in i mina rum och skändar mig i mitt eget barns närvaro!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern</speaker>
            <stage>(fram).</stage>
            <p>Du får inte säga något ondt om min mor...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Det är omöjligt, när jag skall tala väl om min far... Emellertid hör jag att detta samtal <pb n="138"/> lutar till sitt slut... Låt mig därför gifva er ett råd eller två. Aflägsna den kopplerskan som är i huset under namn af moster Augusta, såvida ni inte vill att er dotters rykte skall totalt för-störas. Det var numro ett! Håll sedan i ord-ning alla kvitton på de pengar ni mottagit af min far till Hélènes uppfostran, ty det blir redo-visning snart! Det var numro två! — Så skall ni få ett extra nummer! — Upphör att förfölja er dotter med ert sällskap på gatorna, och fram-för allt på teatern, eljes är hvarje engagemang stängdt för henne; och sedan säljer ni hennes gunst, liksom ni hittills sökt återköpa ert för-lorade anseende på bekostnad af hennes framtid.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern</speaker>
            <stage>(har sjunkit ihop).</stage>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern</speaker>
            <stage>(till Lisen).</stage>
            <p>Gå ut ur detta hus. Du som icke har något heligt, icke ens moderskapet.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Så heligt! Alldeles som när pojkarna spotta för sig och säga pax, så äro de också heliga.</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det förefaller mig nu som om du endast kommit hit för att förstöra och icke alls för att upprätta...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Jo, jag kom hit för att upprätta — min far, som var oskyldig, alldeles som mordbrännaren, <pb n="139"/> du minns, för hvilken man lade mordbrand. Jag kom också för att upprätta dig, som var offret för en kvinna, hvilken endast kan upprättas ge-nom att draga sig undan där ingen ofredar henne, och där hon icke ofredar andra. Det var mitt ärende, nu har jag uträttat det! Farväl!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Gå inte, fröken, förr än jag fått säga ett ord! Ni kom äfven hit — oafsedt det där andra pratet — för att bjuda Hélène till er.</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Ja, och där hon skulle få råka direktörn för stora teatern, hvilken intresserar sig för henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hvad för slag? Direktörn? Och det talar ni inte om! Nå! Hélène skall få gå, ensam! Ja, utan mig!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern</speaker>
            <stage>(gest).</stage>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Nå, se nu var ni ju människa ändå! Hélène, du får komma! Hör du!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Ja, men nu vill jag inte!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hvad pratar du!</p>
         </sp>
          <pb n="140"/>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Nej! Jag passar inte, jag skall inte trifvas i det sällskapet, som föraktar min mor.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Hvad är det för konster! Skall du stå i ljuset för att skymma dig själf? Var så god och kläd på dig nu, så att du är i ordning!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Nej, jag kan inte, jag kan inte gå ifrån dig, mor, nu sedan jag vet allt. Aldrig kan jag få någon glad stund mer... Aldrig kan jag tro på något mera...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen</speaker>
            <stage>(till modern).</stage>
            <p>Där skördar ni där ni sått — och kommer en dag en man och för hem till sig er dotter, då sitter ni ensam på er ålderdom och har tid att ångra er oklokhet. Farväl! — <stage>(Går fram och kysser Hélène på pannan.)</stage> Farväl, min syster!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Farväl!</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Se mig i ögonen och se ut som om du hoppades på lifvet!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det kan jag inte! Jag kan inte heller tacka dig för din goda vilja, ty du har gjort mig mer <pb n="141"/> ondt än du vet. Du väckte mig med en orm när jag slumrat in i en skogsbacke i solskenet...</p>
         </sp>
          <sp who="#lisen">
            <speaker>Lisen.</speaker>
            <p>Somna om igen, så skall jag väcka dig med blommor och sång! — — — God natt! Och sof godt! <stage type="exit" who="#lisen">(Går.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Femte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#dottern #modern">MODERN. DOTTERN. Därpå KLÄDERSKAN.</stage>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>En ljusets ängel i hvita kläder! Jo, en djäfvul var det! En riktig djäfvul! Och du! Så dum du var! Hvad är det för schåp! Att vara fin-känslig då människorna äro så råa!</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Tänk att du talat så osant för mig, så att jag narrats beljuga min far under så många år...</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>A, hvad är det värdt att tala om den snön som föll i fjor...</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Och däremot — moster Augusta!</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Tyst du, moster Augusta är ett utmärkt fruntimmer, som du står i stor skuld till...</p>
         </sp>
          <pb n="142"/>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Det var ju inte sant det heller... Det var ju min far som gifvit mig min uppfostran...</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Ja, men jag skulle ju också lefva... Du är så småaktig, så. Och hämndgirig är du också! Kan du inte glömma en liten oegentlighet... Se där ha vi Augusta! Kom du, så ska vi småfolk roa oss så godt vi kan.</p>
         </sp>
          <stage type="entrance" who="#kladerskan"/>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Sjätte scenen.</head>
          <stage type="presence" who="#dottern #kladerskan #modern">DE FÖRRA utom LISEN. KLÄDERSKAN.</stage>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Jo, det var han ändå! Ser du jag gissa inte så orätt.</p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Ja, den usslingen bry vi oss inte om...</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Säg inte så, mor, då det inte är sant!</p>
         </sp>
          <sp who="#kladerskan">
            <speaker>Kläderskan.</speaker>
            <p>Hvad är det som inte är sant?</p>
         </sp>
          <sp who="#dottern">
            <speaker>Dottern.</speaker>
            <p>Kom nu och låt oss spela kort! Jag kan ju inte ta' ner murarna som ni behöft så många <pb n="143"/> år att bygga! — Kom! <stage>(Hon sätter sig vid spelbordet och börjar blanda korten.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#modern">
            <speaker>Modern.</speaker>
            <p>Nå, se det var då ändtligen en förståndig flicka!</p>
         </sp>
       </div>
        <stage>(Ridå.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
