<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">I små maffarnas land</title>
        <title type="main" xml:lang="en">In Small Mafia's Land</title>
        <author key="wikidata:Q15042696">Topelius, Toino</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000047</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59645587</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1664152</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Sommarsjö och vintersnö, Sagor och berättelser, Stockholm, Albert Bonniers förlag, 89–93, tryckning, 1897 (http://libris.kb.se/bib/1664152)</title>
            <date type="print" when="1897">"1897" (http://libris.kb.se/bib/1664152)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="elsa" sex="FEMALE">
            <persName>Elsa</persName>
         </person>
          <person xml:id="maffe_no1" sex="UNKNOWN">
            <persName>Maffe No1</persName>
         </person>
          <person xml:id="maffe_no2" sex="UNKNOWN">
            <persName>Maffe No2</persName>
         </person>
          <person xml:id="maffe_no3" sex="UNKNOWN">
            <persName>Maffe No3</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">I små maffarnas land</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONER:</head>
        <castItem>ELSA</castItem>
        <castItem>TRE SMÅ MAFFAR i röda mössor.</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting">Scenen föreställer en skog i vinterskrud. Alla gra-nar bära hvita bräm på sina gröna rockar, alla stubbar och buskar äro klädda i hvita ullkragar kring hvar-enda stör. De stora, runda stenarna se ut som klickar af snömos på en sockrad kaka, solen skiner, och luften doftar af friskhet.</stage>
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage><stage type="entrance" who="#elsa">Elsa kommer vandrande med skolväskan på armen.</stage> Också hon bär hvit mössa och under denna glada ögon och röda kinder.</stage>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Så, ja, nu är jag ju i skogen, och den är då bra mycket vackrare än gatorna i staden, ja, än själfva <pb n="90"/> esplanaden. <stage>(Pustar.)</stage> Puff, hvad jag är varm... jag har gått för fort... jag sprang från skolan i förargelse <stage>(skrattar)</stage>, ja, i riktig förargelse öfver att jag igen fick påminnelse om att icke prata under timmen. Som om nu det vore så förskräckligt! Hvarför har jag fått min mun, om inte för att bruka den?... Mamma kallar mig sin lilla slabbertrut och påstår, att jag behöfver tio gån-ger flera ord än andra människor. Rår jag för, att mitt ordförråd är så rikt?...Inte är jag någon nors, som bara plaskar med sina fenor, jag måste få prata, tala, berätta, skratta, sjunga, bullra, hoppa, dansa, springa, tralla... trallarallara! Andra kunna snörpa på munnen, så här, och tiga som sillar, men det kan inte jag,... ack nej <stage>(suckar)</stage>, inte ens under timmarna.</p>
            <p>... Men nu vill jag sätta mig här en stund, jag är just som litet trött. Var så god, lilla drifva, och gif plats! <stage>(Hon sopar bort snön från en sten och sätter sig.)</stage> Hvad här är vackert... och så tyst, så tyst, som i en kyrka. Inte ett ljud. Jag undrar huru träden och buskarna meddela sig med hvarandra, när de inte kunna tala. Tänk, om jag vore stum!... Brrr, det vore det värsta som kunde hända mig. Att inte kunna läsa upp verser utantill och inte kunna... prata under timmen! Nej, då håller jag hällre min tunga, om den också skaffar mig bannor emellanåt.</p>
            <p>Men hvad i all världen rör sig där borta... är det harar, eller är det snödrifvorna, som fått lif?... Men aldrig har jag sett harar med röda mössor... bara det inte... bara det inte är troll! Det är bäst jag gömmer mig här bakom stenen, tills de gått förbi. <stage>(Hon hukar sig ned bakom en stor sten.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <pb n="91"/>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="setting"><stage type="entrance" who="#maffeno1 #maffeno2 #maffeno3">Tre små maffar i mjuka, hvita kläder och med röda toppmössor komma intrippande.</stage> De bära räfsor på axlarna och hvar sin korg i handen, samt tyckas inbegripna i ett tyst, men lifligt samtal.</stage>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA</speaker>
            <stage>(bakom stenen).</stage>
            <p>Hvad de äro söta... lustiga små kräk! De likna hvita kattor eller harar eller snö-gubbar. Hvad månne de ämna göra... jag stiger fram och frågar... <stage>(Kryper fram. Små maffarna se bestörta ut.)</stage> Mina ärade små dockgubbar, hvad äro ni för folk, om jag törs fråga?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1">
            <speaker>MAFFE N:O 1</speaker>
            <stage>(bockar).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Hvad befalls? Jag hörde ej riktigt.</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no2">
            <speaker>MAFFE N:O 2</speaker>
            <stage>(bockar).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Pö? Hvad betyder det? Är det tomtespråk?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1 #maffe_no2 #maffe_no3">
            <speaker>MAFFARNA</speaker>
            <stage>(skratta och nicka).</stage>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Jaså, ni äro då något slags små tomtar. Hvart äro ni nu på väg?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1">
            <speaker>MAFFE N:O 1</speaker>
            <stage>(visar på sin räfsa och pekar inåt sko-gen).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Igen pö! Det var lustigt. Menar du, att ni skola gå och räfsa där borta? <stage>(Maffarna nicka.)</stage> Det var lustigt. Hvad göra ni då med snön?... Äta ni den?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1 #maffe_no2 #maffe_no3">
            <speaker>MAFFARNA</speaker>
            <stage>(skratta och skaka på hufvudet).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Jaså, ni äta den inte. Hvad göra ni då med den?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no3">
            <speaker>MAFFE N:O 3</speaker>
            <stage>(härmar en spinnrock).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Spinna den till tråd... och väfva den sedan?</p>
         </sp>
          <pb n="92"/>
          <sp who="#maffe_no1 #maffe_no2 #maffe_no3">
            <speaker>MAFFARNA</speaker>
            <stage>(nicka och härma en väfstol).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Nej, så roligt! Äro edra kläder af snöväf?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1 #maffe_no2 #maffe_no3">
            <speaker>MAFFARNA</speaker>
            <stage>(nicka).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Men edra mössor äro röda, inte finns det röd snö. Hvad äro de utaf?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no2">
            <speaker>MAFFE N:O 2</speaker>
            <stage>(tar ett tranbär ur sin korg och klämmer dess saft på snön).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Åh... så vackert! Af den röda snön sticka ni sedan små mössor. Det vore roligt att kunna. Är det ni, som väft pälsar åt alla stenar och kragar åt alla gärdesgårdsstörar? Då måtte ni vara rysligt flitiga för att hinna få hela den stora skogen färdig om hösten. Men ni måtte väl vara flera än tre? Huru många äro ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1">
            <speaker>MAFFE N:O 1</speaker>
            <stage>(räknar lifligt på fingrarna).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Hundra?... Tusen... millioner? Nå, det låter höra sig, då ha ni råd att vara litet lata ibland. Det är således ni, som kläda skogen så vacker, som bädda drifvorna så hvita och mjuka, ni, som hänga upp gardiner och draperier kring alla stubbar och gärdes-gårdsstörar! Hvad ni måtte ha roligt. Kungens slott är, tror jag, icke så vackert som er skog, när solen kommer alla diamanter och kristaller att gnistra. Men säg mig, när ni arbeta så duktigt, så måtte ni väl också vara rätt hungriga ibland. Hvad äta ni?</p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1">
            <speaker>MAFFE N:O 1</speaker>
            <stage>(tecknar lifligt).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA</speaker>
            <stage>(öfversätter).</stage>
            <p>Sol... Luft... Dofter... Intet annat? Ack, det skulle inte jag bli mätt af... Men det är märkvärdigt, huru bra jag förstår er. Har ert språk verkligen inte mer än ett ord? <stage>Maffarna skaka på huf-vudet.)</stage> Inte? Det var underligt, det var ett lätt språk. Det skulle mamma tycka om att höra mig tala. Mamma, som brukar säga, att jag behöfver så många ord. Tänk, <pb n="93"/> om jag komme hem och inte sade något annat än: pö! Så de skulle titta på mig! Lisa skulle slå ihop händerna och säga: jag tror Elsa tappat tungan där borta i skogen. Och bror Atte skulle inte ha någon att munhuggas med. Men mamma skulle kyssa mig och säga: det var då för väl, kära barn, att du slipper få bannor i skolan. Jag tror värkligen, att jag försöker lära mig ert språk.</p>
         </sp>
          <stage>(Små maffarna teckna alla på en gång och säga gång på gång: pö!</stage>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Jag förstår, man måste taga ögon och mun och näsa och händer och fötter till hjälp, om man vill uttrycka sig på ert språk. När jag vill ha en smörgås, säger jag: pö! och gör så här: <stage>(Tecknar som om hon bredde smör på en brödbit och sedan åt upp den.)</stage></p>
         </sp>
          <sp who="#maffe_no1 #maffe_no2 #maffe_no3">
            <speaker>MAFFARNA</speaker>
            <stage>(klappa i händerna).</stage>
            <p>Pö!</p>
         </sp>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Men jag undrar, hvad mina lärarinnor skulle säga, om jag svarade pö! på alla frågor! Eller om hela klassen skulle uttrycka sig så här <stage>(gestikulerar, grimaserar och sprattlar med benen):</stage> Men ett roligt språk skulle det vara. Aldrig några bannor för »mong», »tong» och »schamä» i franskan; aldrig något krångel med der, die, das i tyskan. Tack skall ni ha, små maffar, att ni lärt mig edert språk.</p>
         </sp>
          <stage>(Maffarna skratta, nicka och bocka, taga sina räfsor på axeln, korgen i handen och sätta sig i gång inåt skogen.)</stage>
          <sp who="#elsa">
            <speaker>ELSA.</speaker>
            <p>Adjö, adjö med er! Nu går jag hem till mamma, slår armarna kring hennes hals och säger: pö! Och då förstår hon nog att jag säger: älskade mamma, det är så roligt att vara hemma hos dig igen!</p>
         </sp>
       </div>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
