<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main" xml:lang="sv">Jeppe och Murra</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Jeppe and Murra</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Ett uppträde på morgonkvisten i Björkuddens matsal.</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">An Appearance at the Morning Branch in Björkudden's Dining Room.</title>
        <author key="wikidata:Q15042696">Topelius, Toino</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000058</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59645707</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/1664152</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Sommarsjö och vintersnö, Sagor och berättelser, Stockholm, Albert Bonniers förlag, 126–130, tryckning, 1897 (http://libris.kb.se/bib/1664152)</title>
            <date type="print" when="1897">"1897" (http://libris.kb.se/bib/1664152)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="jeppe" sex="MALE">
            <persName>Jeppe</persName>
         </person>
          <person xml:id="murra" sex="FEMALE">
            <persName>Murre</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Jeppe och Murra</titlePart>
        <titlePart type="sub">Ett uppträde på morgonkvisten i Björkuddens matsal.</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>PERSONER:</head>
        <castItem>JEPPE</castItem>
        <castItem>MURRA</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <div type="scene">
          <head>Första scenen.</head>
          <stage type="setting" who="#jeppe">En rymlig matsal med hvita möbler och en munter brasa i kakelugnen. Jeppe ligger utsträckt framför brasan. Helhvit kostym.</stage>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <stage>(Rätar på benen och gäspar.)</stage>
            <p>A-a-u-u! Den här värmen gör godt, när man på gamla dagar fått gikt i bakbenen. Den fick jag, när jag som yngling gick vilse på isen och blef funnen halft ihjälfrusen i en snö-drifva... Det är precis åtta år sedan dess. Men allt ännu naggar gikten mitt vänstra bakben och skrufvar om hörselapparaten, så jag inte hör riktigt bra. Man sliter ondt, när man har en så ansvarsfull syssla, som <pb n="127"/> öfverråttjägarmästareämbetet på Björkudden. Hvart skulle man taga vägen utan mig? Jag måste ständigt vara på vakt, att inte några råttsvansare lisma sig till medborgare-rätt i detta kattlösa samhälle. Och därför ligger jag ständigt på utkik i fönstren. Ser jag då något, som har likhet med en råttsvans, röra sig därute på marken, vips kilar jag ut genom tamburdörren, som jag inte ens har tid att stänga efter mig, och ger mig på jakt efter missdådaren. Denne befinnes då ofta vara en oskyldig repstump eller en nedfallen gren, som rörts af vinden, och jag har förgäfvens mödat mina gamla ben... Hå, hå, ja, ja! Jag var dock engång ung!... Synen är ej häller som den borde vara, jag tar ibland miste på en kråka och en människa. Men vaksam får jag vara ändå, och det tar på krafterna. <stage>(Stora klockan i matsalen slår åtta. Jeppe spetsar öronen och ser sig omkring.)</stage> Hvad var det? Någonting är visst på färde där ute, man får se åt.
               <stage>Lunkar beställsamt fram till fönstret och sticker hufvudet under gardinen.)</stage> Uff, det är ju kolmörka natten, man ser ingenting, man kan gärna taga sig en lur till, innan Murra kommer med rapporten. <stage>(Lägger sig åter framför brasan.)</stage>
                       </p>
         </sp>
       </div>
        <div type="scene">
          <head>Andra scenen.</head>
          <stage type="setting" who="#jeppe">Jeppe sofvande. <stage type="entrance" who="#murra">Murra kilar in</stage>, liten, kvick, i helsvart kostym, snokar lifligt omkring, blir varse Jeppe.</stage>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <stage>(Oafbrutet svansande och slingrande.)</stage>
            <p>Jaha, jag kunde just tro det! Där ligger herr öfverråttjäg-mästaren i sin sötaste sömn klockan åtta på morgonen, fastän han sofvit i god ro hela natten under köksspiseln. Och det kallar han att sköta sin tjänst! Nå ja, man <pb n="128"/> får ursäkta honom, han börjar bli barn på nytt... Mån-tro jag skall våga väcka honom?... <stage>(Uppger ett försiktigt vov-vov!)</stage> Nej, han hör inte, han snarkar för hårdt. <stage>(Springer omkring, otålig och småmorrande.)</stage> Och här får jag förnöta tiden för att aflägga min rapport; jag kunde lika gärna ha slutat morgonstädningen i källaren innan jag gick upp...</p>
         </sp>
          <stage>(Ett kol från brasan sprakar i Jeppes päls, så han vaknar.)</stage>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <stage>(Reser sig bestört.)</stage>
            <p>Hvad var det? Var det du, Murra, som bet mig? Hur kunde du under...?</p>
         </sp>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <stage>(Ödmjukt afbrytande.)</stage>
            <p>Nej, herr öfverråttjäg- mästare, hur kan ni tänka så svart om mig? Det var ett kol, som djärfdes hoppa rakt ned i er fina päls. Blef där ett hål, låt mig se, jag skall nog snart sy ihop det. <stage>(Snusar kring Jeppe.)</stage> Nej, där är bara tre små hår svedda... Jag kommer för att afge min rapport för natten, behagar ni skänka mig er uppmärksamhet?</p>
         </sp>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <p>Jag är vaken nu... <stage>(Gäspar.)</stage> A-u-u! Gå på bara!</p>
         </sp>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <stage>(Tager fram ett papper. Läser.)</stage>
            <p>Tjänst-göring i västra källaren från klockan nio på aftonen till klockan åtta morgonen. Vädrat upp en råttmamma med fem ungar.... <stage>(Jeppe blir uppmärksam: <sp who="#jeppe" rend="inline"><p>Ha!</p></sp>)</stage> Kommit en sammansvärjning af tio råttsvansare på spåren. Sett svans-spetsen af tre råttsvansare, som togo till flykten vid min ankomst. — Observerat två nya smyghål bakom rot-fruktslåren. — Iakttagit tre afbitna potäter i potatislåren. — Uppmärksammat ett hål på rågmjölssäcken. — Luktat mig till ett råttbesök i hafrelåren... Som ni hör, öfver- hufvudtaget en fredlig natt.</p>
         </sp>
          <pb n="129"/>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <stage>(Gäspar.)</stage>
            <p>Go-odt! Är det något mera?</p>
         </sp>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <stage>(Ödmjukt svansande.)</stage>
            <p>Jo, nådige herr Jeppe, det är ännu något till. Jag... jag har... en bekännelse att göra.</p>
         </sp>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <stage>(Morskar upp sig.)</stage>
            <p>Ha! En bekännelse?</p>
         </sp>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <p>Ja. Jag... lät med flit råttsvansaremamman komma undan. Jag hade henne redan mellan mina framtänder, men så... så släppte jag henne.</p>
         </sp>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <p>På min ära, du förtjänar att afsättas från tjänsten och efterträdas af en katt. Hur kunde du vara så släppmunt?</p>
         </sp>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <p>Jo, ser ni, nådige Jeppe, jag tänkte på de fem små råttsvansarungarna, och deras lyckliga familje-lif. Hvem skulle skaffa dem mat och hålla dem hela och snygga och lära dem förtjäna sitt bröd...</p>
         </sp>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <stage>(Afbryter.)</stage>
            <p>Stjäla sitt bröd, menar du.</p>
         </sp>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <p>Nå ja, de anse det icke som stöld. Allt-nog, hvem skulle vara dem i moders ställe, om jag nu bitit ihjäl deras mamma? Och så tänkte jag, att... att råttsvansarenas brott är väl inte så stort, eftersom de lefva enligt sin natur och så... Ja, straffa mig nu nådige Jeppe.</p>
         </sp>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <p>Hm... hm... Med sådana principer duger du egentligen inte till källarvaktmästarinna. Man skall vara fast, ser du, inte blunda för plikten. Men jag för-låter dig den här gången och hoppas, att höga veder-börande på Björkudden inte har något emot vissa efter-gifter. Och... <stage>(harskar sig)</stage> i anledning av vår nye kejsares pardonplakat tillåter jag mig att efterskänka straffet för de mjöl- och potatisstölder, som inträffat under den senaste veckan. Och af samma anledning förlåter jag dig.</p>
         </sp>
          <pb n="130"/>
          <sp who="#murra">
            <speaker>MURRA.</speaker>
            <stage>(Ifrigt svansande.)</stage>
            <p>Hur skall jag kunna betyga min tacksamhet? I afton skall det illumineras i källaren och jag skall bjuda alla små råttsvansareungar på barnkalas.</p>
         </sp>
          <sp who="#jeppe">
            <speaker>JEPPE.</speaker>
            <stage>(Vinkar nådigt med tassen.)</stage>
            <p>Du har mitt till-stånd. Och nu får du gå. Jag skall uppsöka en annan brasa, ty denna är strax nedbrunnen. <stage type="exit" who="#jeppe">(Lunkar ut.)</stage></p>
         </sp>
       </div>
        <stage rend="centered">Ridån ned.</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
