<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Tidernas spegel</title>
        <title type="main" xml:lang="en">The Mirror of Times</title>
        <author key="wikidata:Q139549">Topelius, Zacharias</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000050</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59652118</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/10504978</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Läsning för barn, Visor, sagor och lekar, Helsingfors, G. W. Edlunds förlag, 8, Lekar, 132–142, tryckning, 1896 (http://libris.kb.se/bib/10504978)</title>
            <date type="print" when="1896">"1896" (http://libris.kb.se/bib/10504978)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="lotta" sex="FEMALE">
            <persName>Lotta</persName>
         </person>
          <person xml:id="mormor" sex="FEMALE">
            <persName>Beate Sophie Randers Silfversparre</persName>
         </person>
          <person xml:id="spegelbild_ett" sex="FEMALE">
            <persName>Beate Sophie Randers</persName>
         </person>
          <person xml:id="spegelbild_tva" sex="FEMALE">
            <persName>doktorinnan Magneta Hypothenusa Problem</persName>
         </person>
          <person xml:id="spegelbild_tre" sex="FEMALE">
            <persName>Eva</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-06-30">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Tidernas spegel</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>Mormor</castItem>
        <castItem>Lotta</castItem>
        <castItem>Spegelbilder.</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting" who="#lotta #mormor">Ett rum. Det är afton, och två ljus brinna på bordet. I fonden en skärm, som i midten bildar en ram. En dörr, en byrå, en gungstol, en pall. Mormor med stickstrumpa i gung-stolen. Lotta på pallen vid hennes fötter.</stage>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Tänk, en så märkvärdig dag, mormor! Din födelsedag! Mamma och pappa och alla kusinerna och allt tjenstefolket ha gratulerat dig, onkel Fritz har hållit tal, och vi ha sjungit en psalm till din ära.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Till Guds ära. Gud har burit mig på sina armar genom tidernas skiften och låtit mig upplefva många sorger, men långt mera nåd och mycken kärlek.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>I dag skall jag hela dagen vara din tjenste-piga, i dag och alla dagar. Får jag det, mormor?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Ja, goda barn. Alla täfla ni om att göra mig glädje. Jag behöfver så litet. Jag vet ju, att ni hålla af mig.</p>
       </sp>
        <pb n="133"/>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Mormor behöfver klädas och kammas och sitta beqvämt och få riktigt trefligt och ljust och varmt omkring sig. Hundarna få ej skälla, och dörrarna få ej stå halföppna, så att här blir drag i rummet. Så behöfver du en, som läser högt för dig. Hvad är det du mest tycker om att höra? Jag tror att det är Davids 103:e psalm.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Ja, läs den till sist i afton. Läs om Guds nåd och förlåtande kärlek öfver hela mitt lif och dess sena qväll.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Men är det verkligen sant, att du i dag fyllt sjuttiofem år?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Jo du, Gud låter den första siffran växa, men den andra kommer igen. Det var en tid, när ock-så jag skref, som du, min ålder med ett och fem.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Nej, har mormor verkligen en gång varit femton år?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Hvarför anser du det så otroligt? Är det så omöjligt, att mina gula kinder en gång varit röda, min skrynkliga panna slät, mitt gråa hår brunt och mina vissnade händer mjuka?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Nej, men...mormor har varit gammal så länge jag mins.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Sök i öfversta lådan af min byrå, så skall du finna en medaljong från min ungdom.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(söker och finner i lådan en medaljong).</stage>
          <p>Åh, se! Är den unga flickan du, mormor? Hvad hon ser god ut! Och hvad hon liknar min egen mamma! Jag ville vara i hennes ställe!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Om du vore hon då, så skulle du nu vara den gamla gumma, som du kallar din mormor. Du skulle förlora på bytet, Lotta lilla.</p>
       </sp>
        <pb n="134"/>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Nej, mormor! Se huru skälmsk och glad hon ser ut! Så vacker och god har jag aldrig varit. Byta vi?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Ja, hvad vågar man icke vid femton år! Kära barn, tänk på mina glasögon och mitt gråa hår; tänk dig ett långt lif med många pröfningar bakom dig och framför dig årens snö med dess aftonskymning! Ja, det är sant, att efter aftonen randas en ny morgon, en ny ungdom, som aldrig förgår.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Ju längre jag ser dig, när du var ung, desto mer igenkänner jag dig. Där är någonting ungt och varmt, som skiner igenom hvad du kallar årens snö. Det måste vara för att du är så hjertegod. Se, nu skrattar din bild i medaljongen! Du måste haft mycket roligt, när du var ung.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Åh ja, i den korta klädningen hoppar ju hela verlden kråka för oss. Man snafvar lättare i den långa klädningen.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Har du haft förtreter? Glöm dem, mor-mor! Mins blott det förtjusande glada att ha varit en så söt flicka, som du! Topp, så byta vi! Du låts vara jag, och jag låts vara du!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Nåväl, sök i samma låda, där du fann mitt porträtt! I venstra hörnet skall du finna ett etui och i etuiet en svartspegel, som jag en gång fick af en fattig gumma. När jag var vid din ålder, gick jag en dag i skogen att plocka bär och fann en gumma, som brutit sitt ben, liggande hjelplös i en myrstack. Jag bar henne hem, jag skötte henne tills hon blef frisk, och af tacksamhet gaf hon mig sin dyrbaraste skatt, en trollspegel, som elfvornas drottning tappat i morgon-dimman. Far varsamt med spegeln, barn, ty det finns blott en sådan i hela verlden! Man ser i den det för-<pb n="135"/>flutna, nuvarande och tillkommande alldeles som skulle det lefva framför oss. Jag har gömt den för allas ögon, men du skall få se den, för att förstå hvad det betyder att byta år med sin mormor.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(letande i byrån).</stage>
          <p>En spegel? Här är en dosa med ringar och perlor... här är en sköldpaddskam, inlagd med guld... hvad du är rik, mormor!... Och här en medaljong med morfars porträtt. En så fin kavaljer!... Nej se, här är en portfölj med bref och pressade blom-mor! Men hvar är spegeln?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Spegeln ligger i en ask af elfenben.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Här är asken. Så vackert arbetad! På locket en engel, som går på ett rullande klot.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Tiden och lyckan gå på rullande klot.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Mormor, jag är rädd! Jag törs intet öppna tidernas spegel.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Ja, låt den ligga orörd i sin gömma. Det kan vara nyttigt för oss att se tillbaka, men ej att se framåt.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(tvekande)</stage>
          <p>Att se tillbaka och på samma gång framåt! Se allt, som varit, och allt, som kommer! Mormor, öppna du spegeln, och jag tittar öfver din axel.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR</speaker>
          <stage>(framtager en liten spegel ur asken).</stage>
          <p>Nå, hvad vill du se?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(tittande öfver hennes axel).</stage>
          <p>Törs jag? Får jag? Jag vill se dig, mormor, när du var femton år.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Vissnade gamla, blif åter ung! Träd fram för din efterverld!</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>SPEGELBILD N:O 1.</speaker>
          <stage type="entrance" who="#spegelbildett">(En ung flicka i kostym från 1830-talet och med långa hårflätor i nacken framträder i ramen.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Porträttet! Hvad hon är förtjusande. Får jag tala till henne?</p>
       </sp>
        <pb n="136"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Se och tala får du, men intet vidröra henne, ty då flyter hon bort i luft.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(förlägen).</stage>
          <p>Hvad heter fröken?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN</speaker>
          <stage>(nigande).</stage>
          <p>Mitt namn är Beate Sophie Randers.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>Det är du, mormor. <stage>(Högt till bil-den.)</stage> Känner fröken den gamla frun här i gungstolen?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Nej, jag har aldrig sett henne förr.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>Mormor, hon känner dig intet!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Huru vill du, att man vid femton år skall igenkänna sig sjelf vid sjuttiofem år?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(till bilden).</stage>
          <p>Min mormor hette också Beate Sophie Randers, förr än hon blef gift. Har fröken sett kapten Silfversparre?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Ja, han är kadett i Fredrikshamn. Jag dansade med honom i går på min födelsedag. Uni-formen kläder honom, han valsar så bra, att man kan bli yr i hufvudet. Annars bruka vi flickor kalla honom kråkskrämman, för att han sköt bom på en kråka.</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Ja, de flickorna! Vi gycklade den tiden ibland med Silfversparre.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Vet fröken, att kadetten Silfversparre blef sedan min morfar?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Gör intet narr af honom!</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Han blef gift med min mormor, och fröken sjelf är min mormor.</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Åh, så roligt! Mjukaste tjenarinna; jag gör mormor min compliment... Säg, är du intet en af mina skolkamrater i friherrinnan Rosens pension? För-låt, att jag intet strax kände igen dig. Vi äro så många.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(lifligt).</stage>
          <p>Aldrig har jag hört talas om Rosens pension. Men vi ha bestämdt dansat och lekt till-<pb n="137"/>samman. Vi äro jämnåriga, vi säga du till hvarandra. Tycker du om att åka på velociped?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Hur var det? Velo...</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Velociped. Jag kan, jag; du skall snart lära dig. Du skall ofta helsa på oss. Bor du nära järnvägen?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Järnvägen? Hvad är det?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Å, det är en järnväg, förstås. Ha ni tele-fon, så att vi kunna språka ibland? Det blir för dyrt att telegrafera.</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Tele...? Tele...? Parlez vous français, mademoiselle?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>Mormor, hon talar franska!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Det var det enda vi lärde i friherrinnan Rosens pension.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(högt).</stage>
          <p>Hvarför frågar du mig, om jag talar franska?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Du begagnar så många främmande ord. Jag skall helsa på dig. Hvar bor du?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Hvar jag bor? Här hemma naturligtvis.</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Visa mig din märkduk. Jag har min på väggen i glas och ram.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Märkduk, hvad är det?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_ett">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Det är en märkduk, förstås. Men förlåt mig, mamma väntar, vi skola nu baka julbröd och stöpa ljus.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Stöpa ljus?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Det lärde vi hemma.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Ja, se det kan intet jag! Men du är så snäll och glad, att jag måste dansa sju hvarf omkring med dig. <stage type="exit" who="#spegelbildett">(Springer fram, vidrör bilden och bilden försvinner.)</stage> Beate, hvart tog du vägen?... Hon försvann, mormor!</p>
       </sp>
        <pb n="138"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Jag sade ju det! Tror du, att jag vid femton år hade någon aning om velociped, järnvägar, telegraf och telefon? Lika litet som du förstår att bro-dera märkdukar och stöpa ljus. Men du ville ju byta år med mig. Vill du nu se dig sjelf, när du är så gammal som jag?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(häpen).</stage>
          <p>Nej, mormor, nej, det törs jag visst intet. Jag kunde ju se mig sjelf försvinna!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Var du nöjd, Lotta lilla, med dina glada femton år. Kanske kan jag visa dig en annan liten flicka, i hvilken du har del. Kom än en gång hit och titta öfver min axel, så skall du få se din dotterdotter vid samma ålder som du.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Min dotterdotter! Får jag en dotterdotter!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Ja, en, som på sin tid skall kalla dig mormor.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Åh, mormor gör narr af mig!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Allt är möjligt. Min Lottas dotterdotter, träd fram!</p>
       </sp>
        <stage>(Lotta intager sin förra plats bakom gungstolen. <stage type="entrance" who="#spegelbildtva">Bild n:o 2, en ung flicka, framträder bakom skärmen, klädd i en fantast-isk framtidskostym med rödt skärp, pince-nez, en kort pipa i munnen, kortklippt hår och en doktorshatt på hufvuvet, läsande i en bok.</stage> Paus.)</stage>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Nå, frågar du intet?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>Hon ser spansk ut. Hon har fallit från månen. <stage>(Högt.)</stage> Hvad heter du?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN</speaker>
          <stage>(stirrar upp från boken).</stage>
          <p>Hvad befalls?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Jag frågar ditt namn.</p>
       </sp>
        <stage>(Bilden vänder henne ryggen.)</stage>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Jaså, förlåt! Hvad heter doktorinnan, om jag törs fråga?</p>
       </sp>
        <pb n="139"/>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN</speaker>
          <stage>(vänder sig om).</stage>
          <p>Magneta Hypothenusa Pro-blem, doktorinna i socialdemokrati, till er tjenst.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Törs jag fråga hvad det är för en bok doktorinnan Magneta Hypothoneusa Problem studerar så flitigt?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Det är 20:de seklets framsteg af författar-innan till 19:de seklets barbari.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Mycket uppbyggligt för doktorinnans för-fäder. Skall doktorinnan snart taga studentexamen?</p>
       </sp>
        <stage>(Bilden vänder henne åter ryggen.)</stage>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Förlåt! I min tid gick man vid doktorin-nans ålder ännu i skolan.</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN</speaker>
          <stage>(vänder sig om).</stage>
          <p>I vår tid går skolan med elektricitet sextio kilometer i timmen.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Jaså. Lär man sig också röka i skolan?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Alla bildade flickor röka numera apelsin-kärnor.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Jaså. Nå, hvad lär man sig mera i skolan? Kan doktorinnan hoppa kråka?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Var god och uttryck sig mera vetenskapligt!</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Jag skall försöka. Kan Magnetan vara ung, glad, öfverdådig? Kan Hypothenusan dansa? Förstår doktorinnan Problem ett skälmstycke? Kan hon skratta och gråta, som man skrattar och gråter vid femton år?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN</speaker>
          <stage>(spotskt).</stage>
          <p>Jag kan allt, utom att svara på opassande frågor.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(ond).</stage>
          <p>Hvad nu, fröken Naturkraft? Vet hon väl, att jag är hennes mormor?</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tva">
          <speaker>BILDEN.</speaker>
          <p>Kråkans mormor är du och intet min... antediluvian!</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(hviskande).</stage>
          <p>Hvad betyder det, mormor? An-tediluvian?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>En, som är född före syndafloden.</p>
       </sp>
        <pb n="140"/>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Jaså. Vet Hypothenusan, att före synda-floden brukade en mormor ge sina ohöfliga barnbarn ris?</p>
       </sp>
        <stage>(Springer fram och griper bilden i skärpet. <stage type="exit" who="#spegelbildtva">Bilden för-svinner.</stage>)</stage>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(med skärpet i handen).</stage>
          <p>Att kalla sin mormor antediluvian! Min mamma har gifvit mig ris för min-dre än så... Men hvart tog Hypothenusan vägen?</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Fråga en spegelbild! Se, du behöll skär-pet i din hand! Tidens röda spöke är det enda, som återstår af framtidsfantomerna.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Jag mormor åt en sådan krokodil! Nej, mormor, jag gifter mig aldrig!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Aldrig... vid femton år.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(betraktar skärpet).</stage>
          <p>Hvad vill det säga? Allt annat är villa, men skärpet flyter ej bort i luft, skärpet är ett verkligt rödt sidenskärp, som jag sett någon-städes förut. Skulle Constance och Louise ha klädt ut sig för att gyckla med mig? Men mina goda kusiner äro ej luft, de hålla att taga i. Skall jag bränna upp skärpet? Åh nej. <stage>(Knyter skärpet kring sitt lif.)</stage> Det nyaste modet är ju att vara klädd som man kläder sig femtio år härefter. Men gif mig spegeln, mormor, nu skall jag taga högsta vitsordet i historien. Hvad bryr jag mig om de kommande seklerna? De må sköta sig sjelfva. Jag skall se Semiramis' hängande trädgårdar, Caesars intåg i Rom och Columbus, när han upptäckte Amerika. Jag skall låta din mormors mor stiga fram och niga för dig. Jag skall låta min farfars far gå i Nigarmaja och draga efter sig hela släpet af sina för-fäder, ända till Adam. Gif mig spegeln, mormor, jag vill se Eva i paradiset!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Sakta, sakta, far varligt med spegeln! Man skall aldrig lita på trolltyg! Det fanns en orm i paradiset.</p>
       </sp>
        <pb n="141"/>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(tager spegeln och svänger den jublande).</stage>
          <p>Jag skall plocka ett körsbär från lifvets träd och ett äpple från kunskapens träd. Jag skall dela det med dig och med mamma och pappa och alla menniskor. Mormor Eva, träd fram och låt mig se paradiset!</p>
       </sp>
        <sp who="#spegelbild_tre">
          <speaker>BILD N:O 3.</speaker>
          <stage type="entrance" who="#orm #spegelbildtre">(Ett långt, hvitt spöke, omlindadt af en stor orm, träder fram från skärmen.)</stage>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Akta dig, barn!</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Hu... Ormen! Han ringlar sig framåt! Mormor, försvara mig!</p>
       </sp>
        <stage>(Hon flyr, snafvar och faller. <stage type="exit" who="#orm #spegelbildtre">Bilden försvinner.</stage>)</stage>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Farväl, Semiramis, Casear, Columbus, Eva och paradiset! Barn, barn, du har slagit verldshistorien i bitar!</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(reser sig häpen).</stage>
          <p>Är ormen borta! Hu, hvad han skrämde mig! Men... jag tror spegeln gått sönder! <stage>(Plockar hop bitarna.)</stage> Kan han ej zinkas, mor-mor? Det finns ett sorts kitt, som kallas Gråt intet!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Zinka skuggorna! Intet kitt gör de för-gångna tider hela igen. De ha varit och gått för alltid.</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(på pallen snyftande emot mormors knä).</stage>
          <p>Jag har slagit ihjäl verldshistorien... Jag har mördat fram-tiden... och det på min egen mormors födelsedag!</p>
       </sp>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Trösta dig, barn. Du har söndrat min-nets sköra glas; gör dig en ny spegel för framtidens hopp. Hela söndrade menniskohjertan! Många önska läsa i framtiden och bäfva likväl för dess okända fjer-ran. Gif dem en bättre spegel, som aldrig faller i bitar. Gif dem Guds försyn, som gör oss visa af det framfarna och trygga för det kommande!... Vill du ännu byta år med mig?</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA</speaker>
          <stage>(ser frågande upp).</stage>
          <p>Vill mormor byta med mig?</p>
       </sp>
        <pb n="142"/>
        <sp who="#mormor">
          <speaker>MORMOR.</speaker>
          <p>Nej, mitt barn. En ny tid behöfver en ny kraft, och hvarje tid har sin gräns. Lyckliga vi, om vi förmått lösa vår tids uppgit. Lef för det bästa i din tid, såsom jag lefvat för min!</p>
       </sp>
        <sp who="#lotta">
          <speaker>LOTTA.</speaker>
          <p>Hvad du är god, mormor!</p>
       </sp>
        <stage>(Ridån faller.)</stage>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
