<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="../css/tei.css"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="sv">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title xml:lang="sv">Jennys förmaningar</title>
        <title type="main" xml:lang="en">Jenny's Admonitions</title>
        <title type="sub" xml:lang="sv">Kammarlek</title>
        <title type="sub" xml:lang="en">Kammarlek</title>
        <author key="wikidata:Q139549">Topelius, Zacharias</author>
     </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher xml:id="dracor">DraCor</publisher>
        <idno type="URL">https://dracor.org</idno>
        <idno type="dracor" xml:base="https://dracor.org/id/">swe000062</idno>
        <availability>
          <licence>
            <ab>CC0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/">Licence</ref>
         </licence>
       </availability>
        <idno type="wikidata" xml:base="https://www.wikidata.org/entity/">Q59652174</idno>
     </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="digitalSource">
          <name></name>
          <idno type="URL">http://libris.kb.se/bib/14226055</idno>
          <availability status="free">
            <p>In the public domain.</p>
         </availability>
          <bibl type="originalSource">
            <title>Nya Trollsländan, Illustrerad barntidning, Helsingfors, G. W. Edlunds förlag, 3, 9, 67–69, tryckning, 1887 (http://libris.kb.se/bib/14226055)</title>
            <date type="print" when="1887">"1887" (http://libris.kb.se/bib/14226055)</date>
            <date type="premiere"/>
            <date type="written"/>
         </bibl>
       </bibl>
     </sourceDesc>
   </fileDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="jenny" sex="FEMALE">
            <persName>Jenny</persName>
         </person>
          <person xml:id="rosten" sex="UNKNOWN">
            <persName>Rosten</persName>
         </person>
          <person xml:id="vakt" sex="MALE">
            <persName>Vakt</persName>
         </person>
       </listPerson>
     </particDesc>
      <textClass>
        <keywords>
          <term subtype="" type="genreTitle"></term>
       </keywords>
     </textClass>
   </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2019-07-01">(eg) convert from source</change>
     </listChange>
   </revisionDesc>
 </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <docTitle>
        <titlePart type="main">Jennys förmaningar</titlePart>
        <titlePart type="sub">Kammarlek</titlePart>
     </docTitle>
   </front>
    <body>
      <castList>
        <head>Personer:</head>
        <castItem>Jenny</castItem>
        <castItem>Gårdshunden Vakt</castItem>
        <castItem>Dockan Peppi</castItem>
        <castItem>Rösten</castItem>
     </castList>
      <div type="act">
        <stage type="setting" who="#peppi">Teatern föreställer en kammare. <stage type="entrance" who="#jenny">Jenny inkom-mer ensam</stage> och ser icke Peppi, som ligger på golf-vet med högra armen och begge benen afbrutna.</stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>I dag ha vi lof på första Maj. Och nu är jag fin och kammad som en prinsessa, och nu har jag rent, stärkt förkläde och röda strumpor och sprittnya skor. Nej, hvad jag är fin, jag är så super-super — hur var det mamma sade? — superfin! Det är för att jag är så rysligt ordentlig. Jag viker alltid ihop mina kläder på en stol, när jag lägger mig och så vet jag alltid om mor-gonen hvar jag skall söka dem. Alla mina saker och mina dockor äro så otroligt or-dentliga. Är det inte skam att se huru Lotta Liljekrona låter sina dockor ligga på golfvet, så att man trampar på dem! Sådan slarfmaja! Har jag inte sagt henne så mån-ga gånger: Lotta, Lotta, hur sköter du dina barn? Tänk nu, Lotta, hur du låter dem frysa i bara lintyget! Dockklädningen sjåpar i spottlådan, hatten och kängorna ligga mössätna under dockskåpet. Man skall vara ordentlig, ser du; Peppi är alltid så fin, hon, och hvar afton kläds hon af och lägges i vaggan och hvar morgon kläds hon på. När du kommer till oss på första Maj, skall du få se huru rysligt snygg hon är... <stage>(En hund skäller utanför.)</stage></p>
          <p>Så, nu skäller Vakt vid porten. Det är Lotta, som kommer. <stage>(tittar i fönstret.)</stage> Nej, det är glace-ryssen. Alltid skäller Vakt på glace-ryssen. <stage>(Man hör utanför: <sp><p rend="normal">Åsche ma-råsche!</p></sp>)</stage> Om jag skulle köpa för 25 penni glace? Ja, jag vet, mamma bjuder på struf-vor och mjöd, men tuttelidu, se, det vore något att bjuda på glace!</p>
          <stage>Hon springer till bordet att söka sin sparbössa, men trampar på Peppi. Kratsch!</stage>
          <p>Hvad var det? Peppi? Min Peppi! <stage>(stor-gråtande.)</stage> Min Peppi på golfvet, utan armar och ben; Uhuhu, min stackars Peppi, min egen Peppi! Hvem har gjort dig så illa? <stage>(häftigt och harmset)</stage> Det har Vakt gjort. In-gen annan har gjort det, än Vakt. Vakt är en varg, som äter upp mina små barn. Vakt! Vakt!...Nej, han kommer inte, om han hör, att jag är ond på honom. <stage>(lockande)</stage> Vakt! Vakt! ici!</p>
       </sp>
        <stage><stage type="entrance" who="#vakt">Vakt kommer</stage>, Jenny fattar en käpp.</stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Bekänn, att det är du, som ätit upp Peppis armar och ben! Ser du käppen, Vakt? Vill du bekänna? Jaså, du vill inte? Då skall du få en risbastu, så det sprakar i pelsen.</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten</speaker> <stage>(talar osynlig med hundspråk).</stage> Slå mig inte, prinsessa, jag är oskyldig!
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny</speaker>
          <stage>(häpen).</stage>
          <p>Hvad för något? Kan du tala du?</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten.</speaker> Jag måste ju svara, när du frå-gar.
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Hör på den! Det var märkvärdigt. Nog har jag läst det i sagorna, men aldrig har jag trott, att hundarne kunna tala.</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten.</speaker> Hvarför skulle ej hundarne tala sitt språk, som du talar ditt? Det behöfver ju bara öfversättas. Är jag inte fars och mors trotjenare, som dag och natt vaktar gården mot tjufvar? Får jag ej frysa och svälta, jag? Och är jag inte din vän alltifrån den tid, när du var liten, att du blott kunde krypa? Då kröp du till mig och ref mig i öronen och ryckte hår ur min mjuka pels. Blef jag ond, jag? Hvarför vill du då slå mig?
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>För att du ätit upp Peppis armar och ben. Fy, Vakt, fy stor skam! Huru kan man göra så illa åt ett litet barn? Stackars Peppi har aldrig gjort någon illa, hon, och ändå kan du vara så grym! Man skall vara beskedlig mot små barn, Vakt! Man skall akta dem som porslinsdockor, man skall vara snäll och ordentlig med dem! Fy, en sådan otäcking du är, Vakt! Du måste få ris!</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten.</speaker> Hör nu, prinsessa, jag förstår inte hvad du säger. Jag har ju hela natten le-gat på vakt vid trappan, och först nu på morgonen fick jag ett ben i köket. Aldrig kan det ha varit Peppis ben; det smakade som ett oxben.
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Men der ser du ju huru stackars Peppi är utan ben. Hade Peppi varit en fågel, skulle jag tro, att vargen har varit <pb n="69"/> Misse, men aldrig har jag hört, att Misse fått smak på dockor. Nej det är du, Vakt, det är du, och derför skall du få ris.</p>
       </sp>
        <sp who="#vakt">
          <speaker>Vakt.</speaker>
          <p>Wowwow!</p>
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Nå se, nu bekänner du sjelf, att det var du. Couche, Vakt! Lägg dig be-skedligt ned, så skall jag inte basa så hårdt!</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten.</speaker> Förstår du inte hundspråket? När jag säger wow wow, så betyder det: här kommer någon, gif akt! Och se, nu kommer käppen till min rygg, och jag säger: gif akt, käpp, att du ej straffar en oskyldig! Fråga Peppi! Hon må väl bäst veta hvem som ätit upp hennes ben.
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Hör du, Peppi, hvad den elake Vakt säger? Stackars lilla Peppi, om du kunde tala skulle du nog säga hvem som varit så grym mot dig.</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten.</speaker> <stage>(talande dockspråket.)</stage> Det har min mamma varit.
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(häpen)</stage>
          <p>Hon kan också tala!... Hvad är det du säger, Peppi? Det är ju jag, som är din mamma.</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten.</speaker> Ja, min mamma sökte i går sin mammas fingerborg, som hon tappat någon-städes, och så hittade hon den i min vagga. Min mamma hade så brådt för att hennes mamma behöfde strax fingerborgen, och så kastade min mamma ut mig och alla klä-derna ur vaggan, medan hon sökte. Min mamma är en stor slarfva, när hon har brådt. Ibland kan hon putsa mig superfin, men en annan gång flyger hon från mig som ett yrväder och lemnar mig oklädd och okammad, liksom nu. Se bara huru mitt hår ser ut! Och det är ändå riktigt hår. Jag har kostat tre mark i Fontells bod.
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(mycket förlägen)</stage>
          <p>Men, söta Peppi,... hvem i verlden kunde nu tro, att doc-korna i Fontells bod kunde tala?.... Ja, Peppi, nog är det sant, att jag sökte finger-borgen, men lade jag dig inte tillbaka i vag-gan?</p>
       </sp>
        <sp who="#rosten"><speaker>Rösten.</speaker> Du tänkte lägga mig dit, men du glömde det och lät mig ligga på golfvet. Så blef det mörkt, så kom Lovisa tassande genom rummet och trampade på mig. Kratsch, der låg ena benet! Sedan kom Ro-bert, ridande på en käpphäst, och kratsch, der låg andra benet! För en kort stund se-dan kom min lilla mamma sjelf midt på ljusa dagen, och kratsch, der låg högra ar-men! Adjö, lilla mamma! Vid nästa kratsch stryker hufvudet med.
       </sp>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <stage>(slår af förskräckelse hop sina händer)</stage>
          <p>Peppi, Peppi, har du en sådan slarfva till mamma, hvad skall din mammas mamma säga? Gå ut, Vakt, gå ut; du skall få half-va min strufva i dag, om du ej talar om för någon. Hvad är det nu för en säker-het, när alla hundar och dockor lärt sig tala?</p>
       </sp>
        <stage><stage type="exit" who="#vakt">Vakt</stage> springer ut, och strax derpå hör man ho-nom skälla: <sp who="#vakt"><p>wow wow!</p></sp></stage>
        <sp who="#jenny">
          <speaker>Jenny.</speaker>
          <p>Nu är det Lotta Liljekrona. <stage>(Hon samlar ihop Peppis bitar.)</stage> Hon skall ej se mitt rysliga slarf. Åh, hvad jag skäms, hvad jag skäms! Hon är ordentligare, hon, än jag; hennes Kunigunda har aldrig legat i bitar på golfvet. <stage>(eftersinnar).</stage> Nej... jag vill inte visa mig bättre, än jag är! Hyckla, fy! Lotta skall få se huru dum jag varit. Men ni alla, små flickor och gossar der, jag har något att hviska åt er. <stage>(hviskande).</stage> Ingen skall tro sig bara bättre än andra. Alltid fins någon Vakt eller Peppi, som sqvallrar ut våra dumheter, och så stå vi med skam-men!</p>
       </sp>
     </div>
   </body>
 </text>
</TEI>
